<script src="https://cdn.plot.ly/plotly-latest.min.js"></script>
<div>
        
        
            <div id="a2c5172e-530e-480f-ab44-47122ffc1839" class="plotly-graph-div" style="height:800px; width:960px;"></div>
            <script type="text/javascript">
                
                    window.PLOTLYENV=window.PLOTLYENV || {};
                    window.PLOTLYENV.BASE_URL='https://plot.ly';
                    
                if (document.getElementById("a2c5172e-530e-480f-ab44-47122ffc1839")) {
                    Plotly.newPlot(
                        'a2c5172e-530e-480f-ab44-47122ffc1839',
                        [{"hoverinfo": "text", "hoverlabel": {"align": "left"}, "hovertext": ["\u201eEs gibt bereits ein Verfahren f\u00fcr direkte B\u00fcrgerbeteiligung auf EU-<br />Ebene. Mit der Europ\u00e4ischen B\u00fcrgerinitiative k\u00f6nnen eine Million EU-<br />B\u00fcrger die Europ\u00e4ische Kommission auffordern, sich mit einem Thema zu<br />befassen oder eine Gesetzesinitiative zu ergreifen. EU-weite<br />B\u00fcrgerentscheide, die schwierige Sachverhalte auf Ja-Nein-Abstimmungen<br />vereinfachen, lehnen wir ab.\u201d", "\u201eWir wollen die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger Europas st\u00e4rker in die<br />politische Willensbildung einbinden und damit den Einfluss der<br />Zivilgesellschaft auf die Politik ausbauen. Hierf\u00fcr wollen wir die<br />Reform der Europ\u00e4ischen B\u00fcrgerinitiative, mit der B\u00fcrgerinnen und<br />B\u00fcrger die Europ\u00e4ische Kommission bisher schon auffordern k\u00f6nnen, eine<br />Gesetzesinitiative zu ergreifen. Vor allem wollen wir das Mindestalter<br />f\u00fcr eine Beteiligung auf 16 Jahre absenken.\u201d", "\u201eDamit die Europ\u00e4ische B\u00fcrgerinitiative mehr Wirkung hat, wollen wir<br />verankern, dass die Europ\u00e4ische Kommission k\u00fcnftig sp\u00e4testens ein Jahr<br />nach einer erfolgreichen B\u00fcrgerinitiative und einer \u00dcberpr\u00fcfung auf<br />die Vereinbarkeit mit den Grundrechten in der EU einen<br />Gesetzesvorschlag vorlegen muss. Wir wollen die B\u00fcrgerbeteiligung<br />weiter st\u00e4rken. Verfassungs\u00e4nderungen in der EU sollen per<br />Volksentscheid abgestimmt werden.\u201d", "\u201eDie EU-B\u00fcrgerinitiative f\u00fcr ein Verbot von Glyphosat sammelte<br />europaweit  \u00fcber eine Million Unterschriften. Die EU-Kommission hat<br />die Zulassung von Glyphosat dennoch um f\u00fcnf Jahre verl\u00e4ngert. \u00dcber die<br />B\u00fcrgerinitiative wurde im Rat oder Parlament der EU nicht mal beraten.<br />Wir brauchen verbindliche Volksbegehren und B\u00fcrgerentscheide in der<br />EU. Dann haben die Menschen die M\u00f6glichkeit, Themen in der EU zu<br />setzen und zur Abstimmung zu bringen, wenn sie sonst in der EU nicht<br />durchkommen.\u201d", "\u201eDie AfD bef\u00fcrwortet Volksabstimmungen und Referenden ausschlie\u00dflich<br />auf nationaler, landes- und kommunaler Ebene. EU-weite<br />B\u00fcrgerentscheide lehnen wir jedoch ab, da die EU kein Staat sondern<br />ein Staatenverbund ist, bei dem eine Analogie zum nationalen Recht in<br />dieser Frage nicht m\u00f6glich ist.\u201d", "\u201eWir Freie Demokraten fordern die Einrichtung von mehr digitalen<br />Beteiligungsformen auf der Basis eines elektronischen<br />Personalausweises f\u00fcr EU-B\u00fcrgerinnen und EU-B\u00fcrger. Zudem wollen wir<br />mehr und neue Formate, in denen die Menschen \u00fcber Europa diskutieren<br />k\u00f6nnen. B\u00fcrgerdialoge oder demokratische Konvente sollen von der EU<br />gef\u00f6rdert werden, ohne dass inhaltliche Themen vorgegeben werden.\u201d", "\u201eDie Europ\u00e4ische Integration ist an einem Punkt angelangt, an dem eine<br />weitere Souver\u00e4nit\u00e4tsabgabe nicht mehr ohne die Zustimmung des Volks<br />erfolgen kann. Wir wollen ein Europa, das die Menschen akzeptieren.<br />Wir FREIE W\u00c4HLER setzen uns deshalb f\u00fcr Volksentscheide zu wichtigen<br />europapolitischen Fragen auf Bundesebene ein: Bei EU-Erweiterungen und<br />weiteren Vertiefungen im Sinne neuer Aufgaben\u00fcbertragungen m\u00fcssen die<br />B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger als Souver\u00e4n \u00fcber EU-Vertrags\u00e4nderungen<br />entscheiden k\u00f6nnen.\u201d", "\u201ePIRATEN stehen f\u00fcr einen EU-weiten verbindlichen elektronisch<br />gest\u00fctzten und f\u00fcr alle Menschen zug\u00e4nglichen B\u00fcrgerentscheid. Dieser<br />kann beispielsweise wie in Deutschland zweistufig erfolgen, in Form<br />eines Volksbegehrens mit anschlie\u00dfendem Volksentscheid.\u201d", "\u201eBesonders wichtige Entscheidungen m\u00fcssen von der Mehrheit der<br />Bev\u00f6lkerung akzeptiert und mitgetragen werden. Aus diesem Grund ist<br />die generelle M\u00f6glichkeit EU-weiter B\u00fcrgerentscheide unumg\u00e4nglich.<br />Gerade das Beispiel TTIP (Freihandelsabkommen) zeigt, dass es \u00e4u\u00dferst<br />gef\u00e4hrlich ist, wenn so weitreichende Abkommen \u00fcber die K\u00f6pfe der<br />B\u00fcrger*innen hinweg zugunsten der Wirtschaft entschieden werden<br />k\u00f6nnen. Mit Demokratie hat so etwas nichts mehr zu tun.\u201d", "\u201eVolksabstimmungen und B\u00fcrgerentscheide sind Elemente der direkten<br />Demokratie, also der direkten Volksherrschaft. Da es kein europ\u00e4isches<br />Volk gibt, sollte die demokratische Willensbildung auf nationaler<br />Ebene stattfinden. Es ist nicht einzusehen, dass in Deutschland<br />entschieden wird, wie andere V\u00f6lker zu leben haben, genauso wenig wie<br />akzeptabel w\u00e4re, dass andere V\u00f6lker \u00fcber Fragen in Deutschland<br />entscheiden.\u201d", "\u201eMitbestimmung ist wichtig, wer w\u00fcrde das infrage stellen. Die Weichen<br />f\u00fcr die kommenden Generationen werden heute gestellt. Renten,<br />Atomenergie, Abfallwirtschaft, Umwelt, Gentechnik, Klimawandel,<br />Welthandel und Europa werden auch unsere Kinder und Enkel<br />besch\u00e4ftigen. Aber die Mitbestimmung hat auch Schattenseiten. Wir<br />bef\u00fcrworten daher bei Grundsatzfragen f\u00fcr eine breite Basis durch<br />B\u00fcrgerentscheide.\u201d", "\u201eDie \u00d6DP ist die erfolgreichste Volksbegehrenspartei in Deutschland.<br />So haben wir k\u00fcrzlich in Bayern das Volksbegehren Artenschutz \"Rettet<br />die Bienen\" initiiert und gewonnen. Die \u00d6DP fordert die Einf\u00fchrung<br />verbindlicher europaweiter Volksbegehren und Volksentscheide. Wir<br />brauchen mehr Mitbestimmung der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger f\u00fcr eine<br />lebendige und motivierende Demokratie in der gesamten EU.\u201d", "\u201eB\u00fcrgerentscheide k\u00f6nnen wertvolle Instrumente politischer<br />Partizipation sein, das haben einige demokratische Abstimmungen in<br />j\u00fcngster Vergangenheit bewiesen, z. B. beim Brexit und bei US-<br />Pr\u00e4sidentschaftswahlen. Wichtig ist nur, dass das Ergebnis von der<br />PARTEI-F\u00fchrung verk\u00fcndet wird, weil es sonst oft zu unsinnigen<br />Entscheidungen kommt, z. B. beim Brexit und bei US-<br />Pr\u00e4sidentschaftswahlen.\u201d", "\u201eB\u00fcrgerentscheide sind die einzige Kraft, die der \u00dcbermacht der<br />Parteien entgegenwirken kann.\u201d", "\u201eNat\u00fcrlich nur in Bereichen in denen die EU Kompetenzen hat, und um<br />damit der Zentralisierung der EU entgegenzuwirken.\u201d", "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", "\u201eB\u00fcrgerentscheide bedeuten eine Erweiterung demokratischer Rechte. Das<br />herrschende kapitalistische System kann aber nur revolution\u00e4r<br />\u00fcberwunden werden.\u201d", "\u201eSolange die Gesellschaft von der Profitgier einer Schicht von<br />Superreichen bestimmt wird, kann es keine Demokratie geben. \u00dcber die<br />zentralen Fragen wird nicht im Parlament, sondern in den<br />Konzernzentralen entschieden. Die gro\u00dfen Banken und Konzerne m\u00fcssen<br />enteignet und unter die demokratische Kontrolle der arbeitenden<br />Bev\u00f6lkerung gestellt werden. Nur das Eingreifen von Millionen ins<br />politische Geschehen kann den Kriegstreibern und den sozialen<br />Angriffen Einhalt gebieten.\u201d", "\u201eWir m\u00f6chten direkte Demokratie st\u00e4rken und sind f\u00fcr solche EU-weiten<br />verbindlichen B\u00fcrgerentscheide.\u201d", "\u201eVolksentscheide sind elementarer Bestandteil der Mitbestimmung. Das<br />Wissen, nicht auf Jahre gew\u00e4hlten Politiker*innen ausgeliefert zu<br />sein, sondern nach ihrer Meinung falsche Entscheidungen notfalls<br />gemeinsam mit Gleichgesinnten korrigieren zu k\u00f6nnen, wirken zudem der<br />zunehmenden Politikverdrossenheit entgegen.\u201d", "\u201eWir wollen das demokratische Element durch Volksabstimmungen im Sinne<br />einer direkten Demokratie deutlich st\u00e4rken. Die direkte<br />B\u00fcrgerbeteiligung in der EU ist ebenfalls zu unterst\u00fctzen.\u201d", "\u201eIn verbindlichen B\u00fcrgerentscheiden liegt ein Widerspruch zum<br />Grundelement der repr\u00e4sentativen Demokratie.\u201d", "\u201eDas Bedingungslose Grundeinkommen geht vom m\u00fcndigen B\u00fcrger aus.<br />B\u00fcrgerentscheide gew\u00e4hren dem Einzelnen mehr Mitsprache in der<br />Gesellschaft. Es k\u00f6nnen Entscheidungen durch die Bev\u00f6lkerung<br />initiiert werden. Dies entspricht dem Ideal vom freien, emanzipierten<br />Menschen, das wir vertreten.\u201d", "\u201eWir setzten uns daf\u00fcr ein, dass EU-weite verbindliche Volksentscheide<br />eingef\u00fchrt werden. Das ist eins der zentralen Anliegen von Demokratie<br />DIREKT!  B\u00fcrgerentscheide f\u00fchren zu weniger Politikverdrossenheit,<br />einer erh\u00f6hten Zufriedenheit der B\u00fcrger*innen mit der Politik, einer<br />St\u00e4rkung der Glaubw\u00fcrdigkeit demokratischer Institutionen und einem<br />h\u00f6heren politischen Bildungsgrad in der Bev\u00f6lkerung.\u201d", "\u201eDie Menschen Europas m\u00fcssen mehr Mitspracherecht \u00fcber die Zukunft der<br />EU haben. Daher fordert  Demokratie in Europa dass  die Europ\u00e4ische<br />B\u00fcrgerinitiative (EBI) gest\u00e4rkt werden muss. Insbesondere darf die<br />Kommission erfolgreiche EBIs nicht einfach ablehnen.\u201d", "\u201eDie Partei DER III. WEG tritt f\u00fcr ein B\u00fcndnis europ\u00e4ischer V\u00f6lker in<br />einer Europ\u00e4ischen Eidgenossenschaft ein, nicht f\u00fcr eine grenzenlose<br />und zentralistische EU. Wir bef\u00fcrworten mehr Mitsprache der B\u00fcrger auf<br />Kommunal-, Landes- und Bundesebene, lehnen jedoch eine zentrale<br />Herrschaft Europas \u00fcber die V\u00f6lker ab.\u201d", "\u201eWir bef\u00fcrworten B\u00fcrgerentscheide auf europ\u00e4ischer Ebene als einen<br />wichtigen gebotenen Schritt zu mehr direkter Demokratie.\u201d", "\u201eDIE RECHTE steht f\u00fcr Volksabstimmungen - jedoch auf nationaler Ebene.<br />Jedes Volk sollte \u00fcber seine Belange abstimmen d\u00fcrfen, verbindlich,<br />jedoch keine Vorgaben f\u00fcr andere V\u00f6lker machen!\u201d", "\u201eDie Violetten sind ausdr\u00fccklich f\u00fcr Formen der direkten Demokratie.\u201d", "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", "\u201eDie Feministische Partei DIE FRAUEN sieht in B\u00fcrgerInnenentscheide<br />ein wichtiges Mittel der direkten Demokratie. Die B\u00fcrgerInnen sollen<br />in alle f\u00fcr sie wichtigen, ganz Europa betreffende Entscheidungen<br />einbezogen werden. Europaweite B\u00fcrgerInnenentscheide sollen<br />erleichtert werden.\u201d", "\u201eJa - mehr direkte Demokratie.\u201d", "\u201eBasisdemokratie ist f\u00fcr alle B\u00fcrger von gro\u00dfer Bedeutung, weil sie<br />ihre Stimme f\u00fcr etwas einsetzen m\u00f6chten, was sie in ihrer<br />Lebensumgebung glauben beurteilen zu k\u00f6nnen. B\u00fcrger wollen zunehmend<br />das letzte Wort sprechen, denn B\u00fcrger wollen sich in der Sachdebatte<br />vor Ort beteiligen.\u201d", "\u201eMENSCHLICHE WELT setzt sich f\u00fcr eine grundlegende Reform der EU in<br />Richtung Gemeinwohlwirtschaft und Demokratisierung ein. Solche  EU-<br />weiten verbindlichen B\u00fcrgerentscheide,  wenn sie unabh\u00e4ngig und<br />gerecht durchgef\u00fchrt werden, k\u00f6nnten ein Schritt in diese Richtung<br />sein.\u201d", "\u201eEU-weite B\u00fcrgerentscheide halten wir f\u00fcr sinnvoll, um die Gr\u00fcndung<br />einer europ\u00e4ischen Republik demokratisch zu legitimieren.\u201d", "\u201eJa, sofern alle den Zugang zu allen Informationen pro und contra in<br />ihrer jeweiligen Sprache haben. Die EU finanziert diese Informationen<br />unabh\u00e4ngig von der Mehrheitsposition in den EU-Institutionen.\u201d", "\u201eEuropa gr\u00fcndet sich auf den Grunds\u00e4tzen des Ausgleichs zwischen allen<br />V\u00f6lkern und Interessengruppen und der Ber\u00fccksichtigung und<br />Mitbestimmung auch von Minderheiten. Eine Tyrannei der Mehrheit kann<br />niemals das Ziel sein. Aus diesem Grund lehnen wir Volksabstimmungen<br />auf europ\u00e4ischer Ebene ab. Die Europ\u00e4ische B\u00fcrgerinitiative und<br />Europ\u00e4ische Petition, welche ein Anliegen der B\u00fcrger direkt an die<br />Kommission bzw. an das Europ\u00e4ische Parlament herantr\u00e4gt, wollen wir<br />hingegen st\u00e4rken.\u201d", "\u201eParlamentarische Demokratie ist bestenfalls die H\u00e4lfte der<br />Demokratie! In Grundsatzfragen muss das Volk auch direkt entscheiden<br />k\u00f6nnen - Vorbild Schweiz! Sicherlich gefallen nicht alle Ergebnisse<br />von B\u00fcrgerentscheiden. Aber es gefallen ja auch nicht alle<br />Wahlergebnisse.\u201d", "\u201eDie Partei f\u00fcr Gesundheitsforschung ist eine Ein-Themen-Partei, die<br />als einziges Ziel hat, die Entwicklung wirksamer Medizin gegen<br />Alterskrankheiten wie Krebs, Alzheimer, Schlaganfall und Diabetes Typ<br />2 zu beschleunigen. Sie setzt sich daf\u00fcr ein, dass mehr staatliche<br />Forschungsinstitute in diesem Bereich gebaut und betrieben werden und<br />die entsprechenden Fachbereiche an den Universit\u00e4ten ausgebaut werden.<br />In alle anderen politischen Themen will sich die Partei nicht<br />einmischen.\u201d", "\u201eVolt tritt f\u00fcr eine echte europ\u00e4ische parlamentarische Demokratie<br />ein, in der sich Europ\u00e4er*innen auch \u00fcber Wahlen hinaus an politischen<br />Entscheidungen beteiligen k\u00f6nnen, z.B. \u00fcber digitale Plattformen,<br />B\u00fcrgerversammlungen und Mitsprache bei der Verteilung von<br />Haushaltsmitteln. So k\u00f6nnen B\u00fcrger*innen sich zu Gesetzesentw\u00fcrfen<br />\u00e4u\u00dfern, an politischen Entscheidungen teilhaben und ihre Gesellschaft<br />aktiv mitgestalten.\u201d"], "marker": {"color": ["#d62728", "#2ca02c", "#2ca02c", "#2ca02c", "#d62728", "lightgray", "#2ca02c", "#2ca02c", "#2ca02c", "#d62728", "#2ca02c", "#2ca02c", "#2ca02c", "#2ca02c", "#2ca02c", "#2ca02c", "#2ca02c", "#2ca02c", "#2ca02c", "#2ca02c", "#2ca02c", "#d62728", "#2ca02c", "#2ca02c", "#2ca02c", "#d62728", "#2ca02c", "#d62728", "#2ca02c", "#2ca02c", "#2ca02c", "#2ca02c", "#2ca02c", "#2ca02c", "#2ca02c", "#2ca02c", "#d62728", "#2ca02c", "lightgray", "#d62728"], "size": 9}, "mode": "markers+text", "text": ["CDU / CSU", "SPD", "GR\u00dcNE", "DIE LINKE", "AfD", "FDP", "FREIE W\u00c4HLER", "PIRATEN", "Tierschutzpartei", "NPD", "FAMILIE", "\u00d6DP", "Die PARTEI", "Volksabstimmung", "BP", "DKP", "MLPD", "SGP", "TIERSCHUTZ hier!", "Tierschutzallianz", "B\u00fcndnis C", "BIG", "BGE", "DIE DIREKTE!", "DiEM25", "III. Weg", "Die Grauen", "DIE RECHTE", "DIE VIOLETTEN", "LIEBE", "DIE FRAUEN", "Graue Panther", "LKR", "MENSCHLICHE WELT", "NL", "\u00d6koLinX", "Die Humanisten", "PARTEI F\u00dcR DIE TIERE", "Gesundheitsforschung", "Volt"], "textposition": "middle right", "type": "scatter", "uid": "016ddf8e-da34-4f44-865a-8ffb6bcfb026", "visible": true, "x": [1.5648985920666358, -3.3290101432664323, -3.6146636568378376, -2.2866629460064516, 6.589901631972795, 1.3458251705868596, 1.6489045942010683, -2.8247737981261736, -2.7741913958772377, 6.053715739607908, -0.4969577609623172, -1.1366357832366043, -2.5394774566699394, 4.487959838531389, 3.8006727073161928, -0.5465751261091075, -1.6348919937812727, -0.7900366061386696, 5.344557165452352, -1.8014497164345187, 3.786040077778895, -1.7936644870981144, -2.6879543468743776, -1.3305149148169626, -3.6105772651773576, 4.8775709187824905, 0.44902154312928694, 5.462157632764372, -1.888218389924846, -1.5330645877015796, -2.2348924959885226, 1.272066009073449, 1.4001278961174246, -1.031343663968042, -3.3009129753128925, -2.806596173872817, -1.1746108298977596, 0.48291485011627994, 1.7115612598560852, -3.11021911327366], "y": [4.2582326903317, 0.8721015007871111, 0.2214244555237655, -2.5536338965148286, 0.06870184127693946, 4.390692369119454, 3.8670338084964593, -0.40626541063480387, -0.6448507721424273, -1.1327815091235676, 1.0479914879485945, -0.2590320283399042, -0.4871685859289662, -0.6857168568023184, 1.4784699779499466, -3.3974817759507796, -2.966437421868684, -2.722900250849224, -1.1275923382280795, 0.10567679826982719, -0.22407499130995792, 1.2331759384168932, -1.3806249710310723, -0.6983268850610936, 0.1682086843510496, -3.1312767878713186, 0.7048680990464851, -2.0211725571887182, -1.1860570942280215, 2.830579659344523, -2.678775801049431, 1.5147221779343127, 1.7996657221856782, -1.7278875892971903, 1.207950008132459, -1.4405669073444431, 3.3835575762658023, -0.589861946902449, 0.5152646881057065, 1.7941688941805785]}, {"hoverinfo": "text", "hoverlabel": {"align": "left"}, "hovertext": ["\u201eUnser Europa ist Vorreiter f\u00fcr weltweiten Klimaschutz und hat hierbei<br />bereits viel erreicht: Ohne die EU w\u00e4re das Pariser Klimaabkommen so<br />nicht auf den Weg gebracht worden. Wir konkretisieren jetzt die<br />Ergebnisse der UN-Klimakonferenzen und setzen sie Schritt f\u00fcr Schritt<br />in ganz Europa um. Bereits die Umsetzung des 40%-Ziels erfordert<br />gr\u00f6\u00dfte Kraftanstrengungen. Wir wollen \u00d6kologie und \u00d6konomie in<br />Einklang bringen.\u201d", "\u201eWir stehen zu unserer Verantwortung und setzen uns f\u00fcr eine<br />ambitionierte Klimapolitik und eine europaweite Energiewende ein. Den<br />damit verbundenen Strukturwandel wollen wir im Interesse der<br />Besch\u00e4ftigten gerecht gestalten. Wir wollen daf\u00fcr Europas Industrie<br />m\u00f6glichst klimaneutral und gleichzeitig wettbewerbsf\u00e4hig ausgestalten<br />und die Europ\u00e4ische Energieversorgung CO2-neutral und bezahlbar<br />sicherstellen. Unser langfristiges Ziel ist die<br />Treibgashausneutralit\u00e4t bis 2050.\u201d", "\u201eDie CO2-Emissionen m\u00fcssen bis 2030 um mindestens 55 Prozent gegen\u00fcber<br />1990 gesenkt werden, statt der aktuell angestrebten 40%. Das ist<br />notwendig, damit die EU ihren Beitrag leistet, um die Klimakrise<br />einzud\u00e4mmen und die globale Erhitzung auf deutlich unter 2, m\u00f6glichst<br />1,5 Grad zu begrenzen. Je mehr klimasch\u00e4dliche Gase wir einsparen,<br />desto lebenswerter werden wir unser Europa f\u00fcr kommende Generationen<br />erhalten.\u201d", "\u201eWir k\u00f6nnen den Klimawandel noch stoppen. Doch mit ihrem bisherigen<br />Klimaziel erf\u00fcllt die Europ\u00e4ische Union nicht die Anforderungen, die<br />das Pariser Klimaabkommen vorgibt. Um die Erderw\u00e4rmung m\u00f6glichst auf<br />maximal 1,5 Grad zu begrenzen, braucht es grundlegende \u00c4nderungen in<br />allen Bereichen der Wirtschaft und des Lebens. Das stellte der<br />Weltklimarat im Herbst 2018 fest. Und das ist das Ziel LINKER<br />Klimapolitik.\u201d", "\u201eDie von der EU und der deutschen Bundesregierung angestrebte<br />Dekarbonisierung wird nicht nur zur Reduzierung der Wirtschaftskraft<br />Deutschlands f\u00fchren, sondern entwickelt sich zunehmend zu einer<br />illegitimen, gesellschaftlichen Wende hin zu einem \u00f6kologistischen<br />Planungs- und Zwangsstaat mit gewollter Mangelwirtschaft. Ferner lehnt<br />die AfD alle EU-Ma\u00dfnahmen ab, welche die Reduzierung von<br />CO2-Emissionen mit dem Schutz des Klimas begr\u00fcnden.\u201d", "\u201eEine einseitige Zielversch\u00e4rfungen ohne intensivere internationale<br />Kooperation und Anrechnung von Emissionsreduktionen schadet der<br />europ\u00e4ischen Wettbewerbsf\u00e4higkeit und bringt keine zus\u00e4tzliche<br />Klimaschutzwirkung. Wir setzen beim Klimaschutz auf die Kraft neuer<br />Technologien und die Kreativit\u00e4t des Marktes. Zudem wollen wir dort<br />ansetzen, wo gro\u00dfe Mengen an CO2-Emissionen mit relativ geringem<br />Aufwand schnell vermieden werden k\u00f6nnen: etwa durch gro\u00dffl\u00e4chige<br />Aufforstung.\u201d", "\u201eWir FREIE W\u00c4HLER wollen die UN-Nachhaltigkeitsziele und das Pariser<br />Klimaschutzabkommen konsequent umsetzen. Wir wollen das Instrument des<br />EU-Emissionshandel weiter st\u00e4rken und auf dieser Basis das<br />CO2-Bepreisungssystem global ausrichten. In einem ersten Schritt<br />streben wir eine \u00dcbernahme im G20-Rahmen an. Hierf\u00fcr gilt es, den<br />Emissionshandel durch Ausweitung auf weitere Sektoren zu st\u00e4rken.\u201d", "\u201eDie aktuelle Klimaentwicklung erfordert dringend die Reduktion des<br />Kohlendioxidaussto\u00dfes. Um die gesetzten Klimaziele zu erreichen, muss<br />die EU den CO2 Aussto\u00df deutlich reduzieren.\u201d", "\u201eDie gr\u00f6\u00dfte Herausforderung dieses Jahrhunderts wird es sein, den<br />Klimawandel und die herannahende Klimakatastrophe abzuschw\u00e4chen.<br />Dementsprechend sind alle politischen M\u00f6glichkeiten auszusch\u00f6pfen, den<br />klimasch\u00e4dlichen CO2-Aussto\u00df und klimasch\u00e4dliche CO2-\u00c4quivalente zu<br />reduzieren.\u201d", "\u201eUmweltschutzpolitik muss vor allem realistisch sein und darf nicht<br />von falschen Voraussetzungen ausgehen. Die einseitige,<br />wissenschaftlich nicht zu begr\u00fcndende Fixierung auf den Klimaschutz<br />l\u00e4sst Gefahren f\u00fcr Mensch und Natur au\u00dfer Acht, die durch ein<br />Klimadiktat drohen. Unabh\u00e4ngig davon muss aber Ziel sein, Mobilit\u00e4t<br />und Energieversorgung immer emissions\u00e4rmer zu gew\u00e4hrleisten. Hierzu<br />muss die Forschung im Bereich der f\u00fcr erneuerbare Energien wichtigen<br />Speichertechnologie gef\u00f6rdert werden.\u201d", "\u201eUm Klimawandel zu bek\u00e4mpfen, hat 2014 die EU den Rahmen f\u00fcr die<br />Klima- u. Energiepolitik bis 2030 festgesetzt: Das verbindliche Ziel,<br />die Emissionen in der EU bis 2030 um mindestens 40 % gegen\u00fcber dem<br />Stand von 1990 zu senken. Das wird nicht eingehalten! Wirkungsvolle<br />Ma\u00dfnahmen sind zuerst gefordert, nicht h\u00f6here Ziele. Eine<br />Sofortma\u00dfnahme w\u00e4re, verbesserte Bewirtschaftung mit Aufforstung der<br />W\u00e4lder. Diese absorbieren pro Jahr 10,9 Prozent der gesamten EU-<br />Treibhausgasemissionen.\u201d", "\u201eDie \u00d6DP m\u00f6chte, dass der Umbau der Energiesysteme auf dezentrale<br />erneuerbare Energien in B\u00fcrgerhand als Beitrag zur CO2-Reduzierung<br />schnell umgesetzt wird. Das Ende der F\u00f6rderung fossiler Ressourcen<br />soll bis sp\u00e4testens 2035, bei Braunkohle bereits bis 2025 erfolgen. Im<br />Verkehrsbereich m\u00fcssen ebenfalls bei Autos, Schiffen und Flugzeugen<br />deutlich gr\u00f6\u00dfere Anstrengungen zur Reduzierung der Schadstoffe sowie<br />des CO2 unternommen werden. Die \u00d6DP fordert die Einf\u00fchrung einer<br />differenzierten CO2-Steuer.\u201d", "\u201eManche unserer Kohlendioxidkenner sagen, fossile Energietr\u00e4ger seien<br />so klimagef\u00e4hrdend, dass man sie verbrennen m\u00fcsse, bis davon wirklich<br />nichts mehr \u00fcbrig ist. Andere fordern Artenschutz f\u00fcr die Braunkohle:<br />Man solle die Best\u00e4nde schonen, bis sie sich erholt haben. Statt sich<br />immer neue Klimaziele zu setzen, k\u00f6nnte die EU anfangen, Klimaziele zu<br />erreichen.\u201d", "\u201eGrunds\u00e4tzlich ist Kohlendioxyd Pflanzend\u00fcnger, und ein von Menschen<br />durch Aussto\u00df desselben verursachter Klimawandel ist nicht<br />nachgewiesen.\u201d", "\u201eDas muss weltweit gel\u00f6st werden.\u201d", "\u201eUm zumindest die schlimmsten Folgen des Klimawandels und damit die<br />Bedrohung unserer Lebensgrundlage abzuwenden, ist eine drastische und<br />unmittelbare Reduktion der CO2 Emissionen erforderlich. Ernsthafte<br />Ma\u00dfnahmen zum Klimaschutz werden allerdings immer wieder durch die<br />Konzerne u. a. der Energie- und Automobilindustrie verhindert.<br />Wirksamer Klimaschutz l\u00e4sst sich nur gegen die Macht der Konzerne<br />durchsetzen. Es muss verhindert werden, dass die Verbraucher, die<br />Besch\u00e4ftigten ihn bezahlen.\u201d", "\u201eDie EU-Ziele sind deutlich zu niedrig und liegen weit unter dem, was<br />technisch heute m\u00f6glich und zur Rettung der Umwelt n\u00f6tig ist. Der<br />CO2-Aussto\u00df muss weltweit drastisch um 70 bis 90 Prozent bis 2030<br />gesenkt werden mit dem Ziel, den CO2-Gehalt in der Luft auf 350 ppm zu<br />senken. Die EU als weltweite Vorreiterin f\u00fcr Umweltschutz ist ein<br />Mythos. Deutschland erf\u00fcllt nicht einmal die (zu niedrigen) selbst<br />gesteckten Ziele.\u201d", "\u201eEine Produktion, die im Einklang mit einer gesunden Umwelt steht, ist<br />aber nur in einer rational und demokratisch geplanten Wirtschaft<br />m\u00f6glich, in der die Bed\u00fcrfnisse der Menschen h\u00f6her stehen als die<br />Profitinteressen der Reichen.\u201d", "\u201eIm weltweiten Vergleich schneiden viele der EU-Mitgliedsstaaten bei<br />den Emissionswerten im Mittelfeld ab. Die ganze Problematik ist<br />weitaus komplexer als dass sie durch Willensbekundungen allein l\u00f6sbar<br />w\u00e4re. CO2 ist bei den Treibhausgas-Emissionswerten auch nur ein<br />Indikator von vielen. Relationen zum Bruttoinlandsprodukt und zu<br />Exportg\u00fctern eines Landes spielen eine Rolle. Kreuzfahrtschiffe<br />sollten beispielsweise st\u00e4rker besteuert werden. Derzeit lehnen wir<br />solche Lippenbekenntnisse ab.\u201d", "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", "\u201eDas \u00dcbereinkommen von Paris zum Klimaschutz  ist dahingehend zu<br />\u00fcberpr\u00fcfen, wie effektiv Klimaver\u00e4nderungen durch CO2-Reduktion<br />beeinflusst werden k\u00f6nnen. Die Umsetzung liegt in der Verantwortung<br />der unterzeichnenden Staaten.\u201d", "\u201eDer Klimaschutz ist eines der dr\u00e4ngendsten globalen Probleme. Die EU<br />sollte daher mit gutem Beispiel vorangehen und strenge Vorgaben f\u00fcr<br />die Reduzierung des CO2-Aussto\u00dfes machen.\u201d", "\u201eDas Bedingungslose Grundeinkommen eint die Idee der bedingungslosen<br />Existenzsicherung und Teilhabe aller Menschen. Allgemeiner Naturschutz<br />ist im Sinne der hier lebenden Menschen, das schlie\u00dft auch eine<br />klimafreundliche Lebens- und Wirtschaftsweise mit ein.\u201d", "\u201eLaut zahlreicher Studien (u.a. des Umweltbundesamtes) w\u00fcnscht sich<br />die Bev\u00f6lkerung zu \u00fcber 90 % deutlich bessere Klimaschutzma\u00dfnahmen als<br />derzeit von der Politik umgesetzt werden. Daher stimmen wir daf\u00fcr,<br />dass sich die EU h\u00f6here Ziele zur Reduktion des CO2-Aussto\u00dfes setzt.<br />Unsere Position orientiert sich dabei an aktuellen Umfragewerten und<br />ist nur vor\u00fcbergehend. Wir sind sehr gespannt darauf, wie sich die<br />Menschen in unserem Forum zu diesem Thema \u00e4u\u00dfern und orientieren uns<br />daran.\u201d", "\u201eEuropas Emissionsziele m\u00fcssen eingehalten werden. Demokratie in<br />Europa fordert, die Kosten f\u00fcr den Aussto\u00df von Kohlendioxid (CO2) zu<br />erh\u00f6hen. Um Unternehmen zu erm\u00f6glichen, ihre Klimabelastung zu<br />verringern und trotzdem wettbewerbsf\u00e4hig zu bleiben, sollen<br />CO2-Strafz\u00f6lle erhoben werden, die den Preis von Waren aus<br />Drittstaaten erh\u00f6hen, die unter Aussto\u00df von CO2 produziert werden.\u201d", "\u201eDie EU w\u00e4lzt die Kosten ihrer Klimapolitik derzeit auf die<br />Endverbraucher ab. Solange die EU unter dem Einfluss gro\u00dfer<br />Wirtschaftskonzerne steht und diese beim Umweltschutz nicht in die<br />Verantwortung nimmt, ist weiteres Engagement in dieser Richtung zu<br />Lasten der B\u00fcrger zu unterlassen.\u201d", "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", "\u201eDer Mensch hat auf den Klimawandel keinen Einfluss, der (vom Menschen<br />gemachte) Klimawandel ist eine der gr\u00f6\u00dften und nachhaltigsten L\u00fcgen<br />unserer Zeit. W\u00e4hrend sich eine Lobby von Automobilfeinden und<br />Herstellern vermeintlich \u00f6kologischer Energiequellen die Taschen<br />vollstopft, wird der Steuerzahler - wie etwa beim Diesel -<br />schrittweise enteignet. Das l\u00e4sst DIE RECHTE nicht mit sich machen!\u201d", "\u201eDie Reduzierung des CO2-Aussto\u00dfes ist eine von vielen Naturschutz-<br />Anforderungen. Wir setzen uns f\u00fcr einen kompromisslosen Naturschutz<br />ein.\u201d", "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", "\u201eDas Weiterleben der Menschheit und die Qualit\u00e4t der Lebensbedingungen<br />h\u00e4ngen davon ab, ob es gelingt, die Erderw\u00e4rmung auf ein<br />\u00fcberlebensf\u00e4higes Ma\u00df zu begrenzen. Dazu ist es notwendig, den<br />Energie- und Ressourcenverbrauch und den damit verbundenen CO2-Aussto\u00df<br />zu begrenzen.\u201d", "\u201eJa, wobei die Zielsetzung sein muss, generell verantwortlich mit<br />unserem Lebensraum umzugehen.\u201d", "\u201eDas Treibhausgas CO2 ist in der Konzentration stark angestiegen und<br />f\u00f6rdert unstrittig die Erderw\u00e4rmung. Fast alle Wissenschaftler raten<br />zur Reduzierung von CO2 Emissionen. LKR unterst\u00fctzen das Pariser<br />Klimaabkommen. Im Augenblick sieht es so aus, als w\u00fcrde die EU ihre<br />Ziele nicht erreichen. Deshalb sollten mehr Anstrengungen zur<br />Reduzierung des CO2-Aussto\u00dfes gemacht werden. Neue Zielbestimmungen<br />m\u00fcssen eine wissenschaftliche Grundlage haben.\u201d", "\u201eMENSCHLICHE WELT setzt sich f\u00fcr konsequenten Umwelt- und Naturschutz<br />ein. Eine der Hauptquellen von CO2 Aussto\u00df ist die Verbrennung<br />fossiler Brennstoffe wie Kohle und Erd\u00f6l.   Bei deren F\u00f6rderung,<br />Verarbeitung und Verbrennung entstehen gro\u00dfe Umweltsch\u00e4den und<br />Gesundheitsgefahren. Daher ist die Minimierung des CO2 Aussto\u00dfes ein<br />wirksames Mittel, um Umweltzerst\u00f6rung zu vermindern.  Inwiefern CO2<br />als Treibhausgas wirkt, ist aus unserer Sicht nicht abschlie\u00dfend<br />beantwortet.\u201d", "\u201eDie UN warnt, dass uns nur 10 Jahre bleiben, um die gr\u00f6\u00dften Sch\u00e4den<br />des Klimawandels zu begrenzen. Wir fordern daher einen Marshallplan<br />f\u00fcr die Umwelt. Wir wollen massiv in klimaneutrale Energie-Erzeugung<br />und Mobilit\u00e4t investieren. In 10 Jahren sollen diese zu 80%<br />klimaneutral sein. Das erh\u00f6ht die Lebensqualit\u00e4t und schafft Millionen<br />zukunftssicherer Jobs.\u201d", "\u201eNur mit h\u00f6herer Reduzierung ist die  Klimakatastrophe m\u00f6glicherweise<br />noch zu verhindern.\u201d", "\u201eEine der gr\u00f6\u00dften Herausforderungen unserer Zeit ist der Klimawandel.<br />Die Auswirkungen davon sind bereits jetzt weltweit zu sehen. Die<br />europ\u00e4ischen L\u00e4nder geh\u00f6ren zu den gr\u00f6\u00dften Produzenten von<br />Treibhausgasen. Dies liegt ma\u00dfgeblich am massiven Einsatz fossiler<br />Brennstoffe wie Kohle, Erd\u00f6l und Erdgas. Wir setzen uns daf\u00fcr ein,<br />diesen Aussto\u00df zu reduzieren und in Europa den Ausstieg aus fossilen<br />Brennstoffen bis 2050 zu schaffen.\u201d", "\u201eDer Anstieg des CO2-Spiegels in der Atmosph\u00e4re seit Beginn der<br />Industrialisierung ist bedenklich. Gleichzeitig holzt die Menschheit<br />Urw\u00e4lder ab f\u00fcr Tierzucht und Futtermittelanbau und belastet die Meere<br />- behindert B\u00e4ume und Algen bei der erneuten Bindung von CO2. Ein<br />Zwei-Fronten-Krieg gegen das \u00d6ko-System. Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft<br />haben wesentlichen Einfluss auf Spurengase, vor allem Methan. Der<br />Veganer im Auto ist klimafreundlicher als der Fleisch- und K\u00e4seesser<br />auf dem Fahrrad.\u201d", "\u201eDie Partei f\u00fcr Gesundheitsforschung ist eine Ein-Themen-Partei, die<br />als einziges Ziel hat, die Entwicklung wirksamer Medizin gegen<br />Alterskrankheiten wie Krebs, Alzheimer, Schlaganfall und Diabetes Typ<br />2 zu beschleunigen. Sie setzt sich daf\u00fcr ein, dass mehr staatliche<br />Forschungsinstitute in diesem Bereich gebaut und betrieben werden und<br />die entsprechenden Fachbereiche an den Universit\u00e4ten ausgebaut werden.<br />In alle anderen politischen Themen will sich die Partei nicht<br />einmischen.\u201d", "\u201eEines der dringendsten Anliegen von Volt ist die Einf\u00fchrung einer<br />europaweiten CO2-Steuer. Damit soll der Aussto\u00df des Treibhausgases<br />kurzfristig um 80% - 95% und mittelfristig um 100% reduziert werden.<br />Volt fordert nicht nur die Einhaltung der Klimaziele, sondern die<br />Umsetzung von ambitionierten Zielen durch einen stetig steigenden EU-<br />weiten Mindestpreis pro Tonne CO2 f\u00fcr das EU-Emissionshandelssystem,<br />als Sofort-Ma\u00dfnahme zur effektiven Eind\u00e4mmung des Klimawandels.\u201d"], "marker": {"color": ["lightgray", "#2ca02c", "#2ca02c", "#2ca02c", "#d62728", "#d62728", "#2ca02c", "#2ca02c", "#2ca02c", "#d62728", "lightgray", "#2ca02c", "#2ca02c", "#d62728", "lightgray", "#2ca02c", "#2ca02c", "#2ca02c", "#d62728", "#2ca02c", "#d62728", "#2ca02c", "#2ca02c", "#2ca02c", "#2ca02c", "#d62728", "#2ca02c", "#d62728", "#2ca02c", "#2ca02c", "#2ca02c", "#2ca02c", "#2ca02c", "#2ca02c", "#2ca02c", "#2ca02c", "#2ca02c", "#2ca02c", "lightgray", "#2ca02c"], "size": 9}, "mode": "markers+text", "text": ["CDU / CSU", "SPD", "GR\u00dcNE", "DIE LINKE", "AfD", "FDP", "FREIE W\u00c4HLER", "PIRATEN", "Tierschutzpartei", "NPD", "FAMILIE", "\u00d6DP", "Die PARTEI", "Volksabstimmung", "BP", "DKP", "MLPD", "SGP", "TIERSCHUTZ hier!", "Tierschutzallianz", "B\u00fcndnis C", "BIG", "BGE", "DIE DIREKTE!", "DiEM25", "III. Weg", "Die Grauen", "DIE RECHTE", "DIE VIOLETTEN", "LIEBE", "DIE FRAUEN", "Graue Panther", "LKR", "MENSCHLICHE WELT", "NL", "\u00d6koLinX", "Die Humanisten", "PARTEI F\u00dcR DIE TIERE", "Gesundheitsforschung", "Volt"], "textposition": "middle right", "type": "scatter", "uid": "10bb16e4-6b2d-4160-8457-7a567ab7e407", "visible": false, "x": [1.5648985920666358, -3.3290101432664323, -3.6146636568378376, -2.2866629460064516, 6.589901631972795, 1.3458251705868596, 1.6489045942010683, -2.8247737981261736, -2.7741913958772377, 6.053715739607908, -0.4969577609623172, -1.1366357832366043, -2.5394774566699394, 4.487959838531389, 3.8006727073161928, -0.5465751261091075, -1.6348919937812727, -0.7900366061386696, 5.344557165452352, -1.8014497164345187, 3.786040077778895, -1.7936644870981144, -2.6879543468743776, -1.3305149148169626, -3.6105772651773576, 4.8775709187824905, 0.44902154312928694, 5.462157632764372, -1.888218389924846, -1.5330645877015796, -2.2348924959885226, 1.272066009073449, 1.4001278961174246, -1.031343663968042, -3.3009129753128925, -2.806596173872817, -1.1746108298977596, 0.48291485011627994, 1.7115612598560852, -3.11021911327366], "y": [4.2582326903317, 0.8721015007871111, 0.2214244555237655, -2.5536338965148286, 0.06870184127693946, 4.390692369119454, 3.8670338084964593, -0.40626541063480387, -0.6448507721424273, -1.1327815091235676, 1.0479914879485945, -0.2590320283399042, -0.4871685859289662, -0.6857168568023184, 1.4784699779499466, -3.3974817759507796, -2.966437421868684, -2.722900250849224, -1.1275923382280795, 0.10567679826982719, -0.22407499130995792, 1.2331759384168932, -1.3806249710310723, -0.6983268850610936, 0.1682086843510496, -3.1312767878713186, 0.7048680990464851, -2.0211725571887182, -1.1860570942280215, 2.830579659344523, -2.678775801049431, 1.5147221779343127, 1.7996657221856782, -1.7278875892971903, 1.207950008132459, -1.4405669073444431, 3.3835575762658023, -0.589861946902449, 0.5152646881057065, 1.7941688941805785]}, {"hoverinfo": "text", "hoverlabel": {"align": "left"}, "hovertext": ["\u201eWir wollen gemeinsame europ\u00e4ische Streitkr\u00e4fte bis 2030 umsetzen.<br />Dabei wollen wir die milit\u00e4rische Zusammenarbeit der nationalen<br />Streitkr\u00e4fte erheblich verbessern und st\u00e4rker vernetzen.\u201d", "\u201eDie SPD spricht sich f\u00fcr eine gemeinsame parlamentarisch<br />kontrollierte europ\u00e4ische Armee aus. Gerade in Anbetracht des<br />Wiedererstarkens von Nationalismus ist sie eine innere<br />Friedenssicherung. Wir setzen auf europ\u00e4ische Synergie, die eine<br />effektive Konzentration der Verteidigungskr\u00e4fte erm\u00f6glicht und eine<br />generelle Erh\u00f6hung der R\u00fcstungsausgaben unn\u00f6tig macht. Der Einsatz<br />darf nur durch das Europ\u00e4ische Parlament genehmigt werden.\u201d", "\u201eWir m\u00fcssen mehr f\u00fcr gemeinsame Sicherheit tun, aber nicht so. Eine<br />Europ\u00e4ische Armee ist zurzeit nicht m\u00f6glich, da die EU kein<br />Bundesstaat ist. Deshalb gilt auch weiterhin in Deutschland der<br />Parlamentsvorbehalt f\u00fcr Eins\u00e4tze der Bundeswehr. Demgegen\u00fcber w\u00e4re<br />eine permanente, enge Zusammenarbeit europ\u00e4ischer Streitkr\u00e4fte anhand<br />der Vorgaben des Vertrags von Lissabon schon Fortschritt und eine<br />St\u00e4rkung f\u00fcr die Gemeinsame Sicherheitspolitik. Wie im Fall der AWACS<br />bei der NATO h\u00e4tten dann immer noch nationale Parlamente das letzte<br />Wort vor einem Einsatz.\u201d", "\u201eMit der EU-Armee soll ein eigener Milit\u00e4retat und eigene<br />Befehlsstrukturen eingerichtet werden. Die Eins\u00e4tze k\u00f6nnten dann<br />unabh\u00e4ngig von den nationalen Parlamenten  beschlossen werden. DIE<br />LINKE will, dass deutsche Soldaten aus dem Ausland zur\u00fcckgezogen<br />werden. Milit\u00e4reins\u00e4tze d\u00fcrfen nur vom Bundestag genehmigt werden.\u201d", "\u201eEuropa wird durch die NATO verteidigt. Deshalb lehnt die AfD die<br />Schaffung einer europ\u00e4ischen Armee strikt ab, da diese \u00fcber keine<br />demokratische Legitimation verf\u00fcgt und eine weitere<br />Souver\u00e4nit\u00e4tsabgabe der europ\u00e4ischen Staaten bedeuten w\u00fcrde. Sie w\u00fcrde<br />auch nicht die grundlegenden Probleme der europ\u00e4ischen Verteidigung<br />l\u00f6sen. \u00dcber den Einsatz deutscher Streitkr\u00e4fte darf weiterhin nur der<br />Deutsche Bundestag entscheiden.\u201d", "\u201eDie EU muss auch in Zukunft Verantwortung f\u00fcr Frieden, Freiheit und<br />Sicherheit tragen. Das geht nur gemeinsam. Wir Freie Demokraten<br />fordern daher den Aufbau einer europ\u00e4ischen Armee unter gemeinsamem<br />Oberbefehl und unter parlamentarischer Kontrolle.\u201d", "\u201eWir FREIE W\u00c4HLER wollen, dass eine europ\u00e4ische Armee der<br />vollst\u00e4ndigen Kontrolle des Europaparlaments untersteht. Es muss<br />k\u00fcnftige gemeinsame Eins\u00e4tze europ\u00e4ischer Streitkr\u00e4fte bewilligen.<br />Au\u00dferdem muss ein europ\u00e4ischer Wehrbeauftragter mit vergleichbaren<br />Zust\u00e4ndigkeiten wie der Wehrbeauftragte der Bundeswehr seine Arbeit<br />aufnehmen.\u201d", "\u201eDa die derzeitigen Strukturen der EU weit von einer angemessenen<br />demokratischen Einflussm\u00f6glichkeit entfernt sind, sind wir derzeit<br />gegen eine aktive Gemeinsame Sicherheits- und Verteidigungspolitik<br />(GSVP), insbesondere was den Einsatz von bewaffneten Kr\u00e4ften im<br />Ausland betrifft. Wir sind davon \u00fcberzeugt, dass ein<br />Bundestagsbeschluss als notwendige Bedingung f\u00fcr Eins\u00e4tze von<br />Bundeswehrsoldaten im Ausland keinesfalls wegfallen darf.\u201d", "\u201eEuropa muss eine Vorbildrolle \u00fcbernehmen und durch sukzessive<br />Abr\u00fcstungsbem\u00fchungen zur Friedenssicherung beitragen. Dazu kann auch<br />die Schaffung einer gemeinsamen Armee beitragen, wenn dies dazu f\u00fchrt,<br />dass sich innerhalb Europas die Waffenarsenale und die nationalen<br />R\u00fcstungsausgaben verringern. Ist eine gemeinsame EU-Armee mit<br />Aufr\u00fcstung verbunden, w\u00fcrden wir sie jedoch ablehnen.\u201d", "\u201eDie Landesverteidigung sollte Aufgabe der Nationalstaaten bleiben.<br />Daher ist es wichtig, dass unsere Bundeswehr \u00fcber gen\u00fcgend Kapazit\u00e4ten<br />und F\u00e4higkeiten verf\u00fcgt, diese Landesverteidigung sicherstellen zu<br />k\u00f6nnen. Gleichzeitig treten wir aber auch f\u00fcr ein Europ\u00e4isches<br />Verteidigungsb\u00fcndnis ein, das die souver\u00e4nen Staaten Europas bef\u00e4higt,<br />gemeinsam den Kontinent zu verteidigen  und so die NATO \u00fcberfl\u00fcssig<br />macht.\u201d", "\u201eEine europ\u00e4ische Armee ist im 21. Jahrhundert unerl\u00e4sslich um<br />kosteneffizient entsprechende Aufgaben wahrnehmen zu k\u00f6nnen. Das<br />Vorhalten gr\u00f6\u00dferer nationaler Armeen ist nicht nur kostenintensiv,<br />sondern bei der Umsetzung etwaiger gemeinsamer Missionen,<br />beispielsweise innerhalb der NATO, nicht unkompliziert. Durch eine<br />europ\u00e4ische Armee g\u00e4be es einen Ansprechpartner, der stark ist um auch<br />milit\u00e4rische Aufgaben alleine zu \u00fcbernehmen u. dabei den Leitgedanken<br />des Friedens mehr als verdeutlichen.\u201d", "\u201eEs besteht die Gefahr, dass eine gemeinsame Armee viel leichter in<br />Krisengebiete geschickt wird und Soldaten nicht mehr nur zur<br />Verteidigung des eigenen Landes eingesetzt werden. Dar\u00fcber hinaus muss<br />die EU derzeit viele innereurop\u00e4ische Probleme l\u00f6sen, die aus Sicht<br />der \u00d6DP Priorit\u00e4t haben.\u201d", "\u201eZuvor muss die EU eine gemeinsame M\u00fcllabfuhr auf die Reihe kriegen.<br />Und wenn schon EU-Milit\u00e4r, obwohl der Vertrag von Lissabon<br />Investitionen in milit\u00e4rische Projekte striktestestens untersagt, dann<br />nach dem Vorbild der Bundeswehr, damit andere sich nicht bedroht<br />f\u00fchlen. Merke: Nach der n\u00e4chsten Wahl k\u00f6nnten Typen wie Marine Le Pen,<br />Victor Orban, Matteo Salvini und Baby-Hitler Sebastian Kurz \u00fcber eine<br />angriffsf\u00e4hige EU-Armee verf\u00fcgen!\u201d", "\u201eEine gemeinsame EU-Armee ist erst dann sinnvoll, wenn die EU ein<br />demokratischer Rechtsstaat geworden ist durch getrennte pers\u00f6nliche<br />Mehrheitswahl aller Abgeordneten, Beamten und Richter und nur auf Zeit<br />unmittelbar durch die Europ\u00e4er, die auch \u00fcber alle Sachfragen, die<br />ihnen wichtig erscheinen, mit Volksabstimmung letztentscheiden.<br />Wichtige Entscheidungen bed\u00fcrfen der Zustimmung des Volkes (Prof. Dr.<br />jur. Karl Albrecht Schachtschneider).\u201d", "\u201eDiese ist landsmannschaftlich zu organisieren.\u201d", "\u201eEine EU-Armee f\u00fchrt zu weiterer Aufr\u00fcstung und Militarisierung, f\u00fchrt<br />zu weiteren Kriegen. Die Kontrolle durch nationale Parlamente bei<br />Auslandseins\u00e4tzen wird mit der EU-Armee ausgeschaltet. Wir lehnen das<br />Milit\u00e4rb\u00fcndnis PESCO ebenso ab wie die NATO und den Aufbau der EU-<br />Armee.\u201d", "\u201eEine EU-Armee w\u00e4re eine imperialistische Armee. Sie diente blo\u00df der<br />Unterdr\u00fcckung anderer V\u00f6lker, der Niederhaltung des revolution\u00e4ren<br />Befreiungskampfs und der milit\u00e4rischen Austragung der<br />zwischenimperialistischen Widerspr\u00fcche.\u201d", "\u201eDie SGP lehnt eine Europ\u00e4ische Armee strikt ab. Mit ihrer Hilfe<br />sollen insbesondere die Interessen der deutschen Wirtschaft auf der<br />ganzen Welt milit\u00e4risch durchgesetzt werden. Ein dritter Weltkrieg<br />wird so zur wachsenden Gefahr. Wie der franz\u00f6sische Pr\u00e4sident Macron<br />offen erkl\u00e4rt hat, richtet sich diese Offensivarmee gegen Russland,<br />China und auch gegen die USA. Die SGP stellt dem deutschen und<br />europ\u00e4ischen Imperialismus die internationale Einheit der Arbeiter<br />entgegen.\u201d", "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", "\u201eEine Koordinierung und Vereinheitlichung von Ausbildung und<br />Waffensystemen ist notwendig, um Kosten zu senken und die Effektivit\u00e4t<br />zu erh\u00f6hen. F\u00fcr eine gemeinsame Armee ist die Zeit nicht reif.\u201d", "\u201eDie milit\u00e4rische Zusammenarbeit in Europa sehen wir am besten in der<br />NATO angesiedelt. Verteidigungsangelegenheiten fallen unter die<br />Autorit\u00e4t der Mitgliedsstaaten. Nur Staaten k\u00f6nnen eine Armee haben.<br />Eine europ\u00e4ische Armee w\u00fcrde die Befehlshaber und Soldaten in einen<br />nicht l\u00f6sbaren Loyalit\u00e4tskonflikt zwischen der EU und ihrem Heimatland<br />bringen. Die Zusammenarbeit soll sich auf Abwehrma\u00dfnahmen<br />konzentrieren, die im Interesse aller liegen, und auf eine bessere<br />technische Zusammenarbeit.\u201d", "\u201eGemeinsame europ\u00e4ische Streitkr\u00e4fte st\u00e4rken die Sicherheit.\u201d", "\u201eDas Bedingungslose Grundeinkommen basiert auf Solidarit\u00e4t und<br />gegenseitigem Vertrauen. Das schlie\u00dft ein friedliches Miteinander mit<br />anderen Staaten und Gesellschaften ein. Wir sind der Meinung, dass<br />Sicherheit durch Verst\u00e4ndigung und Kommunikation geschaffen werden<br />kann und nicht mit milit\u00e4rischen Ma\u00dfnahmen. Wir sprechen uns gegen<br />kriegerische Auseinandersetzungen aus.\u201d", "\u201eLaut einer repr\u00e4sentativen Umfrage von Statista spricht sich eine<br />relative Mehrheit der Bev\u00f6lkerung gegen eine gemeinsame Armee der EU-<br />Mitgliedstaaten aus. Aus diesem Grunde w\u00fcrden wir dagegen stimmen.<br />Unsere Position orientiert sich dabei an aktuellen Umfragewerten und<br />ist nur vor\u00fcbergehend. Wir sind sehr gespannt darauf, wie sich die<br />Menschen in unserem Demokratie DIREKT-Forum zu diesem Thema \u00e4u\u00dfern und<br />werden uns anschlie\u00dfend daran orientieren.\u201d", "\u201eDemokratie in Europa bef\u00fcrwortet eine Europ\u00e4ische Armee unter zwei<br />Voraussetzungen. Zum einen darf sie nur zur Verteidigung dienen. Zum<br />anderen muss das Milit\u00e4r, wie in Deutschland, dem gew\u00e4hlten Parlament<br />unterstehen (Parlamentsarmee).\u201d", "\u201eVerteidigung ist essenziell f\u00fcr das Wesen eines souver\u00e4nen<br />Nationalstaates und darf nicht vollst\u00e4ndig in der Hand einer<br />supranationalen Organisation sein. Eine gemeinsame europ\u00e4ische Au\u00dfen-,<br />Verteidigungs- und Geopolitik ist Garant f\u00fcr eine friedliche und<br />antiimperialistische Ordnung auf unserem Kontinent. Im Mittelpunkt<br />dieser Politik muss der Fortbestand des Lebensraums unserer V\u00f6lker<br />stehen. Expansionistische Ziele haben keinen Geltungsdrang.\u201d", "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", "\u201eDer Aufbau einer EU-Armee w\u00e4re ein weiterer Schritt in Richtung der<br />\"Vereinigten Staaten von Europa\", als Nationalisten lehnen wir ein<br />solches Vorhaben nat\u00fcrlich ab. DIE RECHTE bekennt sich zum<br />Volksstaatsprinzip, zu einem Europa souver\u00e4ner Vaterl\u00e4nder.   Auf<br />nationaler Ebene fordern wir einen tiefgreifenden Umbau des deutschen<br />Verteidigungswesens, mit dem eine neue Armee geschaffen wird, die<br />diesen Namen tats\u00e4chlich verdient und die in der Lage ist, unsere<br />Heimat in Krisenzeiten zu verteidigen.\u201d", "\u201eEine europ\u00e4ische Armee darf nur als Friedenstruppe und zur reinen<br />Verteidigung agieren. Diese Art der Verteidigung darf nur auf eigenem<br />Territorium stattfinden. Auslandseins\u00e4tze sind nicht erlaubt.\u201d", "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", "\u201eDie Feministische Partei DIE FRAUEN ist f\u00fcr den Abbau aller Armeen<br />und der Konfliktl\u00f6sung mit friedlichen und demokratischen Mitteln.\u201d", "\u201eJa, eine gemeinsame europ\u00e4ische Armee, unter bedingungslosem Wegfall<br />aller nationalen Armeen, k\u00f6nnte friedensbewahrend wirken.\u201d", "\u201eDie EU soll keine Milit\u00e4rmacht sein, die unter der EU-Fahne<br />Zehntausende Soldaten m\u00f6glicherweise weltweit einsetzt.  Die<br />Erfahrungen der USA sind nicht ermutigend. Doch leider nimmt eine EU-<br />Armee l\u00e4ngst Gestalt an. Schon heute gibt es die EU Battlegroups. Mit<br />der Ratsentscheidung vom M\u00e4rz 2018 wurde PESCO (Permanent Structured<br />Coperation) als weitere Vorstufe geschaffen.\u201d", "\u201eMENSCHLICHE WELT setzt sich f\u00fcr eine konsequente Friedenspolitik der<br />EU ein. Das bedeutet z. B. die Einhaltung des V\u00f6lkerrechts und des<br />Verbots des Angriffskrieges.  Die meisten EU-Staaten sind NATO-L\u00e4nder.<br />Diese haben wiederholt das V\u00f6lkerrecht gebrochen, z. B. durch ihre<br />Kriegsbeteiligung im Irak und Syrien.   Eine EU-Armee w\u00fcrde eng mit<br />der NATO zusammenarbeiten und an Kriegen teilnehmen.  Wir wollen<br />stattdessen, dass sich die EU systematisch f\u00fcr  Friedensbildung und<br />Konfliktl\u00f6sung einsetzt.\u201d", "\u201eWir wollen eine gemeinsame EU Armee: mit Einheiten, die sich aus<br />Berufssoldaten aus allen Teilen der EU rekrutiert und allein dem<br />Europ\u00e4ischen Parlament untersteht. Selbst wenn wir die<br />Verteidigungsausgaben auf 0,9 Prozent des EU Bruttosozialprodukts<br />reduzieren, w\u00e4re diese Armee leistungsf\u00e4higer als 27 nationale<br />Armeen.\u201d", "\u201eKeine weitere Militarisierung Europas, die staatlichen Mittel sollen<br />vorrangig f\u00fcr soziale, \u00f6kologische und kulturelle Aufgaben genutzt<br />werden, besonders f\u00fcr die Aufhebung der sozialen Spaltung und der<br />Abwendung der Klimakatastrophe.\u201d", "\u201eIn unserer multipolaren Welt voller Konflikte und neuer<br />Instabilit\u00e4ten braucht es eine Stimme, die sich f\u00fcr Frieden und<br />Stabilit\u00e4t stark macht. Europa kann diese Stimme werden. Doch daf\u00fcr<br />muss die EU nicht nur in der Au\u00dfenpolitik zusammenwachsen, sondern<br />auch milit\u00e4risch in der Lage sein, diese Ziele zu vertreten. Durch<br />eine EU-Armee erm\u00f6glichen wir eine massive Abr\u00fcstung und<br />Kosteneinsparung in H\u00f6he von mindestens 90 Milliarden Euro, bei<br />gleichzeitig gestiegener Einsatzkraft und -bereitschaft.\u201d", "\u201eAls \"Ein-Themen-Partei\" setzen wir uns ein f\u00fcr unver\u00e4u\u00dferliche<br />Tierrechte, angelehnt an die Menschenrechte, soweit sinnvoll<br />\u00fcbertragbar. Hilfsweise treten wir ein f\u00fcr verbesserten Tierschutz.<br />Ern\u00e4hrung, Landwirtschaft, Jagd, Erhalt von Lebensr\u00e4umen sowie<br />Tierversuche sind davon betroffen.  Zu anderen, auch nicht unwichtigen<br />Themen enthalten wir uns bewusst, um gegebenenfalls in<br />Koalitionsverhandlungen das maximal M\u00f6gliche f\u00fcr unser Hauptanliegen<br />erreichen zu k\u00f6nnen.\u201d", "\u201eDie Partei f\u00fcr Gesundheitsforschung ist eine Ein-Themen-Partei, die<br />als einziges Ziel hat, die Entwicklung wirksamer Medizin gegen<br />Alterskrankheiten wie Krebs, Alzheimer, Schlaganfall und Diabetes Typ<br />2 zu beschleunigen. Sie setzt sich daf\u00fcr ein, dass mehr staatliche<br />Forschungsinstitute in diesem Bereich gebaut und betrieben werden und<br />die entsprechenden Fachbereiche an den Universit\u00e4ten ausgebaut werden.<br />In alle anderen politischen Themen will sich die Partei nicht<br />einmischen.\u201d", "\u201eVolt pl\u00e4diert f\u00fcr den Aufbau einer Europ\u00e4ischen Armee unter Kontrolle<br />des Europ\u00e4ischen Parlaments. Die Armee soll die territoriale<br />Integrit\u00e4t und die Sicherheit der EU gew\u00e4hrleisten und wichtiger<br />Bestandteil der vereinten Europ\u00e4ischen Union werden.\u201d"], "marker": {"color": ["#2ca02c", "#2ca02c", "#d62728", "#d62728", "#d62728", "#2ca02c", "#2ca02c", "#d62728", "lightgray", "#d62728", "#2ca02c", "#d62728", "#d62728", "lightgray", "#2ca02c", "#d62728", "#d62728", "#d62728", "#d62728", "lightgray", "#d62728", "#2ca02c", "#d62728", "#d62728", "#2ca02c", "#d62728", "#2ca02c", "#d62728", "lightgray", "#2ca02c", "#d62728", "#2ca02c", "#d62728", "#d62728", "#2ca02c", "#d62728", "#2ca02c", "lightgray", "lightgray", "#2ca02c"], "size": 9}, "mode": "markers+text", "text": ["CDU / CSU", "SPD", "GR\u00dcNE", "DIE LINKE", "AfD", "FDP", "FREIE W\u00c4HLER", "PIRATEN", "Tierschutzpartei", "NPD", "FAMILIE", "\u00d6DP", "Die PARTEI", "Volksabstimmung", "BP", "DKP", "MLPD", "SGP", "TIERSCHUTZ hier!", "Tierschutzallianz", "B\u00fcndnis C", "BIG", "BGE", "DIE DIREKTE!", "DiEM25", "III. Weg", "Die Grauen", "DIE RECHTE", "DIE VIOLETTEN", "LIEBE", "DIE FRAUEN", "Graue Panther", "LKR", "MENSCHLICHE WELT", "NL", "\u00d6koLinX", "Die Humanisten", "PARTEI F\u00dcR DIE TIERE", "Gesundheitsforschung", "Volt"], "textposition": "middle right", "type": "scatter", "uid": "62d18120-bdf9-4802-a5c6-6b92fa024c8f", "visible": false, "x": [1.5648985920666358, -3.3290101432664323, -3.6146636568378376, -2.2866629460064516, 6.589901631972795, 1.3458251705868596, 1.6489045942010683, -2.8247737981261736, -2.7741913958772377, 6.053715739607908, -0.4969577609623172, -1.1366357832366043, -2.5394774566699394, 4.487959838531389, 3.8006727073161928, -0.5465751261091075, -1.6348919937812727, -0.7900366061386696, 5.344557165452352, -1.8014497164345187, 3.786040077778895, -1.7936644870981144, -2.6879543468743776, -1.3305149148169626, -3.6105772651773576, 4.8775709187824905, 0.44902154312928694, 5.462157632764372, -1.888218389924846, -1.5330645877015796, -2.2348924959885226, 1.272066009073449, 1.4001278961174246, -1.031343663968042, -3.3009129753128925, -2.806596173872817, -1.1746108298977596, 0.48291485011627994, 1.7115612598560852, -3.11021911327366], "y": [4.2582326903317, 0.8721015007871111, 0.2214244555237655, -2.5536338965148286, 0.06870184127693946, 4.390692369119454, 3.8670338084964593, -0.40626541063480387, -0.6448507721424273, -1.1327815091235676, 1.0479914879485945, -0.2590320283399042, -0.4871685859289662, -0.6857168568023184, 1.4784699779499466, -3.3974817759507796, -2.966437421868684, -2.722900250849224, -1.1275923382280795, 0.10567679826982719, -0.22407499130995792, 1.2331759384168932, -1.3806249710310723, -0.6983268850610936, 0.1682086843510496, -3.1312767878713186, 0.7048680990464851, -2.0211725571887182, -1.1860570942280215, 2.830579659344523, -2.678775801049431, 1.5147221779343127, 1.7996657221856782, -1.7278875892971903, 1.207950008132459, -1.4405669073444431, 3.3835575762658023, -0.589861946902449, 0.5152646881057065, 1.7941688941805785]}, {"hoverinfo": "text", "hoverlabel": {"align": "left"}, "hovertext": ["\u201eKonventionelle und \u00f6kologische Landwirtschaft haben f\u00fcr uns denselben<br />hohen Stellenwert. Wir wollen daher alle b\u00e4uerlich und nachhaltig<br />wirtschaftenden Betriebe unterst\u00fctzen - egal ob konventionell oder<br />\u00f6kologisch. Der \u00d6kolandbau ist jedoch eine Form der besonders<br />nachhaltigen Landwirtschaft. Deshalb wird er schon heute zus\u00e4tzlich<br />mit speziellen \u00d6kopr\u00e4mien unterst\u00fctzt. Diese bevorzugte F\u00f6rderung<br />wollen wir beibehalten.\u201d", "\u201eWir wollen die europ\u00e4ische Agrarf\u00f6rderung vom Kopf auf die F\u00fc\u00dfe<br />stellen. Ziel ist nicht die K\u00fcrzung der Agrarf\u00f6rderung, sondern deren<br />Bindung an Kriterien, die den Menschen in den l\u00e4ndlichen Betrieben,<br />den l\u00e4ndlichen Regionen sowie dem Tier- und Umweltschutz zugutekommen.<br />So wollen wir Anreize setzen f\u00fcr eine biologisch nachhaltige und<br />versorgungssichere Landwirtschaft, die f\u00fcr preiswerte Produkte sorgt<br />und die Lebensgrundlage der B\u00e4uerinnen und Bauern f\u00fcr die Zukunft<br />sichert.\u201d", "\u201eWir streiten und werben f\u00fcr eine vielf\u00e4ltige, nachhaltige, regional<br />verankerte, b\u00e4uerliche Landwirtschaft, die Natur und Tiere schont und<br />gesundes Essen f\u00fcr uns alle erzeugt. Wir wollen, dass generell<br />nachhaltige Formen der Landwirtschaft gef\u00f6rdert werden, damit ist<br />nicht nur Bio gemeint. Der \u00f6kologische Landbau erf\u00fcllt die<br />Anforderungen, die mit dem Ziel der Nachhaltigkeit verbunden sind, in<br />vielf\u00e4ltiger Weise.\u201d", "\u201eWir setzen auf regionale Kreisl\u00e4ufe und eine sozial und \u00f6kologisch<br />vertr\u00e4gliche, nachhaltige Landwirtschaft, die den Lebensstandard der<br />Menschen innerhalb und au\u00dferhalb der EU sichert. Wir wollen eine<br />Landwirtschaft, die gesunde Nahrungsmittel produziert und die Natur<br />und Menschen sch\u00fctzt. Die Strukturfonds wollen wir so umbauen, dass<br />soziale und \u00f6kologische Kriterien verpflichtend f\u00fcr eine<br />Subventionszahlung sind.\u201d", "\u201eDie AfD erkennt die gro\u00dfe Bedeutung der Landwirtschaft f\u00fcr die<br />Versorgung der Bev\u00f6lkerung mit hochwertigen Nahrungsmitteln sowie den<br />Erhalt der l\u00e4ndlichen R\u00e4ume an. Wir wollen die F\u00f6rderungspolitik der<br />EU in die Mitgliedsstaaten zur\u00fcckholen. Eine Subventionierung bleibt<br />zun\u00e4chst bestehen, da der Bauernstand aus Deutschland sonst<br />verschwinden w\u00fcrde. Landwirtschaftliche Subventionen m\u00fcssen neben der<br />Fl\u00e4chengr\u00f6\u00dfe besonders die weiteren Leistungen kleiner<br />Familienbetriebe ber\u00fccksichtigen.\u201d", "\u201eWir Freie Demokraten wollen die Rahmenbedingungen f\u00fcr sowohl die<br />konventionelle als auch die \u00f6kologische Landwirtschaft weiter durch<br />marktwirtschaftliche Reformen verbessern. Im steten Dialog mit den<br />landwirtschaftlichen Betrieben m\u00fcssen dabei auch die Agrarsubventionen<br />sukzessive abgebaut werden. Die Zahlung von Agrarsubventionen an<br />Betriebe, die diese nicht ben\u00f6tigen, lehnen wir bereits heute ab.\u201d", "\u201eDie FREIEN W\u00c4HLER setzen sich f\u00fcr nachhaltige landwirtschaftliche<br />Praktiken im Rahmen des Integrierten Pflanzenschutzes ein. EU-Mittel<br />m\u00fcssen f\u00fcr alle Betriebe gerecht sein und gleiche<br />Wettbewerbsbedingungen schaffen. Das auf Pauschalzahlungen basierende<br />Finanzierungssystem muss weiterentwickelt werden und Faktoren wie<br />Artenschutz, Tierwohl, Mischkulturen und famili\u00e4re Betriebe st\u00e4rker<br />belohnen.\u201d", "\u201eNachhaltige und biologische Landwirtschaft sollte gef\u00f6rdert werden,<br />wo sie nicht ohne \u00fcberlebensf\u00e4hig ist.\u201d", "\u201eJa, denn nur so k\u00f6nnen Artensterben verhindert, Insekten und die<br />Vogelwelt erhalten, unfruchtbare B\u00f6den vermieden und<br />Antibiotikaeinsatz gesenkt werden.\u201d", "\u201eLandwirte und Bauern, die auf gesunde und nachhaltige Produktion<br />setzen, sollten st\u00e4rker gef\u00f6rdert werden, weil die Umstellung hohe<br />Investitionen fordert, aber sowohl f\u00fcr die Natur als auch f\u00fcr die<br />Verbraucher deutlich vorteilhafter ist.\u201d", "\u201eDie EU betreibt gegenw\u00e4rtig eine Politik des get big or get out und<br />subventioniert zuv\u00f6rderst gro\u00dfe Agrarbetriebe.   Um amerikanische<br />Verh\u00e4ltnisse in der Landwirtschaft zu verhindern und die Vielfalt der<br />europ\u00e4ischen Landwirtschaft zu wahren, muss die EU ihre einseitige<br />F\u00f6rderpolitik aufgeben u. Nebenerwerbslandwirte u. Bio Landwirtschaft<br />mehr bei der F\u00f6rderung ber\u00fccksichtigen.  Wir fordern daher eine<br />einheitliche Grundsubvention.\u201d", "\u201eUnser Ziel ist eine b\u00e4uerliche, \u00f6kologische Landwirtschaft mit<br />weitgehend regionaler Vermarktung statt Weltmarktorientierung. Die \u00d6DP<br />fordert z.B. die Koppelung der Subventionen an eine \u00f6kologische<br />Wirtschaftsweise, und die Begrenzung der Tierhaltung durch Bindung an<br />die hofnahe Fl\u00e4che, das bedeutet maximal 2 Gro\u00dfvieheinheiten (GV) pro<br />Hektar. Dar\u00fcber hinaus sollen die Landwirte st\u00e4rker f\u00fcr den Einsatz im<br />Artenschutz finanziell unterst\u00fctzt werden.\u201d", "\u201eAber keinen Fu\u00dfbreit dem Seitenbacher-M\u00fcsli!\u201d", "\u201eNur die b\u00e4uerliche Landwirtschaft gew\u00e4hrleistet den Erhalt der Umwelt<br />mit ihren Tier- und Pflanzenarten.\u201d", "\u201eAlle Formen der Landwirtschaft sind n\u00f6tig, sofern sie sich der<br />regionalen Produktion verpflichten.\u201d", "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", "\u201eGegen die F\u00f6rderung der Gro\u00dfagrarier und Gro\u00dfbauern!  F\u00f6rderung der<br />kleinen und mittleren Bauern, besonders zur Durchsetzung<br />umweltschonender Anbaumethoden und artgerechter Tierhaltung. Das ist<br />nicht dasselbe wie Biolandwirtschaft.\u201d", "\u201eUm die ausreichende Ern\u00e4hrung der Weltbev\u00f6lkerung sicherzustellen,<br />ist auf allen Gebieten der Landwirtschaft ein \u00f6kologischer und<br />nachhaltiger Anbau zu gew\u00e4hrleisten, der nicht auf kurzfristigen<br />Profit ausgerichtet ist.\u201d", "\u201eDie EU soll vorrangig eine Landwirtschaft f\u00f6rdern, die Land<br />bewirtschaftet und nicht Tiere qu\u00e4lt, egal, ob mit Bio-Futter, Bio-<br />Siegel oder konventionell. Das EU-Bio-Siegel ist mit der EG-\u00d6ko-<br />Verordnung (EG) Nr. 834/2007 verkn\u00fcpft und \u00f6ffnet Missbrauch und<br />Schwindel mitunter T\u00fcr und Tor. K\u00fcken werden weiterhin geschreddert<br />oder in \"vorbildlichen\" Betrieben als \"Bruderh\u00e4hne\" hochgem\u00e4stet und<br />wenige Wochen sp\u00e4ter get\u00f6tet. Vegane Landwirtschaft soll gef\u00f6rdert<br />werden.\u201d", "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", "\u201eEU-Agrarsubventionen sollen reduziert und von einer<br />Produktionssubvention weg und zu einer Natur- und<br />Umweltschutzsubvention entwickelt werden, die die artgerechte<br />Tierhaltung und biologischen Landbau unterst\u00fctzt. Wir wollen eine<br />lebensraumnahe Landwirtschaft und Direktvermarktung f\u00f6rdern.\u201d", "\u201eDie Bio-Landwirtschaft sollte im Fokus der EU-F\u00f6rderung stehen.\u201d", "\u201eEin Bedingungsloses Grundeinkommen erm\u00f6glicht auch Landwirt*innen<br />verantwortlich und selbstbestimmt zu wirtschaften, unabh\u00e4ngig von<br />Subventionen. Solange es noch kein BGE gibt, bef\u00fcrworten wir eine<br />F\u00f6rderung \u00f6kologischer Landwirtschaft, um \u00f6kologische Probleme zu<br />l\u00f6sen, bevor sie zu unumkehrbaren Katastrophen heranwachsen.\u201d", "\u201eLaut einer Umfrage des Bundesumweltamtes w\u00fcnscht sich die Bev\u00f6lkerung<br />vorrangig eine F\u00f6rderung der Bio-Landwirtschaft. Daher stimmen wir<br />daf\u00fcr. Unsere Position orientiert sich dabei an aktuellen<br />Umfragewerten und ist nur vor\u00fcbergehend. Erst durch eine Abstimmung in<br />unserem Online-Forum erfolgt eine verbindliche Festlegung von<br />Demokratie DIREKT! Wir sind sehr gespannt darauf, wie sich die<br />Menschen in unserem Forum zu diesem Thema \u00e4u\u00dfern werden und werden uns<br />anschlie\u00dfend daran orientieren.\u201d", "\u201e\u00d6kologische Nachhaltigkeit geh\u00f6rt zu den wichtigsten Anliegen von<br />Demokratie in Europa. Bio-Landwirtschaft und naturnahe Permakultur<br />muss gro\u00dfz\u00fcgig subventioniert werden. Massentierhaltung muss von<br />kleinr\u00e4umigen nachhaltigen, und tierfreundlichen Betrieben abgel\u00f6st<br />werden.\u201d", "\u201e\u00d6kologische Landwirtschaft ist essenziell f\u00fcr gesunde Ern\u00e4hrung in<br />den Regionen, daher ist diese vorrangig zu f\u00f6rdern.\u201d", "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", "\u201eEs wird zu wenig gepr\u00fcft, wer \u00fcberhaupt die Auszeichnung \"Bio\"<br />verdient und entsprechende Standards erf\u00fcllt. Solange es hierzu keine<br />einheitlichen Vorgaben gibt, die streng und regelm\u00e4\u00dfig kontrolliert<br />werden, ist die vorrangige F\u00f6rderung von Bio-Landwirtschaft, die<br />eigentlich unterst\u00fctzenswert ist, keine Garantie daf\u00fcr, dass auch<br />tats\u00e4chlich Landwirte unterst\u00fctzt werden, die besonders \u00f6kologisch<br />handeln.\u201d", "\u201eAusschlie\u00dflich! Alle landwirtschaftlichen Produkte m\u00fcssen so<br />hergestellt und verarbeitet werden, dass sie weder Mensch noch Umwelt<br />schaden k\u00f6nnen. Au\u00dferdem sind \"Nutztiere\" unsere Mitgesch\u00f6pfe und<br />f\u00fchlende Wesen. Wir unterst\u00fctzen die kleinb\u00e4uerliche Landwirtschaft in<br />artgerechter Haltung. Nur diese soll dann auch gef\u00f6rdert werden.\u201d", "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", "\u201eDie Feministische Partei DIE FRAUEN fordert in ihre Programm, dass<br />alle Agrar-F\u00f6rderungen ausschlie\u00dflich an \u00f6kologische Produktion und<br />tierwohlvertr\u00e4gliche Tierhaltung gebunden sein soll. Dies sch\u00fctzt<br />Wasser, Boden und Luft und erh\u00f6ht die Vielfalt an Lebensr\u00e4umen in der<br />Region und dient somit auch dem Artenschutz.\u201d", "\u201eJa - Bio ohne Genver\u00e4nderungen und ohne sch\u00e4dliche Ausbringung von<br />giftigen Substanzen!\u201d", "\u201eWenn \u00fcberhaupt die Landwirtschaft gef\u00f6rdert wird, dann sollten es<br />Produkte sein, die durch biologische Herstellung einen Kostennachteil<br />haben. Nur dann hat der Verbraucher eine faire Wahl bez\u00fcglich<br />Naturn\u00e4he und Qualit\u00e4t der Produkte.\u201d", "\u201eDie MENSCHLICHE WELT setzt sich entschieden f\u00fcr den Erhalt unserer<br />nat\u00fcrlichen Lebensgrundlagen ein. Konsequenter Umwelt- und Naturschutz<br />ist daf\u00fcr notwendig. In der Bio-Landwirtschaft werden erheblich<br />weniger Pestizide eingesetzt als in der konventionellen<br />Landwirtschaft.\u201d", "\u201eDie UN warnt, dass uns nur 10 Jahre bleiben, um die gr\u00f6\u00dften Sch\u00e4den<br />des Klimawandels zu begrenzen. Wir fordern daher einen Marshallplan<br />f\u00fcr die Umwelt. Ein Bestandteil dabei soll die Reduktion<br />klimasch\u00e4dlicher Gase durch die Landwirtschaft sein.\u201d", "\u201eF\u00fcr Mensch und Natur vorteilhaft. Die h\u00f6here Kostenbelastung f\u00fcr<br />einkommensschwache Schichten m\u00fcssen vom Staat ausgeglichen werden.\u201d", "\u201eStaatliche Subventionen sollten in allen Bereichen kontinuierlich<br />gepr\u00fcft und m\u00f6glichst vollst\u00e4ndig abgebaut werden. Subventionen sollen<br />\u00fcberwiegend zur gezielten, zeitlich begrenzten F\u00f6rderung eingesetzt<br />werden, um nicht dauerhafte Abh\u00e4ngigkeiten, Preisverzerrungen und<br />Verschwendung zu verursachen. Wissenschaftlich betrachtet ist die Bio-<br />Landwirtschaft nicht besser als die konventionelle. Beide haben ihre<br />Berechtigung. Die Entscheidung sollte marktwirtschaftlich beim<br />Konsumenten liegen.\u201d", "\u201eBio-vegan ja - Nutztierhaltung nein, auch nicht bio! Pflanzenanbau in<br />bio ist in der Praxis weniger ertragreich (nur 75%). Ein Bio-Schwein<br />darf doppelt bis viermal so alt werden und sich mehr bewegen -<br />verbraucht dabei aber auch mindestens doppelt so viel Futter, auch<br />noch aus Bio-Anbau. Wer sich \"normal\" ern\u00e4hrt mit gleichem Anteil an<br />Tier-Produkten, ben\u00f6tigt in bio fast die dreifache Anbaufl\u00e4che - die<br />haben wir nicht! Wir kaufen schon heute Futtermittel aus<br />Hungergebieten zu.\u201d", "\u201eDie Partei f\u00fcr Gesundheitsforschung ist eine Ein-Themen-Partei, die<br />als einziges Ziel hat, die Entwicklung wirksamer Medizin gegen<br />Alterskrankheiten wie Krebs, Alzheimer, Schlaganfall und Diabetes Typ<br />2 zu beschleunigen. Sie setzt sich daf\u00fcr ein, dass mehr staatliche<br />Forschungsinstitute in diesem Bereich gebaut und betrieben werden und<br />die entsprechenden Fachbereiche an den Universit\u00e4ten ausgebaut werden.<br />In alle anderen politischen Themen will sich die Partei nicht<br />einmischen.\u201d", "\u201eVolt m\u00f6chte nachhaltige, innovative und soziale Formen der<br />Landwirtschaft unterst\u00fctzen. Sowohl auf europ\u00e4ischer Ebene als auch<br />der Bundes- und Landesebene fordert Volt ein neues Subventionssystem<br />f\u00fcr die Landwirtschaft, das nachhaltige Produktion, Tierwohl und<br />Produktqualit\u00e4t f\u00f6rdert. Die F\u00f6rderung muss sich dabei nach Effizienz<br />und Qualit\u00e4t richten, und die pauschale Beg\u00fcnstigung gro\u00dfer<br />Produzenten soll beendet werden.\u201d"], "marker": {"color": ["lightgray", "#2ca02c", "#2ca02c", "#2ca02c", "#d62728", "#d62728", "lightgray", "#2ca02c", "#2ca02c", "#2ca02c", "lightgray", "#2ca02c", "#2ca02c", "#2ca02c", "#d62728", "#2ca02c", "lightgray", "#2ca02c", "#d62728", "#2ca02c", "#2ca02c", "#2ca02c", "#2ca02c", "#2ca02c", "#2ca02c", "#2ca02c", "#2ca02c", "lightgray", "#2ca02c", "#2ca02c", "#2ca02c", "#2ca02c", "#2ca02c", "#2ca02c", "#2ca02c", "#2ca02c", "#d62728", "#2ca02c", "lightgray", "#2ca02c"], "size": 9}, "mode": "markers+text", "text": ["CDU / CSU", "SPD", "GR\u00dcNE", "DIE LINKE", "AfD", "FDP", "FREIE W\u00c4HLER", "PIRATEN", "Tierschutzpartei", "NPD", "FAMILIE", "\u00d6DP", "Die PARTEI", "Volksabstimmung", "BP", "DKP", "MLPD", "SGP", "TIERSCHUTZ hier!", "Tierschutzallianz", "B\u00fcndnis C", "BIG", "BGE", "DIE DIREKTE!", "DiEM25", "III. Weg", "Die Grauen", "DIE RECHTE", "DIE VIOLETTEN", "LIEBE", "DIE FRAUEN", "Graue Panther", "LKR", "MENSCHLICHE WELT", "NL", "\u00d6koLinX", "Die Humanisten", "PARTEI F\u00dcR DIE TIERE", "Gesundheitsforschung", "Volt"], "textposition": "middle right", "type": "scatter", "uid": "94143206-5373-42eb-a491-c879a65bdde3", "visible": false, "x": [1.5648985920666358, -3.3290101432664323, -3.6146636568378376, -2.2866629460064516, 6.589901631972795, 1.3458251705868596, 1.6489045942010683, -2.8247737981261736, -2.7741913958772377, 6.053715739607908, -0.4969577609623172, -1.1366357832366043, -2.5394774566699394, 4.487959838531389, 3.8006727073161928, -0.5465751261091075, -1.6348919937812727, -0.7900366061386696, 5.344557165452352, -1.8014497164345187, 3.786040077778895, -1.7936644870981144, -2.6879543468743776, -1.3305149148169626, -3.6105772651773576, 4.8775709187824905, 0.44902154312928694, 5.462157632764372, -1.888218389924846, -1.5330645877015796, -2.2348924959885226, 1.272066009073449, 1.4001278961174246, -1.031343663968042, -3.3009129753128925, -2.806596173872817, -1.1746108298977596, 0.48291485011627994, 1.7115612598560852, -3.11021911327366], "y": [4.2582326903317, 0.8721015007871111, 0.2214244555237655, -2.5536338965148286, 0.06870184127693946, 4.390692369119454, 3.8670338084964593, -0.40626541063480387, -0.6448507721424273, -1.1327815091235676, 1.0479914879485945, -0.2590320283399042, -0.4871685859289662, -0.6857168568023184, 1.4784699779499466, -3.3974817759507796, -2.966437421868684, -2.722900250849224, -1.1275923382280795, 0.10567679826982719, -0.22407499130995792, 1.2331759384168932, -1.3806249710310723, -0.6983268850610936, 0.1682086843510496, -3.1312767878713186, 0.7048680990464851, -2.0211725571887182, -1.1860570942280215, 2.830579659344523, -2.678775801049431, 1.5147221779343127, 1.7996657221856782, -1.7278875892971903, 1.207950008132459, -1.4405669073444431, 3.3835575762658023, -0.589861946902449, 0.5152646881057065, 1.7941688941805785]}, {"hoverinfo": "text", "hoverlabel": {"align": "left"}, "hovertext": ["\u201eDeutschland profitiert mit am st\u00e4rksten vom Euro. Die Mitgliedschaft<br />Deutschlands in der W\u00e4hrungsunion reduziert die Kosten des<br />internationalen Handels und sch\u00fctzt vor starken<br />Wechselkursschwankungen. Eine R\u00fcckkehr zur nationalen W\u00e4hrung w\u00fcrde<br />volkswirtschaftlichen Schaden anrichten. Unser Wohlstand und deutsche<br />Arbeitspl\u00e4tze w\u00fcrden gef\u00e4hrdet.\u201d", "\u201eDer Euro geh\u00f6rt zu den gro\u00dfen Errungenschaften der europ\u00e4ischen<br />Integration. Ein Austritt aus dem Euro h\u00e4tte schwere \u00f6konomische und<br />soziale Verwerfungen zur Folge. Wir alle profitieren von der Abl\u00f6sung<br />nationaler W\u00e4hrungen und dem Wegfall der damit verbundenen<br />Wechselkurs-Schwankungen. Die SPD steht f\u00fcr eine stabile<br />W\u00e4hrungsunion, die mit schlagkr\u00e4ftigen Instrumenten Krisen vorbeugen<br />und bew\u00e4ltigen kann.\u201d", "\u201eDer Euro wurde eingef\u00fchrt, um Wohlstand zu schaffen und dazu<br />beizutragen, dass Europa noch enger zusammenw\u00e4chst. Vieles davon hat<br />der Euro bereits eingel\u00f6st, Deutschland hat \u00fcberdurchschnittlich vom<br />Euro profitiert. Wo er versagt hat, liegt das an den<br />Konstruktionsfehlern der W\u00e4hrungsunion. Wir stehen zum Euro und wollen<br />gleichzeitig die W\u00e4hrungsunion besser machen. Daf\u00fcr brauchen wir eine<br />gemeinsame EU-Wirtschafts- und Finanzpolitik mit einem Eurozonen-<br />Budget, das investiert und stabilisiert.\u201d", "\u201eDIE LINKE hat die Einf\u00fchrung des Euros als einheitliche W\u00e4hrung<br />zwischen sehr unterschiedlichen Staaten kritisiert. Den Euro jetzt<br />wieder abzuschaffen, w\u00fcrde aber auch f\u00fcr die Besch\u00e4ftigten hier zu<br />schweren wirtschaftlichen Verwerfungen f\u00fchren. Wir wollen stattdessen<br />die wirtschaftlichen Unterschiede zwischen den EU L\u00e4ndern verringern.<br />Die sind das Problem.\u201d", "\u201eDie Euro-Krise ist ein systemisches Problem und kann daher auch nur<br />systemisch gel\u00f6st werden. Die L\u00f6sung besteht in der Wiedereinf\u00fchrung<br />der nationalen W\u00e4hrungen, in denen sich die Leistungen ihrer<br />jeweiligen Volkswirtschaften widerspiegeln, unter ggf. paralleler<br />Beibehaltung des Euro. Dadurch ist jeder Staat wieder f\u00fcr seine<br />Wirtschafts-, W\u00e4hrungs- und staatliche Finanzpolitik verantwortlich<br />und erh\u00e4lt damit seine innenpolitische Souver\u00e4nit\u00e4t in diesen Feldern<br />zur\u00fcck.\u201d", "\u201eDer Euro als europ\u00e4isches Projekt ist eine historische<br />Errungenschaft. Im Alltag bringt er viele Vorteile sowohl f\u00fcr die<br />B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger als auch f\u00fcr die Wirtschaft. Wir wollen daher<br />die Chancen des Euros als stabile gemeinsame W\u00e4hrung nutzen.\u201d", "\u201eWir FREIE W\u00c4HLER stehen zum Euro.\u201d", "\u201eDiese ultima ratio sollte vorbehalten sein, um Staatsschulden zu hoch<br />verschuldeter L\u00e4nder abwerten zu k\u00f6nnen, indem diese zu ihrer<br />Landesw\u00e4hrung zur\u00fcckkehren. Gerade wirtschaftlich starke L\u00e4nder, wie<br />Deutschland auch, d\u00fcrften dagegen den Euroraum nicht verlassen.\u201d", "\u201eDer Euro wurde genauso wie die EU als Friedensprojekt geschaffen und<br />an diesem Gedanken muss trotz aller Schwierigkeiten festgehalten<br />werden. Die derzeitigen Probleme der Euro-Zone liegen nicht in der<br />gemeinsamen W\u00e4hrung, sondern in konkreten falschen finanzpolitischen<br />Einzelentscheidungen. Eine Abschaffung des Euros w\u00fcrde s\u00e4mtliche<br />Probleme lediglich versch\u00e4rfen und ist daher keine L\u00f6sung. Zudem ist<br />eine globale Alternative zum US-Dollar unabdingbar.\u201d", "\u201eEine nationale W\u00e4hrung w\u00fcrde uns die M\u00f6glichkeit geben, unabh\u00e4ngig<br />von anderen Staaten eine eigenst\u00e4ndige Wirtschafts- und Finanzpolitik<br />umzusetzen. Die Gemeinschaftsw\u00e4hrung EURO schadet allen beteiligten<br />L\u00e4ndern  die einen zwingt sie auf den Kurs einer inneren Abwertung<br />durch rabiaten Sozialstaatsabbau, die anderen m\u00fcssen st\u00e4ndig f\u00fcrchten,<br />f\u00fcr die unsolide Haushaltspolitik anderer L\u00e4nder in gef\u00e4hrliche<br />Mithaftung genommen zu werden, siehe Griechenland-Krise.\u201d", "\u201eKosten w\u00e4ren 1 bis 2 Billionen. Hinzu k\u00e4me ein teurer<br />Schuldenschnitt. Was das f\u00fcr die EU Staaten bedeutet, kann sich jeder<br />selbst ausmalen.  Deutschland profitiert vom Euro, er steigert die<br />Wettbewerbsf\u00e4higkeit .Deutsche Waren sind im Ausland g\u00fcnstiger. Ein<br />Austritt w\u00fcrde zu einem erheblichen Kursanstieg einer Mark f\u00fchren.<br />Unsere Produkte in der Welt u. in Europa w\u00fcrden enorm verteuert.<br />Unsere Wettbewerbsf\u00e4higkeit w\u00e4re dahin. Reform der Europolitik ja,<br />Ausstieg unverantwortlich.\u201d", "\u201eWir sprechen uns f\u00fcr den Erhalt des Euro aus. Jedoch: Wo der Verbleib<br />in der Euro-Zone f\u00fcr ein Mitglied nur unter unzumutbaren H\u00e4rten<br />m\u00f6glich ist, sollte diesem Mitglied die R\u00fcckkehr zu einer eigenen<br />W\u00e4hrung erm\u00f6glicht werden, so es dies w\u00fcnscht. Dabei muss ihm<br />finanzielle Unterst\u00fctzung gew\u00e4hrt werden. Ebenso muss das Bargeld<br />erhalten bleiben.\u201d", "\u201eDeutschland sollte sich auf ein bew\u00e4hrtes Konzept besinnen und wieder<br />zwei nationale W\u00e4hrungen einf\u00fchren, die D- und die Ostmark. Au\u00dferdem<br />sollten wir dringend zum Goldstandard zur\u00fcckkehren. Oder zumindest:<br />Bitcoins, Digga, Bitcoins!\u201d", "\u201eJeder Mitgliedsstaat mu\u00df seine eigene unabh\u00e4ngige W\u00e4hrung haben,<br />damit bei einem weltweiten Finanzkrach die einzelstaatlichen<br />Wirtschaften \u00fcberleben k\u00f6nnen und der Schaden auf die \u00fcberstaatlichen<br />Wirtschaftsbeziehungen beschr\u00e4nkt bleibt.\u201d", "\u201eGrunds\u00e4tzlich sind in der EU auch heute schon eigene W\u00e4hrungen<br />m\u00f6glich. In wirtschaftlichen Krisenzeiten k\u00f6nnte dies der<br />Rettungsanker Europas sein.\u201d", "\u201eWenn das Eurosystem auseinanderf\u00e4llt, wird m\u00f6glicherweise nichts<br />anderes \u00fcbrig bleiben. Es muss \u00fcbrigens keine nationale W\u00e4hrung oder<br />die alte D-Mark sein, sondern eine W\u00e4hrung, die f\u00fcr die beteiligten<br />V\u00f6lker und Wirtschaftssubjekte geeignet ist und nicht von einem<br />Eurobankensystem verwaltet, aber nicht angemessen reguliert wird. Die<br />Abschaffung des Euro allein verbessert allerdings nicht automatisch<br />die Lebensbedingungen der Lohnabh\u00e4ngigen.\u201d", "\u201eEs kommt nicht auf die W\u00e4hrung an, mit der die Menschen abgezockt<br />werden. Mit dem Euro zogen viele Preise an. Die einheitliche W\u00e4hrung<br />bringt den Menschen zugleich Erleichterungen bei Auslandsreisen.\u201d", "\u201eDer Kampf gegen den Euro und die Europ\u00e4ische Union darf nicht auf<br />eine R\u00fcckkehr zum Nationalstaat hinauslaufen, sondern bedarf einer<br />internationalen Perspektive. F\u00fcr die Vereinigten Sozialistischen<br />Staaten von Europa!\u201d", "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", "\u201eDeutschland hat mit Einf\u00fchrung des Euro Verantwortung f\u00fcr die<br />Stabilit\u00e4t der W\u00e4hrung \u00fcbernommen und hiervon auch profitiert. Die<br />Einf\u00fchrung einer nationalen W\u00e4hrung w\u00e4re politisch und wirtschaftlich<br />katastrophal.\u201d", "\u201eDie R\u00fcckabwicklung des EURO w\u00fcrde zu gro\u00dfen Verwerfungen f\u00fchren.<br />Daher sollte der EURO auf weiteres Bestand haben. Statt den Euro aber<br />zur einheitlichen W\u00e4hrung der ganzen EU zu machen, sollen flexible<br />Umrechnungskurse wiedereingef\u00fchrt werden, um die Zahlungsdefizite<br />einzelner L\u00e4nder schnellstens auszugleichen..\u201d", "\u201eDies ist wirtschaftlich unsinnig und w\u00fcrde den Anfang vom Ende der<br />europ\u00e4ischen Union einl\u00e4uten.\u201d", "\u201eDas Bedingungslose Grundeinkommen eint die Idee der bedingungslosen<br />Existenzsicherung und Teilhabe aller Menschen. Wir sprechen uns f\u00fcr<br />den solidarischen Zusammenhalt und eine gemeinsame W\u00e4hrung in Europa<br />aus, das beinhaltet eine gemeinsame Sozialpolitik, die mit dem<br />Bedingungslosen Grundeinkommen den Menschen in den Mittelpunkt ihres<br />Handelns stellt.\u201d", "\u201eWir w\u00fcrden gegen die Einf\u00fchrung einer nationalen W\u00e4hrung stimmen, da<br />sich die Bev\u00f6lkerung laut zahlreicher Umfrageergebnisse dagegen<br />ausspricht. Sollte das Ergebnis unseres Online-Forums von dem hier<br />dargelegten Stimmungsbild abweichen, orientieren wir uns am Ergebnis<br />des Online-Forums.\u201d", "\u201eDemokratie in Europa ist gegen eine R\u00fcckkehr zu nationalen W\u00e4hrungen.<br />Bei einem Zerfall der Eurozone w\u00fcrden die im Gegenzug neu eingef\u00fchrten<br />nationalen W\u00e4hrungen in S\u00fcdeuropa stark abgewertet werden. Das w\u00fcrde<br />zu einem R\u00fcckgang der Kaufkraft und des Wohlstandes in einem bereits<br />angeschlagenen S\u00fcdeuropa f\u00fchren. Auch w\u00fcrde die Gefahr einer neuen<br />Schulden- und Bankenkrise drohen, wenn die Defizitl\u00e4nder ihre<br />bestehenden Euro-Schulden mit abgewerteten neuen W\u00e4hrungen nicht mehr<br />bedienen k\u00f6nnten.\u201d", "\u201eDie Partei DER III. WEG setzt f\u00fcr eine nachhaltige Wirtschaftspolitik<br />ein, die sich an Staatsgrenzen h\u00e4lt, verbunden mit einer W\u00e4hrung, die<br />auf diese Staatsgrenzen zugeschnitten ist. DER III. WEG ist f\u00fcr die<br />Wiedereinf\u00fchrung einer stabilen Deutschen Mark und die Abschaffung des<br />Euros.\u201d", "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", "\u201eF\u00fcr einen souver\u00e4nen Volksstaat ist es eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit,<br />auch eine eigene W\u00e4hrung zu besitzen. Der Euro ist gescheitert: Wir<br />brauchen ihn nicht, wir wollen ihn nicht, deshalb kehren wir zur<br />guten, alten Deutschen Mark zur\u00fcck!\u201d", "\u201eEs ist denkbar, zus\u00e4tzliche regionale parallele W\u00e4hrungen zu<br />f\u00f6rdern.\u201d", "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", "\u201eDas Thema W\u00e4hrung ist sehr komplex. Der Euro sollte f\u00fcr den<br />Europ\u00e4ischen Zahlungsverkehr weiterhin zur Verf\u00fcgung stehen. Dar\u00fcber<br />hinaus m\u00fcssen Zahlungs- und Tauschsysteme vorhanden sein, die<br />regionale und nationale Wirtschafts- und Lebenskreisl\u00e4ufe st\u00e4rken<br />k\u00f6nnen.\u201d", "\u201eEine R\u00fcckkehr zu nationalen W\u00e4hrungen w\u00fcrde mehr Nachteile als<br />Vorteile bringen.\u201d", "\u201eDer Euro ist ein gro\u00dfes Problem vor allem f\u00fcr die Staaten S\u00fcdeuropas.<br />Deshalb soll ein Austrittsrecht aus dem Euro geschaffen werden. Wer<br />mit dem Euro nicht klar kommt und sich nicht an die Regeln halten<br />kann, soll den Euro verlassen. F\u00fcr Deutschland ist der Euro nur<br />deshalb ein Problem, weil wir f\u00fcr die Schulden anderer Staaten zahlen<br />m\u00fcssen. Das widerspricht den Regeln und muss gestoppt werden. Wer ohne<br />unsere Zahlungen im Euro bleiben will, kann das gerne tun.\u201d", "\u201eDie MENSCHLICHE WELT setzt sich f\u00fcr eine grundlegende Reform der EU<br />in Richtung Gemeinwohlwirtschaft, Demokratisierung und<br />Dezentralisierung ein. Eine W\u00e4hrungsreform ist ein wichtiger<br />Bestandteil solch einer Reform. Wir meinen, dass eine jetzige<br />Wiedereinf\u00fchrung einer nationalen W\u00e4hrung in Deutschland - besonders<br />im Alleingang - nicht dienlich w\u00e4re.\u201d", "\u201eIn der von uns angestrebten Republik Europa ist eine gemeinsame<br />W\u00e4hrung selbstverst\u00e4ndlich. Zudem hilft der Euro, Kosten f\u00fcr die<br />Verbraucher zu senken, weil W\u00e4hrungsrisiken wegfallen.\u201d", "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", "\u201eEine gemeinsame W\u00e4hrung f\u00f6rdert Wachstum und Handel und senkt Kosten.<br />Die Europ\u00e4ische Union ist dringend auf den Euro als gemeinsame W\u00e4hrung<br />angewiesen. Die R\u00fcckkehr zu nationalen W\u00e4hrungen w\u00fcrde der<br />Gemeinschaft und den einzelnen L\u00e4ndern massiv schaden. Klar ist aber<br />auch, dass Mitgliedsl\u00e4nder mit ineffizienter Wirtschaft und<br />Staatswesen dringend n\u00f6tige Reformen und Strukturprogramme ansto\u00dfen<br />m\u00fcssen, um die finanziellen Fliehkr\u00e4fte innerhalb der EU zu<br />begrenzen.\u201d", "\u201eAls \"Ein-Themen-Partei\" setzen wir uns ein f\u00fcr unver\u00e4u\u00dferliche<br />Tierrechte, angelehnt an die Menschenrechte, soweit sinnvoll<br />\u00fcbertragbar. Hilfsweise treten wir ein f\u00fcr verbesserten Tierschutz.<br />Ern\u00e4hrung, Landwirtschaft, Jagd, Erhalt von Lebensr\u00e4umen sowie<br />Tierversuche sind davon betroffen.  Zu anderen, auch nicht unwichtigen<br />Themen enthalten wir uns bewusst, um gegebenenfalls in<br />Koalitionsverhandlungen das maximal M\u00f6gliche f\u00fcr unser Hauptanliegen<br />erreichen zu k\u00f6nnen.\u201d", "\u201eDie Partei f\u00fcr Gesundheitsforschung ist eine Ein-Themen-Partei, die<br />als einziges Ziel hat, die Entwicklung wirksamer Medizin gegen<br />Alterskrankheiten wie Krebs, Alzheimer, Schlaganfall und Diabetes Typ<br />2 zu beschleunigen. Sie setzt sich daf\u00fcr ein, dass mehr staatliche<br />Forschungsinstitute in diesem Bereich gebaut und betrieben werden und<br />die entsprechenden Fachbereiche an den Universit\u00e4ten ausgebaut werden.<br />In alle anderen politischen Themen will sich die Partei nicht<br />einmischen.\u201d", "\u201eVon der Einf\u00fchrung des Euros profitiert Deutschland durch eine<br />\u00e4u\u00dferst niedrige Inflation und neu geschaffenen Arbeitspl\u00e4tzen. Im<br />Zeitalter der Globalisierung k\u00f6nnen die Eurol\u00e4nder erfolgreich<br />konkurrieren. Die gemeinsame W\u00e4hrung erfordert allerdings eine<br />gemeinsame Finanzpolitik, die Volt durch die Einf\u00fchrung eines<br />europ\u00e4ischen Finanzministeriums, moderner Regulierung der<br />Finanzm\u00e4rkte, einer gesamteurop\u00e4ischen Geldpolitik und einem<br />verantwortlichen Schuldenmanagement gew\u00e4hrleisten will.\u201d"], "marker": {"color": ["#d62728", "#d62728", "#d62728", "#d62728", "#2ca02c", "#d62728", "#d62728", "#d62728", "#d62728", "#2ca02c", "#d62728", "#d62728", "#d62728", "#2ca02c", "#2ca02c", "#2ca02c", "lightgray", "#d62728", "#2ca02c", "#d62728", "#d62728", "#d62728", "#d62728", "#d62728", "#d62728", "#2ca02c", "#d62728", "#2ca02c", "lightgray", "#d62728", "#d62728", "#d62728", "#d62728", "#d62728", "#d62728", "#d62728", "#d62728", "lightgray", "lightgray", "#d62728"], "size": 9}, "mode": "markers+text", "text": ["CDU / CSU", "SPD", "GR\u00dcNE", "DIE LINKE", "AfD", "FDP", "FREIE W\u00c4HLER", "PIRATEN", "Tierschutzpartei", "NPD", "FAMILIE", "\u00d6DP", "Die PARTEI", "Volksabstimmung", "BP", "DKP", "MLPD", "SGP", "TIERSCHUTZ hier!", "Tierschutzallianz", "B\u00fcndnis C", "BIG", "BGE", "DIE DIREKTE!", "DiEM25", "III. Weg", "Die Grauen", "DIE RECHTE", "DIE VIOLETTEN", "LIEBE", "DIE FRAUEN", "Graue Panther", "LKR", "MENSCHLICHE WELT", "NL", "\u00d6koLinX", "Die Humanisten", "PARTEI F\u00dcR DIE TIERE", "Gesundheitsforschung", "Volt"], "textposition": "middle right", "type": "scatter", "uid": "acb3b7ed-2021-4c35-82ff-d9ac49d09523", "visible": false, "x": [1.5648985920666358, -3.3290101432664323, -3.6146636568378376, -2.2866629460064516, 6.589901631972795, 1.3458251705868596, 1.6489045942010683, -2.8247737981261736, -2.7741913958772377, 6.053715739607908, -0.4969577609623172, -1.1366357832366043, -2.5394774566699394, 4.487959838531389, 3.8006727073161928, -0.5465751261091075, -1.6348919937812727, -0.7900366061386696, 5.344557165452352, -1.8014497164345187, 3.786040077778895, -1.7936644870981144, -2.6879543468743776, -1.3305149148169626, -3.6105772651773576, 4.8775709187824905, 0.44902154312928694, 5.462157632764372, -1.888218389924846, -1.5330645877015796, -2.2348924959885226, 1.272066009073449, 1.4001278961174246, -1.031343663968042, -3.3009129753128925, -2.806596173872817, -1.1746108298977596, 0.48291485011627994, 1.7115612598560852, -3.11021911327366], "y": [4.2582326903317, 0.8721015007871111, 0.2214244555237655, -2.5536338965148286, 0.06870184127693946, 4.390692369119454, 3.8670338084964593, -0.40626541063480387, -0.6448507721424273, -1.1327815091235676, 1.0479914879485945, -0.2590320283399042, -0.4871685859289662, -0.6857168568023184, 1.4784699779499466, -3.3974817759507796, -2.966437421868684, -2.722900250849224, -1.1275923382280795, 0.10567679826982719, -0.22407499130995792, 1.2331759384168932, -1.3806249710310723, -0.6983268850610936, 0.1682086843510496, -3.1312767878713186, 0.7048680990464851, -2.0211725571887182, -1.1860570942280215, 2.830579659344523, -2.678775801049431, 1.5147221779343127, 1.7996657221856782, -1.7278875892971903, 1.207950008132459, -1.4405669073444431, 3.3835575762658023, -0.589861946902449, 0.5152646881057065, 1.7941688941805785]}, {"hoverinfo": "text", "hoverlabel": {"align": "left"}, "hovertext": ["\u201eDamit sich Menschen erst gar nicht in eine lebensgef\u00e4hrliche<br />Situation begeben, bek\u00e4mpfen wir Fluchtursachen und gewissenlose<br />Schlepperbanden. Die EU hat 2015 beschlossen, alles zu unternehmen, um<br />das Sterben im Mittelmeer zu verhindern. Zu diesem Zweck waren auch<br />zahlreiche deutsche Marinesoldaten im Einsatz. Wir setzen uns<br />weiterhin f\u00fcr eine Seenotrettungsmission der EU im Mittelmeer ein, um<br />Menschenleben zu retten.\u201d", "\u201eAlle Mitgliedsstaaten haben ihren Beitrag f\u00fcr eine leistungsf\u00e4hige<br />Seenotrettung im Mittelmeer zu leisten. Private Hilfsorganisationen<br />d\u00fcrfen nicht kriminalisiert werden, sie sollen aufgenommene<br />Fl\u00fcchtlinge unmittelbar in europ\u00e4ische H\u00e4fen ausschiffen d\u00fcrfen. Wir<br />wollen, dass die EU die Seenotrettung st\u00e4rker koordiniert und die<br />Mitgliedstaaten dabei finanziell, technisch und personell<br />unterst\u00fctzt.\u201d", "\u201eWir stehen an der Seite der zivilen Seenotretter. Sie d\u00fcrfen nicht<br />kriminalisiert werden. EU L\u00e4nder m\u00fcssen gerettete Schutzsuchende ans<br />Land lassen. Das tausendfache Sterben im Mittelmeer muss so schnell<br />wie m\u00f6glich beendet werden. Deshalb fordern wir von der EU und ihren<br />Mitgliedstaaten den Aufbau einer europ\u00e4ischen zivilen Seenotrettung.\u201d", "\u201eSeenotrettung ist nach internationalem Seerecht Pflicht. Die EU soll<br />Seenotretter unterst\u00fctzen, statt diejenigen zu kriminalisieren, die<br />Menschenleben retten. Langfristig wollen wir die  Grenz-Agentur<br />Frontex aufl\u00f6sen und durch ein ziviles europ\u00e4isches<br />Seenotrettungsprogramm ersetzen. Bestehende Instrumente zur<br />\u00dcberwachung des Mittelmeers und der Au\u00dfengrenzen wollen wir in den<br />Dienst der Seenotrettung stellen. Wir wollen legale Fluchtwege und<br />geordnete Verfahren f\u00fcr die Gefl\u00fcchteten.\u201d", "\u201eDie Einschleusung von Drittstaatern in die EU durch<br />Nichtregierungsorganisationen (NGO) ist als schwere Straftat zu<br />unterbinden und zu verfolgen.\u201d", "\u201eWir Freie Demokraten bekennen uns klar zur Rettung von Menschenleben.<br />Aus diesem Grund soll die Grenzschutzagentur Frontex auch Aufgaben der<br />Hochseenotrettung im Mittelmeer wahrnehmen, um weitere Tote durch<br />kenternde Schlepperboote zu verhindern. Bis dahin lehnen wir eine<br />Behinderung der Seenotrettung auf dem Mittelmeer zur Reduzierung von<br />Fluchtanreizen ab.\u201d", "\u201eAsylsuchenden, die versuchen, \u00fcber das Mittelmeer in die EU zu<br />gelangen, d\u00fcrfen nicht auf private Initiativen angewiesen sein.<br />Vielmehr m\u00fcssen wir mit einer Aufstockung von Frontex und der<br />Einf\u00fchrung von europ\u00e4ischen Asylzentren in Afrika verhindern, dass der<br />gef\u00e4hrliche Weg \u00fcber das Mittelmeer von schutzbed\u00fcrftigen Menschen<br />gew\u00e4hlt wird.\u201d", "\u201eAls Vorreiter bei der Umsetzung der Menschenrechte sollte die EU auch<br />private Seenotrettung unterst\u00fctzen. Wir fordern ersatzweise eine<br />europ\u00e4isch finanzierte Seenotrettungsorganisation.\u201d", "\u201eJ\u00e4hrlich ertrinken tausende Menschen auf der Flucht. Bis Anfang M\u00e4rz<br />gab es bereits wieder \u00fcber 200 tote Migrant*innen im Mittelmeer. Wir<br />sprechen uns deutlich gegen die Kriminalisierung der privaten<br />Seenotrettung aus und fordern, diese zur Rettung von Menschenleben zu<br />unterst\u00fctzen.\u201d", "\u201e\"Seenotrettung\" ist eine besch\u00f6nigende Beschreibung f\u00fcr organsierte<br />Schlepper-Banden und ihre zivilgesellschaftlichen Helfershelfer, die<br />im Mittelmeer ihr Unwesen treiben. Die Zuwanderung \u00fcber das Mittelmeer<br />muss beendet werden.\u201d", "\u201eEs geh\u00f6rt zu unseren Grundwerten Menschenleben zu sch\u00fctzen. Wir<br />m\u00fcssen die Ursachen bek\u00e4mpfen um Flucht zu vermeiden, aber nicht<br />Menschen in Not ertrinken lassen.\u201d", "\u201eDa den Fl\u00fcchtlingen die normalen Reisem\u00f6glichkeiten verwehrt sind,<br />bedienen sie sich oft eines gut organisierten Schlepperwesens, um<br />unter Gefahr f\u00fcr Leib und Leben durch Afrika und \u00fcber das Mittelmeer<br />nach Europa zu kommen. Die o.a. Initiativen sind daher zu<br />unterst\u00fctzen, sie sind ein Akt der Menschlichkeit. Die EU-Mittelmeer-<br />Mission \"Sophia\" sollte ausgebaut werden.\u201d", "\u201eVielleicht f\u00e4ngt die EU aber erst mal damit an, Seenotrettung nicht<br />zu behindern.\u201d", "\u201eDas Mittelmeer geh\u00f6rt nicht zur EU, und das dortige Eingreifen der EU<br />f\u00f6rdert nur die illegale Einreise in die EU.\u201d", "\u201eDer lebensgef\u00e4hrliche Weg \u00fcber das Mittelmeer darf nicht attraktiv<br />gemacht werden.\u201d", "\u201eAlles was dazu beitr\u00e4gt das Massensterben im Mittelmeer zu verhindern<br />ist unterst\u00fctzenswert. Gleichzeitig darf sich die EU nicht aus der<br />Verantwortung ziehen und Seenotrettung ausschlie\u00dflich privaten<br />Initiativen \u00fcberlassen. So wichtig sichere Fluchtrouten auch sind,<br />bek\u00e4mpft werden m\u00fcssen die Fluchtursachen und Fluchtverursacher, zu<br />denen auch die EU geh\u00f6rt.\u201d", "\u201eGegen die Abschottung der EU gegen Fl\u00fcchtlinge und Kriminalisierung<br />der Fl\u00fcchtlingshilfe.\u201d", "\u201eDas Massensterben im Mittelmeer muss mit allen Mitteln verhindert<br />werden. Seitdem sich staatliche Beh\u00f6rden und Organisationen zur<br />Abschreckung von Fl\u00fcchtlingen aus der Seenotrettung zur\u00fcckgezogen<br />haben, sind private Initiativen die einzige Hoffnung f\u00fcr die<br />Fl\u00fcchtlinge. Aber sie sind in wachsendem Ma\u00dfe staatlicher Repression<br />ausgesetzt und werden kriminalisiert. Die SGP unterst\u00fctzt private<br />Seenotrettung und verurteilt die staatlichen Angriffe auf sie. Wir<br />fordern sichere Fluchtrouten.\u201d", "\u201eWie der Name besagt, sind diese Initiativen privat und verfolgen<br />meist nicht das Ziel in Seenot geratene Menschen an einen sicheren Ort<br />nahe ihres Herkunftsgebietes (zur\u00fcck!) zu bringen, sondern es werden<br />Menschen oft \u00fcber Hunderte Seemeilen nach Europa geschleust. Dies<br />provoziert, dass Menschen durch falsche Versprechungen an ein Leben in<br />Europa gelockt, sich und andere in Gefahr bringen und Schleuserbanden<br />aus dem Wissen um diese Aktivit\u00e4ten auch noch Profit schlagen.\u201d", "\u201eGenauso, wie sie sich keine Privatpolizei leisten, muss Seenotrettung<br />auch ohne Wenn und Aber von den Mitgliedsstaaten der EU gew\u00e4hrleistet<br />werden, ohne dass Privatpersonen ihre Zeit, ihr Geld und ihr Leben<br />einsetzen m\u00fcssen!\u201d", "\u201ePrivate Seenotrettung darf nicht verboten oder behindert werden, ist<br />aber in privater Hand und sollte mit den FRONTEX Einheiten<br />zusammenarbeiten.\u201d", "\u201eDie elementaren Menschenrechte verpflichten die Mitgliedstaaten,<br />alles Erforderliche zu tun, um im Mittelmeer Schutzsuchende zu retten.<br />Daf\u00fcr bedarf es eines EU-weiten, koordinierten Systems der<br />Seenotrettung, in das auch private Hilfsorganisationen eingebunden<br />werden m\u00fcssen.\u201d", "\u201eDie Sicherung der menschlichen Existenz ist der Inbegriff eines<br />Bedingungslosen Grundeinkommens (BGE). Es sollen Bedingungen in allen<br />L\u00e4ndern erreicht werden, die eine Flucht aus diesen unn\u00f6tig machen,<br />zum Beispiel durch ein Bedingungsloses Grundeinkommen in den<br />Herkunftsl\u00e4ndern. Niemand soll gezwungen sein, gegen seinen Willen die<br />Heimat zu verlassen. Das B\u00fcndnis Grundeinkommen setzt sich f\u00fcr das<br />Existenzrecht und die Sicherung der Menschenw\u00fcrde aller Menschen ein.\u201d", "\u201eWir w\u00fcrden daf\u00fcr stimmen, dass die EU private<br />Seenotrettungsinitiativen im Mittelmeer unterst\u00fctzt, da sich nach<br />einer Emnid-Umfrage drei von vier B\u00fcrger*innen daf\u00fcr aussprechen.<br />Unsere Position orientiert sich dabei an aktuellen Umfragewerten und<br />ist nur vor\u00fcbergehend. Erst durch eine Abstimmung in unserem Online-<br />Forum erfolgt eine verbindliche Festlegung. Wir sind sehr gespannt<br />darauf, wie sich die Menschen in unserem Forum zu diesem Thema<br />\u00e4u\u00dfern.\u201d", "\u201eMenschen vor dem Ertrinken zu retten ist eine Rechtspflicht und ein<br />Gebot der Menschlichkeit. Daher verlangen wir volle Unterst\u00fctzung f\u00fcr<br />die private Seenotrettung. Au\u00dferdem muss ein Europ\u00e4ischer Such- und<br />Rettungsdienst eingerichtet werden, der Menschen aus Seenot rettet und<br />nur dort an Land bringt wo die Menschenrechte der Asylsuchenden<br />garantiert werden, wie es das internationale Seerecht vorschreibt.\u201d", "\u201eSo genannte private Seenotrettungsinitiativen vollziehen nur im<br />letzten Schritt den niedertr\u00e4chtigen Plan von Schleppern und<br />veranlassen durch das Wecken falscher Hoffnung noch mehr so genannte<br />Fl\u00fcchtlinge, sich auf dem Mittelmeer in Gefahr zu begeben.\u201d", "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", "\u201eAtlantikwall statt Seebr\u00fccke! Gewisse Organisationen linksextremer<br />Gutmenschen (NGOs) richten als Seebr\u00fccken bezeichnete Mittelmeertaxis<br />ein und fordern sogar noch die Ausweitung solcher an<br />Schleppert\u00e4tigkeiten erinnernden Aktivit\u00e4ten, um Millionen weiteren<br />Afrikanern eine \u00dcbersiedlung nach Europa zu erm\u00f6glichen. Unser<br />Bollwerk wird ein neuer Atlantikwall, der diesmal auch das Mittelmeer<br />umfassen wird. Stoppt die V\u00f6lkerwanderung in unseren Kontinent,<br />errichtet und verteidigt die Festung Europa!\u201d", "\u201eLebensrettung, somit auch die Seenotrettung, ist ein Menschenrecht!<br />Schiffe m\u00fcssen die Genehmigung zum Anlegen bekommen. Anschlie\u00dfend muss<br />gepr\u00fcft werden, ob ein Asylrecht besteht. Wenn nicht, m\u00fcssen diese<br />Menschen zur\u00fcckgef\u00fchrt werden.\u201d", "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", "\u201eEs muss alles Notwendige getan werden, damit alle Menschen, die im<br />Mittelmeer in Seenot geraten gerettet werden k\u00f6nnen.\u201d", "\u201eNein, damit wird das illegale \"Schleppertum\" sogar noch massiv<br />verst\u00e4rkt.\u201d", "\u201eEs ist selbstverst\u00e4ndlich, Menschen aus Seenot zu retten. Ob die EU<br />private Initiativen f\u00f6rdert, die Seenotrettung betreiben, muss davon<br />abh\u00e4ngen, was mit den Geretteten dann passiert.  Wenn die privaten<br />Initiativen sie retten und an die K\u00fcsten zur\u00fcckbringen, ist dies gut.<br />Wenn die privaten Organisationen aber die EU-Fl\u00fcchtlingspolitik<br />unterlaufen wollen, indem sie die Menschen in die EU bringen, darf die<br />EU das nicht f\u00f6rdern. Schlepper bieten das Rettungsprogramm als<br />Gesch\u00e4ftsmodell an.\u201d", "\u201eDie MENSCHLICHE WELT setzt sich entschieden f\u00fcr die Beseitigung der<br />Fluchtursachen durch Friedenspolitik und eine gerechte internationale<br />Wirtschaftspolitik der EU und Deutschlands ein. Dadurch kann die<br />Seenotrettung von Fl\u00fcchtenden beendet werden.  Solange die Seenot<br />besteht, sollten private gemeinn\u00fctzige Rettungsinitiativen unterst\u00fctzt<br />werden.\u201d", "\u201eIn erster Linie muss die EU selbst die notwendigen Ressourcen<br />sicherstellen, um Menschen in Seenot jederzeit sicher retten zu<br />k\u00f6nnen.\u201d", "\u201eSeenotrettung ist internationales Recht und jedes gerettete<br />Menschenleben ist die Unterst\u00fctzung wert. Menschen ertrinken lassen<br />ist unterlassene Hilfeleistung. Wenn ein Staat oder die EU dieses<br />anordnet ist es struktureller Mord.\u201d", "\u201eWir wollen Menschenleben retten und gef\u00e4hrliche Wanderungsbewegungen<br />minimieren. Deshalb pl\u00e4dieren wir f\u00fcr Auffanglager mit Antragspr\u00fcfung<br />vor Ort und sichere Einreisewege, sowie Investitionen in<br />Krisenregionen. Grenzschutz und Seenotrettung im Mittelmeer sind<br />Staatsaufgabe und f\u00fcr diese Aufgabe muss die EU angemessen<br />ausgestattet sein. Die private Seenotrettung stellt jedoch einen Pull-<br />Faktor dar und sollte m\u00f6glichst \u00fcberfl\u00fcssig gemacht und unterbunden<br />werden.\u201d", "\u201eAls \"Ein-Themen-Partei\" setzen wir uns ein f\u00fcr unver\u00e4u\u00dferliche<br />Tierrechte, angelehnt an die Menschenrechte, soweit sinnvoll<br />\u00fcbertragbar. Hilfsweise treten wir ein f\u00fcr verbesserten Tierschutz.<br />Ern\u00e4hrung, Landwirtschaft, Jagd, Erhalt von Lebensr\u00e4umen sowie<br />Tierversuche sind davon betroffen.  Zu anderen, auch nicht unwichtigen<br />Themen enthalten wir uns bewusst, um gegebenenfalls in<br />Koalitionsverhandlungen das maximal M\u00f6gliche f\u00fcr unser Hauptanliegen<br />erreichen zu k\u00f6nnen.\u201d", "\u201eDie Partei f\u00fcr Gesundheitsforschung ist eine Ein-Themen-Partei, die<br />als einziges Ziel hat, die Entwicklung wirksamer Medizin gegen<br />Alterskrankheiten wie Krebs, Alzheimer, Schlaganfall und Diabetes Typ<br />2 zu beschleunigen. Sie setzt sich daf\u00fcr ein, dass mehr staatliche<br />Forschungsinstitute in diesem Bereich gebaut und betrieben werden und<br />die entsprechenden Fachbereiche an den Universit\u00e4ten ausgebaut werden.<br />In alle anderen politischen Themen will sich die Partei nicht<br />einmischen.\u201d", "\u201eVolt unterst\u00fctzt internationales Seerecht und den juristischen Schutz<br />von Seenotrettung. Kein Schiff darf daran gehindert werden,<br />Schutzbed\u00fcrftige in Seenot aufzunehmen (internationales Seerecht) und<br />an einen sicheren Ort zu bringen (Entkriminalisierung). Die Geretteten<br />m\u00fcssen in die EU gebracht werden, damit ihr Anspruch auf<br />internationalen Schutz in einem fairen Verfahren gepr\u00fcft werden kann.<br />In unsichere Drittstaaten d\u00fcrfen Menschen nicht zur\u00fcckgebracht<br />werden.\u201d"], "marker": {"color": ["#d62728", "#2ca02c", "#2ca02c", "#2ca02c", "#d62728", "lightgray", "#d62728", "#2ca02c", "#2ca02c", "#d62728", "#2ca02c", "#2ca02c", "#2ca02c", "#d62728", "#d62728", "#2ca02c", "#2ca02c", "#2ca02c", "#d62728", "lightgray", "#d62728", "#2ca02c", "#2ca02c", "#2ca02c", "#2ca02c", "#d62728", "#d62728", "#d62728", "#2ca02c", "#2ca02c", "#2ca02c", "#d62728", "lightgray", "#2ca02c", "#2ca02c", "#2ca02c", "#d62728", "lightgray", "lightgray", "#2ca02c"], "size": 9}, "mode": "markers+text", "text": ["CDU / CSU", "SPD", "GR\u00dcNE", "DIE LINKE", "AfD", "FDP", "FREIE W\u00c4HLER", "PIRATEN", "Tierschutzpartei", "NPD", "FAMILIE", "\u00d6DP", "Die PARTEI", "Volksabstimmung", "BP", "DKP", "MLPD", "SGP", "TIERSCHUTZ hier!", "Tierschutzallianz", "B\u00fcndnis C", "BIG", "BGE", "DIE DIREKTE!", "DiEM25", "III. Weg", "Die Grauen", "DIE RECHTE", "DIE VIOLETTEN", "LIEBE", "DIE FRAUEN", "Graue Panther", "LKR", "MENSCHLICHE WELT", "NL", "\u00d6koLinX", "Die Humanisten", "PARTEI F\u00dcR DIE TIERE", "Gesundheitsforschung", "Volt"], "textposition": "middle right", "type": "scatter", "uid": "0d349c52-f09d-4e44-a71a-c15caf989097", "visible": false, "x": [1.5648985920666358, -3.3290101432664323, -3.6146636568378376, -2.2866629460064516, 6.589901631972795, 1.3458251705868596, 1.6489045942010683, -2.8247737981261736, -2.7741913958772377, 6.053715739607908, -0.4969577609623172, -1.1366357832366043, -2.5394774566699394, 4.487959838531389, 3.8006727073161928, -0.5465751261091075, -1.6348919937812727, -0.7900366061386696, 5.344557165452352, -1.8014497164345187, 3.786040077778895, -1.7936644870981144, -2.6879543468743776, -1.3305149148169626, -3.6105772651773576, 4.8775709187824905, 0.44902154312928694, 5.462157632764372, -1.888218389924846, -1.5330645877015796, -2.2348924959885226, 1.272066009073449, 1.4001278961174246, -1.031343663968042, -3.3009129753128925, -2.806596173872817, -1.1746108298977596, 0.48291485011627994, 1.7115612598560852, -3.11021911327366], "y": [4.2582326903317, 0.8721015007871111, 0.2214244555237655, -2.5536338965148286, 0.06870184127693946, 4.390692369119454, 3.8670338084964593, -0.40626541063480387, -0.6448507721424273, -1.1327815091235676, 1.0479914879485945, -0.2590320283399042, -0.4871685859289662, -0.6857168568023184, 1.4784699779499466, -3.3974817759507796, -2.966437421868684, -2.722900250849224, -1.1275923382280795, 0.10567679826982719, -0.22407499130995792, 1.2331759384168932, -1.3806249710310723, -0.6983268850610936, 0.1682086843510496, -3.1312767878713186, 0.7048680990464851, -2.0211725571887182, -1.1860570942280215, 2.830579659344523, -2.678775801049431, 1.5147221779343127, 1.7996657221856782, -1.7278875892971903, 1.207950008132459, -1.4405669073444431, 3.3835575762658023, -0.589861946902449, 0.5152646881057065, 1.7941688941805785]}, {"hoverinfo": "text", "hoverlabel": {"align": "left"}, "hovertext": ["\u201eUnser Ziel bleibt, im Rahmen der verst\u00e4rkten Zusammenarbeit mit<br />anderen EU-Staaten eine Finanztransaktionssteuer mit breiter<br />Bemessungsgrundlage und niedrigem Steuersatz einzuf\u00fchren. Bei der<br />Umsetzung werden wir negative Auswirkungen auf die Altersvorsorge und<br />Wettbewerbsverzerrungen vermeiden und die Interessen des Finanzplatzes<br />Deutschland wahren.\u201d", "\u201eWir wollen eine Finanztransaktionssteuer nach franz\u00f6sischem Vorbild<br />in der EU einf\u00fchren. Mit der Besteuerung von Transaktionen auf im<br />Inland emittierte Aktien machen wir den ersten Schritt. Die Einnahmen<br />dieser Steuer sollen der EU zuflie\u00dfen und f\u00fcr die Angleichung der<br />Lebensbedingungen eingesetzt werden. Dies ist jedoch nur der erste<br />Schritt. Mittelfristig wollen wir eine umfassende<br />Finanztransaktionssteuer. Es wird h\u00f6chste Zeit, dass wir diese<br />Gerechtigkeitssteuer endlich durchsetzen.\u201d", "\u201eWir brauchen eine Finanztransaktionssteuer, die sowohl Aktien und<br />Anleihen als auch Derivate in der EU besteuert. Der<br />sozialdemokratische Bundesfinanzminister Olaf Scholz macht die<br />Finanztransaktionssteuer zum Etikettenschwindel, wenn er Anleihen und<br />besonders Derivate ausnehmen will. Ohne die Besteuerung von Derivaten<br />wird der Schaden von spekulativen \u00dcbertreibungen an den Finanzm\u00e4rkten<br />weiterhin auf die Gesellschaft abgew\u00e4lzt.\u201d", "\u201eDIE LINKE fordert seit langem eine Finanztransaktionssteuer. Die<br />Akteure auf den Finanzm\u00e4rkten m\u00fcssen st\u00e4rker zur Finanzierung der<br />\u00f6ffentlichen Hand herangezogen werden. Eine Finanztransaktionssteuer<br />kann zudem die Stabilit\u00e4t der Finanzm\u00e4rkte erh\u00f6hen, indem sie<br />schnelles hin- und her-verkaufen von Aktien (Hochfrequenzhandel)<br />unattraktiver macht.\u201d", "\u201eEine Finanztransaktionssteuer unterst\u00fctzen wir, wenn sie an allen<br />Handelspl\u00e4tzen, auch au\u00dferhalb der EU, eingef\u00fchrt und<br />nationalstaatlich vereinnahmt wird. Andernfalls k\u00e4me es nur zu einer<br />Verlagerung der Handelsaktivit\u00e4ten.\u201d", "\u201eDie Zuweisung eigener Steuern an die europ\u00e4ische Ebene oder die<br />Einf\u00fchrung von EU-Steuern lehnen wir ab. Insbesondere eine<br />Finanztransaktionsteuer halten wir f\u00fcr falsch. Eine solche Steuer<br />w\u00fcrde die Sparerinnen und Sparer, die Altersvorsorge sowie die<br />Realwirtschaft belasten.\u201d", "\u201eWir wollen die internationalen Finanzm\u00e4rkte st\u00e4rker regulieren und<br />damit unser Finanzsystem krisenfester machen. Eine Regelung macht hier<br />allerdings nur in einem gr\u00f6\u00dferen europ\u00e4ischen Rahmen Sinn. Deshalb<br />treten wir f\u00fcr eine europ\u00e4ische Transaktionsabgabe ein. Die daraus<br />gewonnenen Einnahmen wollen wir dem EU-Haushalt als weitere<br />Eigenmittel zuf\u00fchren. Ausgenommen von dieser Finanztransaktionsabgabe<br />sollen die private Verm\u00f6gensbildung und die Bildung von<br />Altersvorsorgekapital sein.\u201d", "\u201ePIRATEN setzen sich daf\u00fcr ein, dass eine Finanztransaktionssteuer<br />eingef\u00fchrt wird. Wirksamkeit kann sie nur entfalten, wenn<br />Kapitalflucht sinnlos wird. Deshalb ist sie wenigstens europaweit,<br />eigentlich sogar weltweit einzuf\u00fchren. Die Aussch\u00fcttung der<br />Steuermehreinnahmen soll in Form eines Sockeleinkommens erfolgen.\u201d", "\u201eDie Partei Mensch Umwelt Tierschutz setzt sich daf\u00fcr ein, dass die<br />Schere zwischen Arm und Reich nicht stetig weiter auseinander geht. Um<br />das zu erreichen, m\u00fcssen Besteuerungen dort eingef\u00fchrt werden, wo<br />besonders viel Verm\u00f6gen durch die Existenz von bereits vorhandenem<br />Verm\u00f6gen entsteht. Zudem f\u00fchren Blasen an den Finanzm\u00e4rkten zu<br />unzumutbaren Wirtschaftskrisen, die viel Leid mit sich bringen. Auch<br />dies kann durch die Besteuerung von Finanztransaktionen wirksam<br />abgemildert werden.\u201d", "\u201eDie NPD bef\u00fcrwortet die Einf\u00fchrung einer Finanztransaktionssteuer,<br />weil damit auch diejenigen, die Gewinne an den Finanzm\u00e4rkten machen,<br />an der Finanzierung der \u00f6ffentlichen Aufgaben beteiligt werden. Auch<br />kann eine solche Steuer zur Folge haben, dass sich extrem riskante<br />Gesch\u00e4fte kaum noch lohnen. Zudem m\u00fcssen hochspekulative<br />Finanzprodukte f\u00fcr den Handel verboten werden, um die Verbraucher zu<br />sch\u00fctzen und spekulative Blasen zu verhindern!\u201d", "\u201eEinnahmen sollen h\u00e4lftig den Mitgliedsstaaten zukommen u. h\u00e4lftig in<br />einen europ\u00e4ischen Sozialhaushalt einflie\u00dfen, aus welchem u.a. ein<br />zus\u00e4tzliches europ\u00e4isches Kindergeld finanziert wird. Mit die beste<br />Wirtschaftsf\u00f6rderung. Familien brauchen das Geld, geben es aus u.<br />f\u00fcgen es somit den Geldkreislauf zu. Dadurch h\u00f6here Ums\u00e4tze der Firmen<br />u. h\u00f6here Steuereinnahmen in den L\u00e4ndern. Es profitieren alle davon,<br />nicht nur Familien. Zur Finanzierung muss die Finanztransaktionssteuer<br />eingef\u00fchrt werden.\u201d", "\u201eDeutschland muss sich f\u00fcr die internationale Einf\u00fchrung der<br />Finanztransaktionssteuer einsetzen. Sie w\u00fcrde Spekulationsgesch\u00e4fte<br />reduzieren, das Waschen von illegal erwirtschaftetem Geld und die<br />Steuerflucht erschweren.\u201d", "\u201eFinanzen sind wie W\u00e4hler: Man muss sie dort abholen, wo man sie<br />fangen kann. Wo leben wir eigentlich, dass diese Frage \u00fcberhaupt<br />gestellt wird?! In einem Staat, in dem Konservative wie Finanzminister<br />Scholz (angeblich SPD) das Sagen haben? ZwinkerSmiley!\u201d", "\u201eDamit k\u00f6nnte die unerw\u00fcnschte Spekulation ein wenig erschwert,<br />verlangsamt oder verringert werden.\u201d", "\u201eDie Finanzindustrie sollte ebenso besteuert werden, wie z. B.<br />produzierendes Gewerbe.\u201d", "\u201eEine solche Transaktionssteuer k\u00f6nnte den Finanzhandel nur zum Zweck<br />des Spekulationsgewinns d\u00e4mpfen. Es ist nicht einzusehen, warum andere<br />Verm\u00f6genswerte (etwa Immobilien) beim Handel mit Steuern belegt<br />werden, W\u00e4hrungen, Anleihen, Aktien aber nicht. Dadurch w\u00fcrde<br />wenigstens ein kleiner Teil der Profite der Finanzmonopole abgesch\u00f6pft<br />werden k\u00f6nnen. Dass diese Steuern dann auch sinnvoll verwendet werden,<br />ist dann nat\u00fcrlich Thema f\u00fcr weitere Auseinandersetzungen und K\u00e4mpfe.\u201d", "\u201eDas sollte eigentlich eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit sein! Allerdings<br />ist es kein Mittel, die grassierende Spekulation einzud\u00e4mmen, ein<br />Grund\u00fcbel der heutigen kapitalistischen Wirtschaft und Gesellschaft.<br />Daf\u00fcr werden revolution\u00e4re L\u00f6sungen ben\u00f6tigt.\u201d", "\u201eUm die Finanzspekulation und die Bereicherung an den B\u00f6rsen zu<br />beenden, m\u00fcssen Banken und Konzerne aber enteignet und unter die<br />demokratische Kontrolle der Bev\u00f6lkerung gestellt werden.\u201d", "\u201eEs ist zu vermuten, dass die erwarteten Steuereinnahmen ohnehin<br />wieder zweckentfremdet werden und nicht f\u00fcr Renten oder den<br />Tierschutz, nicht f\u00fcr Bildung oder Soziales eingesetzt werden. Wer<br />\u00fcber Anleihen oder Aktien seine ohnehin geringe Rente aufwerten<br />m\u00f6chte, wird wiederum zus\u00e4tzlich belastet und besteuert. Deshalb<br />lehnen wir eine solche Steuer zum gegenw\u00e4rtigen Zeitpunkt ab.\u201d", "\u201eAktien und W\u00e4hrungsspekulationen, die teilweise automatisiert werden,<br />stellen mittlerweile nicht nur eine Gefahr f\u00fcr Wirtschaftsunternehmen,<br />sondern auch f\u00fcr Volkswirtschaften dar. Durch die Transaktionssteuer<br />ist die Geschwindigkeit des Handels zu reduzieren.\u201d", "\u201eDies w\u00e4re eine Art Umsatzsteuer, die auf den Endverbraucher (die<br />privaten Sparer) umgelegt wird. Somit w\u00fcrde sich auch die<br />Altersvorsorge verteuern, z. B. \u00fcber die Anlage in Altersvorsorge-<br />versicherungen, da die Versicherungen die zus\u00e4tzlichen Kosten auf den<br />Sparer umlegen w\u00fcrden.\u201d", "\u201eDer bislang kaum besteuerte Finanzmarkt muss sich endlich in<br />angemessener Form am Gemeinwohl beteiligen.\u201d", "\u201eDas Bedingungslose Grundeinkommen eint die Idee der bedingungslosen<br />Existenzsicherung und Teilhabe aller Menschen. Wir sprechen uns f\u00fcr<br />den solidarischen Zusammenhalt in Europa aus, das beinhaltet eine<br />gemeinsame Wirtschafts- und W\u00e4hrungspolitik, die den Menschen in den<br />Mittelpunkt ihres Handelns stellt. Steuerbeitr\u00e4ge sollen dem<br />Allgemeinwohl dienen. F\u00fcr ein europ\u00e4isches Grundeinkommen w\u00e4ren zur<br />Finanzierung auch europ\u00e4ische Steuern, unter anderem z.B.<br />Finanztransaktionssteuern, sinnvoll.\u201d", "\u201eWir w\u00fcrden f\u00fcr die Einf\u00fchrung einer Finanztransaktionssteuer stimmen,<br />da sich laut einer Umfrage von Statista 62% der Bev\u00f6lkerung daf\u00fcr<br />aussprechen.  Unsere Position orientiert sich dabei an aktuellen<br />Umfragewerten und ist nur vor\u00fcbergehend. Erst durch eine Abstimmung in<br />unserem Online-Forum erfolgt eine verbindliche Festlegung. Wir sind<br />sehr gespannt darauf, wie sich die Menschen in unserem Forum zu diesem<br />Thema \u00e4u\u00dfern und werden uns anschlie\u00dfend daran orientieren.\u201d", "\u201eEine EU-weite Transaktionssteuer, wie sie bereits vom EU-Parlament<br />vorgeschlagen wurde, ist ein notwendiger Schritt, um sch\u00e4dliche<br />Spekulationen an der B\u00f6rse zu reduzieren. Mit den Ertr\u00e4gen sollen<br />Ausgaben f\u00fcr das Gemeinwohl finanziert werden.\u201d", "\u201eDie globalisierte Finanzwirtschaft hat mit r\u00fccksichtsloser Zockerei<br />und kapitalistischer Gier f\u00fcr Bankenkrisen gesorgt, deren Kosten am<br />Ende vom Sparer und Steuerzahler getragen werden mussten. Eine Steuer<br />auf den Handel mit Finanzprodukten kann nur ein erster Schritt zur<br />Eind\u00e4mmung des globalistischen Turbokapitalismus sein. DER III. WEG<br />strebt langfristig ein Verbot der B\u00f6rsenspekulation an und will eine<br />raumgebundene Volkswirtschaft errichten.\u201d", "\u201eWenn die Aktien etc. wie Lebensmittel weiterverkauft und gehandelt<br />werden, dann sollten diese \"Ware\" wie andere Waren mit MwSt. belegt<br />werden.\u201d", "\u201eDIE RECHTE steht der Spekulation mit Finanzprodukten sehr skeptisch<br />gegen\u00fcber und wird auf nationaler Ebene entsprechende Ma\u00dfnahmen gegen<br />windige Spekulationsgesch\u00e4fte ergreifen. Es ist allerdings nicht Sache<br />der EU, einen derartigen Handel finanziell zu besteuern. Dies sollte<br />allein im Kompetenzbereich der Nationalstaaten liegen.\u201d", "\u201eWie f\u00fcr alle Produkte und Dienstleistungen muss selbstverst\u00e4ndlich<br />auch hier aus Gr\u00fcnden der Gerechtigkeit und als Steuerungsinstrument<br />eine Steuer eingef\u00fchrt werden.\u201d", "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", "\u201eDie Feministische Partei DIE FRAUEN h\u00e4lt Finanzm\u00e4rkte nicht nur f\u00fcr<br />\u00fcberfl\u00fcssig, sondern sch\u00e4dlich f\u00fcr eine \u00d6konomie, die den Menschen<br />dienen soll.\u201d", "\u201eSolange Arbeit besteuert wird, muss gerechterweise auch auf den<br />Handel mit Finanzprodukten eine Steuer erhoben werden\u201d", "\u201eManchmal muss das Finanzsystem leider aus Steuermitteln gerettet<br />werden. Deshalb ist es sinnvoll, dass der Finanzsektor auch eine<br />Steuer bezahlt. Der Staat \"versichert\" damit das Finanzsystem und<br />erbringt im Notfall eine \"Versicherungsleistung\". Daf\u00fcr muss das<br />Finanzsystem \"Versicherungsbeitr\u00e4ge\", hier also eine Steuer zahlen.\u201d", "\u201eDie MENSCHLICHE WELT setzt sich f\u00fcr eine Finanztransaktionssteuer auf<br />EU-Ebene ein. Damit k\u00f6nnten Spekulanten der Steuer nicht durch<br />Ausweichen in ein anderes Land entgehen. Diese Steuer w\u00fcrde<br />kurzfristigen Spekulationen entgegenwirken und langfristige<br />Investitionen beg\u00fcnstigen.   Diese Transaktionssteuer ist ein<br />wirksames Mittel f\u00fcr mehr Verteilungsgerechtigkeit.   Solch eine<br />Steuer sollte auch auf den Handel von Derivaten erhoben werden.\u201d", "\u201eEine Steuer wie die Finanztransaktionssteuer w\u00e4re, als<br />gesamteurop\u00e4ische Steuer, eine gute M\u00f6glichkeit, z.B. einen EU-<br />Haushalt zu finanzieren oder europaweit die Sozialversicherungen zu<br />st\u00e4rken. Gleichzeitig werden kurzfristige Spekulationen eingeschr\u00e4nkt,<br />die der Wirtschaft nachhaltig schaden k\u00f6nnen.\u201d", "\u201eKurzfristige Spekulationsgesch\u00e4fte (automatisierter Handel) werden<br />erschwert und der Finanzsektor, der weltweite Krisen verursacht, wird<br />zur Krisenbew\u00e4ltigung herangezogen.\u201d", "\u201eEine Finanztransaktionssteuer unter 1% dient haupts\u00e4chlich dazu, den<br />automatisierten Hochfrequenzhandel zu begrenzen oder vollst\u00e4ndig<br />unrentabel zu machen. Dadurch k\u00f6nnte potenziell ein stabilerer<br />Finanzmarkt geschaffen werden. Jedoch k\u00f6nnten dadurch auch alle<br />Gesch\u00e4fte verteuert werden und Finanzunternehmen und damit<br />Steuereinnahmen abwandern. Die Faktenlage ist unsicher und die<br />Konsequenzen schwer abzusch\u00e4tzen. Deshalb k\u00f6nnen wir keine<br />wissenschaftlich gesicherte Position einnehmen.\u201d", "\u201eAls \"Ein-Themen-Partei\" setzen wir uns ein f\u00fcr unver\u00e4u\u00dferliche<br />Tierrechte,  angelehnt an die Menschenrechte, soweit sinnvoll<br />\u00fcbertragbar. Hilfsweise treten wir ein f\u00fcr verbesserten Tierschutz.<br />Ern\u00e4hrung, Landwirtschaft, Jagd, Erhalt von Lebensr\u00e4umen sowie<br />Tierversuche sind davon betroffen.  Zu anderen, auch nicht unwichtigen<br />Themen enthalten wir uns bewusst, um gegebenenfalls in<br />Koalitionsverhandlungen das maximal M\u00f6gliche f\u00fcr unser Hauptanliegen<br />erreichen zu k\u00f6nnen.\u201d", "\u201eDie Partei f\u00fcr Gesundheitsforschung ist eine Ein-Themen-Partei, die<br />als einziges Ziel hat, die Entwicklung wirksamer Medizin gegen<br />Alterskrankheiten wie Krebs, Alzheimer, Schlaganfall und Diabetes Typ<br />2 zu beschleunigen. Sie setzt sich daf\u00fcr ein, dass mehr staatliche<br />Forschungsinstitute in diesem Bereich gebaut und betrieben werden und<br />die entsprechenden Fachbereiche an den Universit\u00e4ten ausgebaut werden.<br />In alle anderen politischen Themen will sich die Partei nicht<br />einmischen.\u201d", "\u201eVolt will l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4llige Finanztransaktionssteuern EU-weit<br />erheben: 0,05% auf Transaktionen von Derivaten und sogenannten<br />Finanzmarktwetten. 0,021% auf Standardtransaktionen im<br />Wertpapierhandel (v.a. Aktien und Rentenpapiere). F\u00fcr kleine und<br />mittlere Unternehmen sind Ausnahmen vorgesehen.\u201d"], "marker": {"color": ["#2ca02c", "#2ca02c", "#2ca02c", "#2ca02c", "lightgray", "#d62728", "#2ca02c", "#2ca02c", "#2ca02c", "#2ca02c", "#2ca02c", "#2ca02c", "#2ca02c", "#2ca02c", "#2ca02c", "#2ca02c", "#2ca02c", "#2ca02c", "#d62728", "#2ca02c", "#d62728", "#2ca02c", "#2ca02c", "#2ca02c", "#2ca02c", "#2ca02c", "#2ca02c", "#2ca02c", "#2ca02c", "#2ca02c", "#2ca02c", "#2ca02c", "#2ca02c", "#2ca02c", "#2ca02c", "#2ca02c", "lightgray", "lightgray", "lightgray", "#2ca02c"], "size": 9}, "mode": "markers+text", "text": ["CDU / CSU", "SPD", "GR\u00dcNE", "DIE LINKE", "AfD", "FDP", "FREIE W\u00c4HLER", "PIRATEN", "Tierschutzpartei", "NPD", "FAMILIE", "\u00d6DP", "Die PARTEI", "Volksabstimmung", "BP", "DKP", "MLPD", "SGP", "TIERSCHUTZ hier!", "Tierschutzallianz", "B\u00fcndnis C", "BIG", "BGE", "DIE DIREKTE!", "DiEM25", "III. Weg", "Die Grauen", "DIE RECHTE", "DIE VIOLETTEN", "LIEBE", "DIE FRAUEN", "Graue Panther", "LKR", "MENSCHLICHE WELT", "NL", "\u00d6koLinX", "Die Humanisten", "PARTEI F\u00dcR DIE TIERE", "Gesundheitsforschung", "Volt"], "textposition": "middle right", "type": "scatter", "uid": "11d41281-b82f-4d16-a2e9-25c23f0e4294", "visible": false, "x": [1.5648985920666358, -3.3290101432664323, -3.6146636568378376, -2.2866629460064516, 6.589901631972795, 1.3458251705868596, 1.6489045942010683, -2.8247737981261736, -2.7741913958772377, 6.053715739607908, -0.4969577609623172, -1.1366357832366043, -2.5394774566699394, 4.487959838531389, 3.8006727073161928, -0.5465751261091075, -1.6348919937812727, -0.7900366061386696, 5.344557165452352, -1.8014497164345187, 3.786040077778895, -1.7936644870981144, -2.6879543468743776, -1.3305149148169626, -3.6105772651773576, 4.8775709187824905, 0.44902154312928694, 5.462157632764372, -1.888218389924846, -1.5330645877015796, -2.2348924959885226, 1.272066009073449, 1.4001278961174246, -1.031343663968042, -3.3009129753128925, -2.806596173872817, -1.1746108298977596, 0.48291485011627994, 1.7115612598560852, -3.11021911327366], "y": [4.2582326903317, 0.8721015007871111, 0.2214244555237655, -2.5536338965148286, 0.06870184127693946, 4.390692369119454, 3.8670338084964593, -0.40626541063480387, -0.6448507721424273, -1.1327815091235676, 1.0479914879485945, -0.2590320283399042, -0.4871685859289662, -0.6857168568023184, 1.4784699779499466, -3.3974817759507796, -2.966437421868684, -2.722900250849224, -1.1275923382280795, 0.10567679826982719, -0.22407499130995792, 1.2331759384168932, -1.3806249710310723, -0.6983268850610936, 0.1682086843510496, -3.1312767878713186, 0.7048680990464851, -2.0211725571887182, -1.1860570942280215, 2.830579659344523, -2.678775801049431, 1.5147221779343127, 1.7996657221856782, -1.7278875892971903, 1.207950008132459, -1.4405669073444431, 3.3835575762658023, -0.589861946902449, 0.5152646881057065, 1.7941688941805785]}, {"hoverinfo": "text", "hoverlabel": {"align": "left"}, "hovertext": ["\u201eWir haben in der EU das Recht auf Opt-Out, also die M\u00f6glichkeit eines<br />nationalen Gentechnikanbau-Verbots, durchgesetzt. Damit haben wir<br />erreicht, dass es in Deutschland keinen Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter<br />Pflanzen gibt. Daran halten wir auch f\u00fcr die Zukunft fest.\u201d", "\u201eVorsorge bei Z\u00fcchtung und gr\u00fcne Gentechnik haben Vorrang. Wir wollen<br />keinen Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen in Europa. F\u00fcr uns gilt<br />das Vorsorgeprinzip, insbesondere bei neuen Methoden der Gentechnik<br />wie CRISP/Cas. Eine diesbez\u00fcgliche Aufweichung der EU-Regelungen<br />lehnen wir ab.\u201d", "\u201eWir lehnen den Einsatz von Gentechnik in der Landwirtschaft ab. In<br />der Landwirtschaft tr\u00e4gt Gentechnik zum Ausbau der Monopole bei und<br />f\u00fchrt zu einem Verlust an Vielfalt. Gentechnische Ver\u00e4nderungen sind<br />nicht r\u00fcckholbar. Keine Organismen d\u00fcrfen freigesetzt werden, die<br />Schaden anrichten k\u00f6nnen. Wir m\u00fcssen die gentechnikfreie<br />Landwirtschaft vor Kontaminationen sch\u00fctzen. Wir setzen uns f\u00fcr die<br />Wahlfreiheit von Verbraucher*innen, sowie Landwirt*innen, auch bei<br />neuen Verfahren, ein.\u201d", "\u201eGentechnik in der Landwirtschaft und Patente auf Pflanzen, Tiere und<br />anderes Leben lehnen wir ab. Die Landwirte m\u00fcssen wieder das Recht<br />haben Saatgut frei nachzubauen. Das setzen wir gegen Konzerne wie<br />Bayer-Monsanto durch.\u201d", "\u201eDer Einsatz von Gentechnik in der Landwirtschaft ist nur nach<br />sorgf\u00e4ltiger Pr\u00fcfung durch benannte Stellen zu genehmigen. Durch die<br />restriktive Haltung der EU zur Gentechnik verlieren die EU-Staaten den<br />Anschluss an diese wichtige Zukunftstechnologie.\u201d", "\u201eWir Freie Demokraten stehen f\u00fcr einen offenen und transparenten<br />Umgang mit neuen Z\u00fcchtungstechniken wie Genome Editing. Angesichts von<br />Klimawandel und globalem Bev\u00f6lkerungsanstieg wollen wir eine<br />verantwortungsvolle Erforschung dieser Techniken nicht ideologisch<br />verbauen. Wir brauchen widerstandsf\u00e4hige und ertragsstarke<br />Nutzpflanzen, um eine Verringerung des Einsatzes von<br />Pflanzenschutzmitteln im konventionellen und von umweltbelastenden<br />Pflanzenst\u00e4rkungsmitteln im \u00d6ko-Landbau zu erm\u00f6glichen.\u201d", "\u201eSolange die Risiken der Gentechnik nicht ausgeschlossen werden<br />k\u00f6nnen, werden wir uns gegen den Einsatz in der Landwirtschaft<br />stellen. Dazu geh\u00f6rt auch das Klonen von Tieren. Gleichwohl halten wir<br />es f\u00fcr wichtig, auf diesem Gebiet weiter zu forschen. Wir brauchen<br />Innovationen, um die Lebensmittelknappheit bei einer rasant steigenden<br />Weltbev\u00f6lkerung zu verhindern.\u201d", "\u201eDie landwirtschaftlichen M\u00f6glichkeiten erlauben es, auch ohne<br />gentechnisch ver\u00e4nderte Pflanzen gen\u00fcgend Nahrungsmittel zu<br />produzieren. PIRATEN setzen sich f\u00fcr biologische und nachhaltige<br />Landwirtschaft ein.\u201d", "\u201eWie die Langzeitwirkung von gentechnisch ver\u00e4nderten Lebensmitteln<br />auf die menschliche Gesundheit ist, steht heute noch nicht fest. Daher<br />ist es aus Gr\u00fcnden eines transparenten Verbraucherschutzes<br />unabdingbar, dass gentechnisch ver\u00e4nderte Lebensmittel EU-weit<br />einheitlich und gut ersichtlich gekennzeichnet werden.\u201d", "\u201eDas gesundheitliche Risiko, das von gentechnisch ver\u00e4nderten<br />Lebensmitteln ausgeht, ist nicht kalkulierbar. Auch f\u00fchrt der Einsatz<br />von gentechnisch ver\u00e4ndertem Saatgut zur Abh\u00e4ngigkeit von Bauern und<br />Landwirten.\u201d", "\u201eDas liegt zurzeit im Selbstbestimmungsrecht der L\u00e4nder. Fakt ist:<br />Gentechnik-Risiken sind nicht ausreichend erforscht, Gentechnik hilft<br />nicht gegen Hunger in der Welt, Gentechnik f\u00fchrt zu hohen Kosten,<br />Gentechnik f\u00fchrt zu mehr Gift auf den \u00c4ckern, Gentechnik schr\u00e4nkt<br />Rechte von Bauern und Z\u00fcchtern ein, Gentechnik vermindert<br />Artenvielfalt.\u201d", "\u201eInsbesondere in der Landwirtschaft und in der Lebensmittelindustrie<br />lehnen wir den Einsatz der Gentechnik ab. Durch die Freisetzung<br />genmanipulierter Organismen und deren nur schwer kontrollierbaren<br />Wechselwirkungen mit der Natur k\u00f6nnen enorme (gesundheitliche)<br />Gefahren entstehen. Die Gentechnik f\u00fchrt zu einer weiteren<br />Industrialisierung und Monopolisierung und tr\u00e4gt zu einem weiteren<br />Verlust der genetischen Vielfalt bei.\u201d", "\u201eNein, meine Tomatenpflanze hat sich deutlich dagegen ausgesprochen.<br />Die Karotten konnten sich noch nicht einig werden.\u201d", "\u201eGrunds\u00e4tzlich ist der blo\u00dfe Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen<br />zuzulassen, es mu\u00df aber vor Zulassung sichergestellt sein, da\u00df keine<br />giftigen Begleitstoffe beim Anbau verwendet werden und eine<br />Gesundheitsgef\u00e4hrdung von Menschen ausgeschlossen ist<br />(Vorsorgegrundsatz). Die B\u00fcrger sollen \u00fcber die Zulassung mit<br />Volksabstimmungen letztverbindlich entscheiden.\u201d", "\u201eDie Auswirkungen sind nicht absehbar.\u201d", "\u201eAgrar- und Chemiekonzerne nutzen die Gentechnik und Patente auf<br />Saatgut, um ihre Monopolstellung weiter zu verfestigen. Die<br />Langzeitfolgen f\u00fcr den Boden als auch f\u00fcr unseren K\u00f6rper, wenn wir<br />genmanipulierte Produkte essen, sind unklar.\u201d", "\u201eVerbot der Erzeugung genmanipulierter Lebensmittel, Pflanzen und<br />Tiere.\u201d", "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", "\u201eUnsere Partei kann dem Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen zum<br />gegenw\u00e4rtigen Zeitpunkt nicht zustimmen, da die Risiken f\u00fcr Menschen,<br />Umwelt und Tiere nicht hinreichend erforscht sind oder sich aktuell<br />noch einer seri\u00f6sen Bewertung entziehen.\u201d", "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", "\u201eWir sehen uns verpflichtet, die Artenvielfalt der Tier- und<br />Pflanzenwelt mit Gewissenhaftigkeit zu pflegen. Gentechnisch<br />ver\u00e4nderte Pflanzen verunreinigen angrenzende Felder durch Pollenflug<br />und gef\u00e4hrden andere Kulturen. Sie sind vor allem f\u00fcr den biologischen<br />Landbau eine Gefahr.\u201d", "\u201eDie Agro-Gentechnik sollte grunds\u00e4tzlich verboten werden, da die<br />damit einhergehenden negativen Folgen (z.B. unkontrollierte<br />Verbreitung, Verlust genetischer Vielfalt, zunehmende Resistenzen) die<br />Vorteile erheblich \u00fcberwiegen.\u201d", "\u201eDie Sicherung der menschlichen Existenz ist der Inbegriff eines<br />Bedingungslosen Grundeinkommens (BGE). Der Anbau von gentechnisch<br />ver\u00e4nderten Pflanzen steht der freien Entfaltung der Menschen und der<br />Existenzsicherung entgegen.\u201d", "\u201eNach einer Forsa-Umfrage lehnen 70% der Bev\u00f6lkerung Gentechnik ab.<br />Daher stimmen wir dagegen, dass der Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter<br />Pflanzen in der EU erlaubt sein soll.  Unsere Position orientiert sich<br />dabei an aktuellen Umfragewerten und ist nur vor\u00fcbergehend. Erst durch<br />eine Abstimmung in unserem Online-Forum erfolgt eine verbindliche<br />Festlegung. Wir sind sehr gespannt darauf, wie sich die Menschen in<br />unserem Forum zu diesem Thema \u00e4u\u00dfern werden und werden uns<br />anschlie\u00dfend daran orientieren.\u201d", "\u201eDer Anbau genmanipulierter Pflanzen hat nicht zu signifikanten<br />Ertragssteigerungen gef\u00fchrt. Stattdessen mussten mehr und giftigere<br />Pestizide eingesetzt werden - mit ungewollten Nebenwirkungen f\u00fcr die<br />Umwelt. Genmanipulierte Pflanzen im Verbund mit Patenten sorgen auch<br />f\u00fcr eine gef\u00e4hrliche Monopolisierung beim Lebensmittelanbau.<br />Demokratie in Europa fordert stattdessen naturnahe \u00d6kolandwirtschaft<br />und Permakultur und wird diesen Weg unterst\u00fctzen, erforschen und<br />ausbauen.\u201d", "\u201eEine \u00f6kologisch vertr\u00e4gliche Landwirtschaft ist der beste Umwelt- und<br />Menschenschutz. Genmanipulierte und menschensch\u00e4dliche Erzeugnisse<br />sind mit qualitativ hochwertigen Produkten aus heimischen Landen zu<br />ersetzen. Klasse statt Masse, Reduzierung des Fleischverzehrs und<br />verst\u00e4rkter Anbau im eigenen Garten sind wesentliche Eckpfeiler einer<br />gesunden und ganzheitlichen Ern\u00e4hrung.\u201d", "\u201eAuf keinen Fall, die Forschung besonders in Bezug auf Sp\u00e4tfolgen bei<br />Mensch und Natur sind lange noch nicht ausgereift. Oder wollen wir wie<br />in den 60er Jahren \"Contagansch\u00e4den\" wieder entstehen lassen?\u201d", "\u201eGentechnisch ver\u00e4nderte Lebensmittel sind abzulehnen und EU-weit zu<br />verbieten. Zwar wittern profitgierige Unternehmer bereits gro\u00dfe<br />Absatzm\u00e4rkte, tr\u00e4umen von einem g\u00fcnstigen Anbau und k\u00f6nnen dabei auf<br />die Unterst\u00fctzung der Lobbyisten hoffen, doch die Risiken der<br />Gentechnik sind un\u00fcberschaubar und k\u00f6nnen schwerste Folgen haben. DIE<br />RECHTE fordert deshalb: Gentechnik konsequent den Riegel vorschieben,<br />keine Spielereien und Manipulationen auf Kosten unserer Gesundheit!\u201d", "\u201eDas ist ein absolutes NO GO !!\u201d", "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", "\u201eEs gibt eine lange Liste der negativen Folgen von gentechnisch<br />ver\u00e4nderten Pflanzen: Unkontrollierte Verbreitung und damit<br />Kontamination von Umwelt, Saatgut, Futter-, Lebensmitteln, Verdr\u00e4ngung<br />von \u00f6kologischem Landbau, Resistenzen (der Baumwollkapselbohrer z.B.<br />ist inzwischen resistent gegen das Gift der Gentechnik-Baumwolle),<br />Biodiversit\u00e4tsverlust, Marktkonzentration (z.B. Knebelvertr\u00e4ge f\u00fcr<br />B\u00e4uerinnen/Bauern), Patente auf Lebensmittel, Gesundheitsrisiken,<br />gro\u00dffl\u00e4chiger Pestizideinsatz, ...\u201d", "\u201eDie Pflanzen haben sich st\u00e4ndig selbst in einem Gesamtzusammenhang so<br />weiterentwickelt, wie sie heute sind - Eingriffe hierin haben<br />verheerende Auswirkungen!\u201d", "\u201eWeltweit ist die Landwirtschaft gefordert, eine wachsende Bev\u00f6lkerung<br />mit Nahrungsmitteln zu versorgen. Diese nachhaltige Intensivierung<br />kann auch mit gentechnischen Innovationen erreicht werden. Wir sollten<br />die Technik nicht grunds\u00e4tzlich verbieten,  sondern in jedem<br />Einzelfall gr\u00fcndlich pr\u00fcfen, welche Risiken es gibt und wie sehr das<br />Produkt zum Wohl der Menschheit ist.\u201d", "\u201eGegenw\u00e4rtig wird der Anbau gentechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen f\u00fcr<br />Profitmaximierung betrieben. Sch\u00e4dliche Auswirkungen auf die Natur,<br />Menschen und Landwirtschaft werden nicht untersucht oder ignoriert.<br />Gleichzeitig sind gentechnisch ver\u00e4nderte Pflanzen nicht unbedingt<br />sch\u00e4dlich. Das h\u00e4ngt von der Art der Ver\u00e4nderung und der Nutzung ab.<br />Die MENSCHLICHE WELT setzt sich f\u00fcr eine nachhaltige und bestm\u00f6gliche<br />Nutzung aller Ressourcen ein - besonders von lebensnotwendigen G\u00fctern<br />wie Nahrungsmittel.\u201d", "\u201eGentechnisch ver\u00e4nderte Produkte sollten aber in jedem Fall<br />entsprechend deklariert sein.\u201d", "\u201eDie Zerst\u00f6rung der heutigen Natur w\u00e4re die Folge und mindestens<br />langfristig ist die Beeintr\u00e4chtigung der Gesundheit von Menschen<br />unklar, weil nicht erforscht.\u201d", "\u201eGentechnik geh\u00f6rt zu den wichtigsten Technologien unserer Zeit.<br />\u00dcberall macht sie Arbeit effizienter und Produkte vielf\u00e4ltiger.<br />Dennoch sind in unserer Gesellschaft Vorurteile gegen\u00fcber Gentechnik<br />weit verbreitet, und h\u00e4ufig werden in der Politik Entscheidungen<br />basierend auf dieser Angst getroffen statt auf wissenschaftlichen<br />Erkenntnissen. Die wissenschaftliche Studienlage zu Gentechnik ist<br />eindeutig, deshalb bef\u00fcrworten wir diese Technologie, m\u00f6chten sie<br />f\u00f6rdern und Barrieren abbauen.\u201d", "\u201eMag sein, dass die Wissenschaft in fernerer Zukunft weit genug ist,<br />die Folgen von Gentechnik im Freilandanbau sicher abzusch\u00e4tzen -<br />momentan \u00fcberwiegen die Risiken.\u201d", "\u201eDie Partei f\u00fcr Gesundheitsforschung ist eine Ein-Themen-Partei, die<br />als einziges Ziel hat, die Entwicklung wirksamer Medizin gegen<br />Alterskrankheiten wie Krebs, Alzheimer, Schlaganfall und Diabetes Typ<br />2 zu beschleunigen. Sie setzt sich daf\u00fcr ein, dass mehr staatliche<br />Forschungsinstitute in diesem Bereich gebaut und betrieben werden und<br />die entsprechenden Fachbereiche an den Universit\u00e4ten ausgebaut werden.<br />In alle anderen politischen Themen will sich die Partei nicht<br />einmischen.\u201d", "\u201eVolt unterst\u00fctzt Forschungsprogramme im Bereich der nachhaltigen<br />Landwirtschaft. Gentechnische Manipulationen innerhalb einer Art<br />sollen auf Chancen und Risiken untersucht werden.\u201d"], "marker": {"color": ["lightgray", "#d62728", "#d62728", "#d62728", "#2ca02c", "#2ca02c", "#d62728", "#d62728", "#d62728", "#d62728", "#d62728", "#d62728", "#d62728", "lightgray", "#d62728", "#d62728", "#d62728", "#2ca02c", "#d62728", "#d62728", "#d62728", "#d62728", "#d62728", "#d62728", "#d62728", "#d62728", "#d62728", "#d62728", "#d62728", "#d62728", "#d62728", "#d62728", "lightgray", "lightgray", "lightgray", "#d62728", "#2ca02c", "#d62728", "lightgray", "#2ca02c"], "size": 9}, "mode": "markers+text", "text": ["CDU / CSU", "SPD", "GR\u00dcNE", "DIE LINKE", "AfD", "FDP", "FREIE W\u00c4HLER", "PIRATEN", "Tierschutzpartei", "NPD", "FAMILIE", "\u00d6DP", "Die PARTEI", "Volksabstimmung", "BP", "DKP", "MLPD", "SGP", "TIERSCHUTZ hier!", "Tierschutzallianz", "B\u00fcndnis C", "BIG", "BGE", "DIE DIREKTE!", "DiEM25", "III. Weg", "Die Grauen", "DIE RECHTE", "DIE VIOLETTEN", "LIEBE", "DIE FRAUEN", "Graue Panther", "LKR", "MENSCHLICHE WELT", "NL", "\u00d6koLinX", "Die Humanisten", "PARTEI F\u00dcR DIE TIERE", "Gesundheitsforschung", "Volt"], "textposition": "middle right", "type": "scatter", "uid": "e25baaa9-1119-4296-bccd-83f4f324a676", "visible": false, "x": [1.5648985920666358, -3.3290101432664323, -3.6146636568378376, -2.2866629460064516, 6.589901631972795, 1.3458251705868596, 1.6489045942010683, -2.8247737981261736, -2.7741913958772377, 6.053715739607908, -0.4969577609623172, -1.1366357832366043, -2.5394774566699394, 4.487959838531389, 3.8006727073161928, -0.5465751261091075, -1.6348919937812727, -0.7900366061386696, 5.344557165452352, -1.8014497164345187, 3.786040077778895, -1.7936644870981144, -2.6879543468743776, -1.3305149148169626, -3.6105772651773576, 4.8775709187824905, 0.44902154312928694, 5.462157632764372, -1.888218389924846, -1.5330645877015796, -2.2348924959885226, 1.272066009073449, 1.4001278961174246, -1.031343663968042, -3.3009129753128925, -2.806596173872817, -1.1746108298977596, 0.48291485011627994, 1.7115612598560852, -3.11021911327366], "y": [4.2582326903317, 0.8721015007871111, 0.2214244555237655, -2.5536338965148286, 0.06870184127693946, 4.390692369119454, 3.8670338084964593, -0.40626541063480387, -0.6448507721424273, -1.1327815091235676, 1.0479914879485945, -0.2590320283399042, -0.4871685859289662, -0.6857168568023184, 1.4784699779499466, -3.3974817759507796, -2.966437421868684, -2.722900250849224, -1.1275923382280795, 0.10567679826982719, -0.22407499130995792, 1.2331759384168932, -1.3806249710310723, -0.6983268850610936, 0.1682086843510496, -3.1312767878713186, 0.7048680990464851, -2.0211725571887182, -1.1860570942280215, 2.830579659344523, -2.678775801049431, 1.5147221779343127, 1.7996657221856782, -1.7278875892971903, 1.207950008132459, -1.4405669073444431, 3.3835575762658023, -0.589861946902449, 0.5152646881057065, 1.7941688941805785]}, {"hoverinfo": "text", "hoverlabel": {"align": "left"}, "hovertext": ["\u201eZuwanderung aus anderen EU-Staaten, die allein darauf gerichtet ist,<br />die Freiz\u00fcgigkeit zu missbrauchen und die sozialen Sicherungssysteme<br />auszunutzen, treten wir entschieden entgegen. EU-Ausl\u00e4ndern, die nicht<br />bereits in Deutschland gearbeitet haben, stehen in den ersten f\u00fcnf<br />Jahren keine Sozialleistungen zu. Existenzsichernde Leistungen sind im<br />jeweiligen Heimatland zu beantragen. Wer allerdings hier arbeitet und<br />Beitr\u00e4ge gezahlt hat, der hat auch einen berechtigten Anspruch auf<br />Leistungen.\u201d", "\u201eDie Gleichbehandlung der EU-B\u00fcrgerinnen und- B\u00fcrger ist ein Fundament<br />der Europ\u00e4ischen Union. Die Mobilit\u00e4t von Arbeitnehmerinnen und<br />Arbeitnehmern st\u00e4rkt nicht nur die europ\u00e4ische Identit\u00e4t, sie<br />verbessert auch die Arbeitsm\u00f6glichkeiten. Der Schutz der Besch\u00e4ftigten<br />soll durch Festlegung allgemeing\u00fcltiger Regeln f\u00fcr angemessene<br />Arbeitsbedingungen sowie Gesundheit und Sicherheit verbindlich<br />weiterentwickelt werden. Gegen Sozialmissbrauch muss entschieden<br />vorgegangen werden.\u201d", "\u201eFreiz\u00fcgigkeit ist Kern des europ\u00e4ischen Projektes. Das Steuer- und<br />Sozialversicherungsrecht muss so gestaltet werden, dass es mobile<br />Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer st\u00e4rkt. Wir fordern gleiches Recht<br />und gleicher Lohn f\u00fcr die gleiche Arbeit. . Das gilt<br />selbstverst\u00e4ndlich auch f\u00fcr Sozialleistungen, wie es auch das<br />europ\u00e4ische Recht schon vorsieht.\u201d", "\u201eWer gleich viel Steuern und gleich viel Sozialabgaben zahlt, muss<br />selbstverst\u00e4ndlich auch die gleiche Leistung erhalten. Eine<br />Schlechterstellung von EU-B\u00fcrgern w\u00e4re ein eindeutiger Versto\u00df gegen<br />die EU-Verordnung \u00fcber soziale Sicherheit.\u201d", "\u201eBevor EU-Ausl\u00e4nder im Sozialrecht mit Deutschen gleichgestellt<br />werden, soll bei Bed\u00fcrftigkeit der jeweilige Herkunftsstaat zust\u00e4ndig<br />bleiben. Wir setzen uns daf\u00fcr ein, dass Ausl\u00e4nder aus EU-Staaten und<br />aus Dritt-Staaten erst dann Sozialleistungen \u00e4hnlich denen deutscher<br />Staatsb\u00fcrger erhalten, wenn sie zehn Jahre ununterbrochen im Inland<br />steuerpflichtige Eink\u00fcnfte erzielen konnten und mit diesen ihren<br />Lebensunterhalt ohne staatliche Hilfe oder Hilfe von Dritten<br />bestreiten konnten.\u201d", "\u201eWir Freie Demokraten wollen die Arbeitnehmerfreiz\u00fcgigkeit innerhalb<br />der EU sichern und den Missbrauch der sozialen Sicherung verhindern.<br />Eine Zuwanderung in einen anderen Mitgliedstaat, um h\u00f6here<br />Sozialleistungen zu erhalten, ist nicht Gegenstand der Freiz\u00fcgigkeit.\u201d", "\u201eAngesichts des bestehenden Fachkr\u00e4fte-mangels in einigen Branchen<br />wollen wir FREIE W\u00c4HLER die Mobilit\u00e4t europ\u00e4ischer Arbeitskr\u00e4fte<br />f\u00f6rdern. Dies darf aber nicht dazu ausgenutzt werden, dass es zu einer<br />missbr\u00e4uchlichen Zuwanderung in unsere sozialen Sicherungssysteme<br />kommt.\u201d", "\u201eDie Mobilit\u00e4t von Menschen innerhalb der Europ\u00e4ischen Union ist ein<br />Grundmerkmal der Europ\u00e4ischen Gemeinschaft. Menschen, die mobil sind,<br />sollten deshalb nicht bestraft werden.\u201d", "\u201eEine Einschr\u00e4nkung der Sozialleistungen w\u00fcrde gegen den Grundsatz der<br />Gleichberechtigung versto\u00dfen.\u201d", "\u201eZuwanderung in den Sozialstaat muss unterbunden werden. Ausl\u00e4nder,<br />die ihren Lebensunterhalt nicht selbst erwirtschaften k\u00f6nnen, m\u00fcssen<br />unser Land wieder verlassen.\u201d", "\u201eWo die EU eine Absicherung bereith\u00e4lt. Beispiel: Ein zus\u00e4tzliches<br />europ\u00e4isches Kindergeld zum nationalen Kindergeld verhindert<br />Sozialflucht, da Kaufkraft in \u00e4rmere EU L\u00e4nder erh\u00f6ht w\u00fcrde. Einer<br />unserer Grundpfeiler f\u00fcr eine l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4llige neue sozialpolitische<br />Ausrichtung der EU. Aus starken Familien in den jeweiligen EU L\u00e4ndern<br />kann eine leistungsstarke Gesellschaft entstehen, die sich im globalen<br />Wettbewerb behaupten kann.\u201d", "\u201eIn der Europ\u00e4ischen Union m\u00fcssen alle B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger fair<br />behandelt werden und an ihrem Wohnort bei Bedarf auch Sozialleistungen<br />auf dem Niveau des jeweiligen Landes erhalten. Eventuell<br />fortbestehende Zahlungen aus dem Herkunftsland sind entsprechend zu<br />ber\u00fccksichtigen. Missbrauch ist allerdings konsequent auszuschlie\u00dfen.\u201d", "\u201eEU-B\u00fcrger sollen Sozialleistungen in allen Mitgliedsstaaten erhalten.<br />Gleichzeitig.\u201d", "\u201eDie Freiz\u00fcgigkeit darf nicht mit Einschr\u00e4nkungen verbunden werden.<br />Anzustreben ist die Gleichartigkeit der Sozialleistungen in der EU.<br />Dann entf\u00e4llt der Wanderungsanreiz aus dem Einkommensunterschied.\u201d", "\u201eUm die Sozialkassen einzelner Staaten leistungsf\u00e4hig zu halten muss<br />dies m\u00f6glich sein.\u201d", "\u201eSozialleistungsempf\u00e4ngerInnen d\u00fcrfen nicht auf Grund ihrer Herkunft<br />diskriminiert werden.\u201d", "\u201eSozialleistungen stellen ein Mindestniveau dar, welches nicht<br />abgesenkt werden darf. Gleiche Rechte f\u00fcr dauerhaft hier lebende<br />Migranten und Deutsche.\u201d", "\u201eJeder Arbeiter hat das Recht, in dem Land seiner Wahl zu leben und zu<br />arbeiten. Nur wenn deutsche Arbeiter Verantwortung f\u00fcr die Migranten<br />\u00fcbernehmen und sich mit den Arbeitern anderer L\u00e4nder<br />zusammenschlie\u00dfen, k\u00f6nnen sie ihre eigenen sozialen und demokratischen<br />Rechte verteidigen. Die EU hat den Kontinent sozial gespalten. Gleiche<br />Rechte f\u00fcr alle Arbeiter k\u00f6nnen nur im Kampf f\u00fcr die Vereinigung<br />Europas von unten, auf sozialistischer Grundlage, erreicht werden.\u201d", "\u201eHier sind die jeweiligen Umst\u00e4nde zu betrachten. Von daher kann<br />unsere Partei dazu keine dezidierte Einsch\u00e4tzung abgeben und verh\u00e4lt<br />sich zu der These zun\u00e4chst neutral.\u201d", "\u201eWer in einem anderen Mitgliedsstaat sesshaft wird, soll in diesem<br />auch die gleichen Sozialleistungen erhalten. Mitnahmeeffekte f\u00fcr in<br />der Heimat verbliebene Angeh\u00f6rige sind auszuschlie\u00dfen.\u201d", "\u201eDurch die Ost-West-Migration bluten vor allem osteurop\u00e4ische L\u00e4nder<br />aus. B\u00fcndnis C steht f\u00fcr drei Marktfreiheiten: die Gew\u00e4hrleistung von<br />Warenverkehrsfreiheit, Dienstleistungsfreiheit und freiem Kapital- und<br />Zahlungsverkehr in der EU. Personenfreiz\u00fcgigkeit sollen die<br />Mitgliedsstaaten nach ihren Erfordernissen regeln k\u00f6nnen. Das schlie\u00dft<br />den Zugang zu Sozialleistungen ein.\u201d", "\u201eSolange die Lebensstandards innerhalb der EU nicht angeglichen sind,<br />muss Sozialmigration entgegengewirkt werden. Die Frage der Begrenzung<br />h\u00e4ngt aber von den konkreten Umst\u00e4nden ab.\u201d", "\u201eDas Bedingungslose Grundeinkommen eint die Idee der bedingungslosen<br />Existenzsicherung und Teilhabe aller Menschen. Wir sprechen uns f\u00fcr<br />den solidarischen Zusammenhalt in Europa aus, das beinhaltet eine<br />gemeinsame Sozialpolitik, die mit dem Bedingungslosen Grundeinkommen<br />den Menschen in den Mittelpunkt ihres Handelns stellt.\u201d", "\u201eZu dieser Frage bestehen keine bzw. widerspr\u00fcchliche<br />Umfrageergebnisse.   Daher positionieren wir uns dazu erst nach einer<br />erfolgten Abstimmung in unserem Online-Forum. Wir sind sehr gespannt<br />darauf, wie sich die Menschen in unserem Forum zu diesem Thema \u00e4u\u00dfern<br />und werden uns anschlie\u00dfend daran orientieren.\u201d", "\u201eDie Menschen in der EU m\u00fcssen in allen Mitgliedsstaaten gleiche<br />Sozialleistungen genie\u00dfen. Sie m\u00fcssen die Hilfe erhalten, die sie bei<br />Krankheit, Erwerbslosigkeit oder im Alter im jeweiligen Staat<br />ben\u00f6tigen. Sozialleistungen m\u00fcssen am Ort des gew\u00f6hnlichen Aufenthalts<br />den vollen Bedarf decken.\u201d", "\u201eDie Unabh\u00e4ngigkeit der Staaten muss durch eine souver\u00e4ne<br />Sozialpolitik gew\u00e4hrleistet sein. Demnach hat jeder Staat selbst zu<br />entscheiden, welche Sozialleistungen ein Ausl\u00e4nder bekommt, auch wenn<br />er aus Europa stammt. Die EU hat mit dem Zugest\u00e4ndnis von<br />Sozialleistungen f\u00fcr kurzfristig zugezogene EU-Ausl\u00e4nder, f\u00fcr einen<br />massiven Sozialbetrug in Deutschland gesorgt.\u201d", "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", "\u201eEs obliegt jedem Land selbst, festzulegen, welche Sozialleistungen<br />f\u00fcr eingewanderte EU-B\u00fcrger gezahlt werden sollen. Vorgaben der EU,<br />die etwa eine Angleichung der Gelder veranlassen m\u00f6chte, sind nicht<br />zielf\u00fchrend und untergraben das jeweilige Selbstbestimmungsrecht der<br />Nationalstaaten.\u201d", "\u201eEU-Personen sollten die Sozialleistungen erhalten, die f\u00fcr das<br />jeweilige Einreiseland angemessen sind.\u201d", "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", "\u201eAlle Mitgliedsl\u00e4nder der Europ\u00e4ischen Union m\u00fcssen sicherstellen,<br />dass jedem Individuum eine von anderen Menschen \u00f6konomisch unabh\u00e4ngige<br />Lebensf\u00fchrung erm\u00f6glicht wird. Das kann entweder durch eine<br />Erwerbsarbeit oder durch eine Grundsicherung erfolgen. Beides muss in<br />existenzsichernder H\u00f6he bezahlt werden.\u201d", "\u201eIdeal w\u00e4re es, wenn EU-B\u00fcrger in JEDEM Land die wertgleichen<br />Sozialleistungen erhalten w\u00fcrden.\u201d", "\u201eViele Sozialleistungen werden aus Steuermitteln finanziert. Wenn man<br />durch Einwanderung sofort Anspruch auf steuerfinanzierte<br />Sozialleistungen bek\u00e4me, w\u00fcrde es zu Armutseinwanderung in die reichen<br />Staaten kommen. Deshalb muss es Einschr\u00e4nkungen geben \u00e4hnlich wie es<br />sie bei beitragsfinanzierten Sozialleistungen auch gibt. (Bspw. Bezug<br />von Arbeitslosengeld I erst, nachdem man mindestens zw\u00f6lf Monate lang<br />Beitr\u00e4ge bezahlt hat.)\u201d", "\u201eDie MENSCHLICHE WELT setzt sich f\u00fcr eine grundlegende Reform der EU<br />in Richtung Gemeinwohlwirtschaft, Demokratisierung und<br />Dezentralisierung ein. Bevor diese stattgefunden hat, w\u00fcrden<br />uneingeschr\u00e4nkte Sozialleistungen in anderen EU-L\u00e4ndern eine Migration<br />von den \u00e4rmeren in die reicheren EU-Staaten bewirken.  Dies h\u00e4tte in<br />Ziel- und Herkunftsl\u00e4ndern negative Auswirkungen. Die Herkunftsl\u00e4nder<br />verl\u00f6ren Arbeits-und Fachkr\u00e4fte w\u00e4hrend die sozialen Spannungen in den<br />Ziell\u00e4ndern ansteigen w\u00fcrden.\u201d", "\u201eWir wollen eine europaweite soziale Absicherung f\u00fcr alle Menschen.<br />Die Leistungen der Arbeitslosen-, Kranken-, Pflege- und<br />Rentenversicherung h\u00e4ngen von den erworbenen Anspr\u00fcchen ab - der<br />Aufenthaltsort ist irrelevant.\u201d", "\u201eEU-Europa muss sozial werden und nicht nur ein Gebilde zum Nutzen des<br />Kapitals und der Konzerne sein.\u201d", "\u201eUnser Ziel ist ein europaweites bedingungsloses Grundeinkommen nach<br />regionaler Bemessungsgrundlage. Dadurch w\u00e4re die Auszahlungsh\u00f6he<br />dieser Sozialleistung gemessen an den Lebenshaltungskosten in den<br />L\u00e4ndern vergleichbar und kein Migrationsgrund mehr. Eine gemeinsame<br />Bemessungsgrundlage der Sozialleistungen und eine Harmonisierung<br />dieser sowie ein europaweiter Mindestlohn nach regionaler Bemessung<br />k\u00f6nnten Schritte in diese Richtung sein.\u201d", "\u201eAls \"Ein-Themen-Partei\" setzen wir uns ein f\u00fcr unver\u00e4u\u00dferliche<br />Tierrechte, angelehnt an die Menschenrechte, soweit sinnvoll<br />\u00fcbertragbar. Hilfsweise treten wir ein f\u00fcr verbesserten Tierschutz.<br />Ern\u00e4hrung, Landwirtschaft, Jagd, Erhalt von Lebensr\u00e4umen sowie<br />Tierversuche sind davon betroffen.  Zu anderen, auch nicht unwichtigen<br />Themen enthalten wir uns bewusst, um gegebenenfalls in<br />Koalitionsverhandlungen das maximal M\u00f6gliche f\u00fcr unser Hauptanliegen<br />erreichen zu k\u00f6nnen.\u201d", "\u201eDie Partei f\u00fcr Gesundheitsforschung ist eine Ein-Themen-Partei, die<br />als einziges Ziel hat, die Entwicklung wirksamer Medizin gegen<br />Alterskrankheiten wie Krebs, Alzheimer, Schlaganfall und Diabetes Typ<br />2 zu beschleunigen. Sie setzt sich daf\u00fcr ein, dass mehr staatliche<br />Forschungsinstitute in diesem Bereich gebaut und betrieben werden und<br />die entsprechenden Fachbereiche an den Universit\u00e4ten ausgebaut werden.<br />In alle anderen politischen Themen will sich die Partei nicht<br />einmischen.\u201d", "\u201eUnser Europa verbindet die Freiheiten des Binnenmarktes mit sozialer<br />Absicherung der Arbeitnehmer*innen: Flexibilit\u00e4t f\u00fcr Unternehmen und<br />Arbeitnehmer*innen zum Wohle und nicht zu Lasten der Menschen. Volt<br />strebt ein freies und soziales Europa der B\u00fcrger*innen an.\u201d"], "marker": {"color": ["#2ca02c", "#d62728", "#d62728", "#d62728", "#2ca02c", "#2ca02c", "#2ca02c", "#d62728", "#d62728", "#2ca02c", "#2ca02c", "lightgray", "#2ca02c", "#d62728", "#2ca02c", "#d62728", "#d62728", "#d62728", "lightgray", "lightgray", "lightgray", "#2ca02c", "#d62728", "lightgray", "#d62728", "#2ca02c", "lightgray", "#2ca02c", "#d62728", "#d62728", "#d62728", "#2ca02c", "#2ca02c", "#2ca02c", "#d62728", "#d62728", "#d62728", "lightgray", "lightgray", "#d62728"], "size": 9}, "mode": "markers+text", "text": ["CDU / CSU", "SPD", "GR\u00dcNE", "DIE LINKE", "AfD", "FDP", "FREIE W\u00c4HLER", "PIRATEN", "Tierschutzpartei", "NPD", "FAMILIE", "\u00d6DP", "Die PARTEI", "Volksabstimmung", "BP", "DKP", "MLPD", "SGP", "TIERSCHUTZ hier!", "Tierschutzallianz", "B\u00fcndnis C", "BIG", "BGE", "DIE DIREKTE!", "DiEM25", "III. Weg", "Die Grauen", "DIE RECHTE", "DIE VIOLETTEN", "LIEBE", "DIE FRAUEN", "Graue Panther", "LKR", "MENSCHLICHE WELT", "NL", "\u00d6koLinX", "Die Humanisten", "PARTEI F\u00dcR DIE TIERE", "Gesundheitsforschung", "Volt"], "textposition": "middle right", "type": "scatter", "uid": "16bce8c9-a20a-4873-a637-9ab4a2a01ad3", "visible": false, "x": [1.5648985920666358, -3.3290101432664323, -3.6146636568378376, -2.2866629460064516, 6.589901631972795, 1.3458251705868596, 1.6489045942010683, -2.8247737981261736, -2.7741913958772377, 6.053715739607908, -0.4969577609623172, -1.1366357832366043, -2.5394774566699394, 4.487959838531389, 3.8006727073161928, -0.5465751261091075, -1.6348919937812727, -0.7900366061386696, 5.344557165452352, -1.8014497164345187, 3.786040077778895, -1.7936644870981144, -2.6879543468743776, -1.3305149148169626, -3.6105772651773576, 4.8775709187824905, 0.44902154312928694, 5.462157632764372, -1.888218389924846, -1.5330645877015796, -2.2348924959885226, 1.272066009073449, 1.4001278961174246, -1.031343663968042, -3.3009129753128925, -2.806596173872817, -1.1746108298977596, 0.48291485011627994, 1.7115612598560852, -3.11021911327366], "y": [4.2582326903317, 0.8721015007871111, 0.2214244555237655, -2.5536338965148286, 0.06870184127693946, 4.390692369119454, 3.8670338084964593, -0.40626541063480387, -0.6448507721424273, -1.1327815091235676, 1.0479914879485945, -0.2590320283399042, -0.4871685859289662, -0.6857168568023184, 1.4784699779499466, -3.3974817759507796, -2.966437421868684, -2.722900250849224, -1.1275923382280795, 0.10567679826982719, -0.22407499130995792, 1.2331759384168932, -1.3806249710310723, -0.6983268850610936, 0.1682086843510496, -3.1312767878713186, 0.7048680990464851, -2.0211725571887182, -1.1860570942280215, 2.830579659344523, -2.678775801049431, 1.5147221779343127, 1.7996657221856782, -1.7278875892971903, 1.207950008132459, -1.4405669073444431, 3.3835575762658023, -0.589861946902449, 0.5152646881057065, 1.7941688941805785]}, {"hoverinfo": "text", "hoverlabel": {"align": "left"}, "hovertext": ["\u201eCDU und CSU sind entschieden gegen die Einf\u00fchrung transnationaler<br />Listen f\u00fcr die Europawahl. Sie widersprechen dem Grundsatz des<br />F\u00f6deralismus. Demokratische Legitimation entsteht nur durch<br />B\u00fcrgern\u00e4he. Die W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hler brauchen einen Ansprechpartner,<br />der sie und ihre Region in Br\u00fcssel vertritt.\u201d", "\u201eF\u00fcr uns geh\u00f6ren zu einem Europ\u00e4ischen Parlament auch europ\u00e4ische<br />Parteien. Europ\u00e4ische Spitzenkandidaten sollen nicht nur in ihren<br />Mitgliedsstaaten gew\u00e4hlt werden k\u00f6nnen so wie heute. Daher fordern wir<br />transnationale Listen und ein Zweistimmen-Wahlrecht bei der<br />Europawahl, damit die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger \u00fcberall in der EU die<br />gleiche faire Auswahl bei Wahlen haben.\u201d", "\u201eWir unterst\u00fctzen europ\u00e4ische Spitzenkandidat*innen und transnationale<br />Listen. Das hei\u00dft nicht andere Parteien in anderen Mitgliedsstaaten zu<br />w\u00e4hlen, sondern eine europaweite Liste. Die Spitzenkandidat*innen<br />sollten die europ\u00e4ische Liste anf\u00fchren. Mit einer zweiten Stimme<br />sollen alle B\u00fcrger*innen eine solche transnationale Liste w\u00e4hlen<br />k\u00f6nnen. Das h\u00e4tte die Folge, dass die europ\u00e4ischen Wahlk\u00e4mpfe auch<br />tats\u00e4chlich europaweit gef\u00fchrt werden und sich so eine europaweite<br />\u00d6ffentlichkeit herausbildet.\u201d", "\u201eEs ist sinnvoll, wenn politische Willensbildung international und<br />europ\u00e4isch stattfindet. DIE LINKE versteht sich als Teil einer<br />europ\u00e4ischen Linkspartei. Wir unterst\u00fctzen europ\u00e4ische<br />B\u00fcrgerinitiativen gegen die Privatisierung von Wasser und das<br />Freihandelsabkommen TTIP. EU-B\u00fcrger, die im Ausland leben, k\u00f6nnen sich<br />sinnvollerweise entscheiden, wo sie w\u00e4hlen. Parteien in anderen<br />L\u00e4ndern zu w\u00e4hlen scheint uns allerdings nicht sinnvoll.\u201d", "\u201eAlle EU-Abgeordneten beziehen ihre Legitimation ausschlie\u00dflich von<br />den Stimmen der B\u00fcrger des jeweiligen Nationalstaates.\u201d", "\u201eWir Freie Demokraten wollen, dass das Europ\u00e4ische Parlament nach<br />einem einheitlichen Wahlrecht mit staaten\u00fcbergreifenden Listen und<br />Spitzenkandidatinnen und -kandidaten gew\u00e4hlt wird. Wir wollen jeder<br />EU-B\u00fcrgerin und jedem EU-B\u00fcrger eine Auswahl mit europ\u00e4ischen Listen<br />geben.\u201d", "\u201eDie Europapolitik braucht eine Anbindung an die B\u00fcrger und<br />B\u00fcrgerinnen vor Ort. Dies kann nur Pr\u00e4senz von europ\u00e4ischen<br />Ansprechpartnern in der Region funktionieren. Statt einer verst\u00e4rkten<br />Entkopplung bei der Stimmabgabe zur Europawahl von der politischen<br />Informationsm\u00f6glichkeit vor Ort braucht es vielmehr fl\u00e4chendeckende<br />Europa-B\u00fcros in den Regionen, die den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern, der<br />Wirtschaft und der Verwaltung als Ansprechpartner dienen.\u201d", "\u201eDie freie Bewegung innerhalb der Europ\u00e4ischen Union sollte einen<br />hohen Wert haben. Deshalb sollten EU-B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger dort<br />w\u00e4hlen k\u00f6nnen, wo sie sich aufhalten und wo sie ihre regionalen<br />Interessen vertreten.\u201d", "\u201eEuropapolitik wird von allen Mitgliedsstaaten gemeinsam gestaltet.<br />Dazu stellt sich europaweit ein breites Spektrum verschiedener<br />Parteien zur Wahl. EU-B\u00fcrgerinnen und -B\u00fcrger sollten dementsprechend<br />auch aus diesen ausw\u00e4hlen d\u00fcrfen.\u201d", "\u201eDemokratie ist Volksherrschaft. Volksherrschaft ist nicht die<br />Herrschaft der Bev\u00f6lkerung in der EU, sondern die Herrschaft des<br />jeweiligen Staatsvolkes eines Landes. Ein europ\u00e4isches Staatsvolk gibt<br />es nicht. Das deutsche Volk muss in Deutschland entscheiden, von<br />welchen deutschen Repr\u00e4sentanten es vertreten werden will. Genauso<br />sollte es auch in den anderen L\u00e4ndern gehalten werden.\u201d", "\u201eEin demokratischer Irrweg. Gro\u00dfe Parteien mit viel Geld im R\u00fccken<br />w\u00fcrden einen l\u00e4nder\u00fcbergreifenden Wahlkampf bestreiten um kleine<br />Parteien endg\u00fcltig zu eliminieren. Dabei sind die \"Keinen\" das<br />ber\u00fchmte Salz in der Suppe u. Ideengeber.in den Fraktionen u. im<br />Parlament. Dessen Abgeordnete leisten wesentlich mehr als jeder<br />Hinterb\u00e4nkler der Gro\u00dfparteien. In diesem Zusammenhang ist auch die<br />geplante Sperrklausel ein Verbrechen an unserer Demokratie u. eine<br />Missachtung von Millionen W\u00e4hlerstimmen.\u201d", "\u201eDie \u00d6DP fordert ein einheitliches Wahlrecht f\u00fcr das Europ\u00e4ische<br />Parlament - ohne Sperrklauseln. Grundlegend ist f\u00fcr uns, dass jede<br />W\u00e4hlerin und jeder W\u00e4hler nur eine Stimme abgeben kann und diese ist<br />f\u00fcr uns an den Wohnort gekoppelt.\u201d", "\u201eWir sind gegen deutsche Sonderrechte: Alle EU-B\u00fcrger sollten ihre<br />Stimme f\u00fcr die PARTEI abgeben m\u00fcssen d\u00fcrfen.\u201d", "\u201eZuvor m\u00fc\u00dfte die EU ein demokratischer Rechtsstaat werden durch<br />getrennte pers\u00f6nliche Mehrheitswahl aller Abgeordneten, Beamten und<br />Richter und nur auf Zeit unmittelbar durch die Europ\u00e4er, die auch \u00fcber<br />alle Sachfragen, die ihnen wichtig erscheinen, mit Volksabstimmung<br />letztentscheiden\u201d", "\u201eAlle europ\u00e4ischen Parteien auf dem Wahlzettel aufzuf\u00fchren, d\u00fcrfte<br />unm\u00f6glich sein.\u201d", "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", "\u201eEin Mensch w\u00e4hlt mit einer Stimme unter allen Parteien und Listen im<br />ganzen Wahlgebiet. Das ist die EU. Es w\u00e4re prima, wenn Menschen<br />anderer L\u00e4nder die Internationalistische Liste/MLPD w\u00e4hlen k\u00f6nnten,<br />gerade dort, wo es noch keine ICOR-Parteien (Internationale<br />Koordinierung revolution\u00e4rer Parteien und Organisationen) gibt.\u201d", "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", "\u201eWenn sie ihren Wohnort in einem anderen Mitgliedsstaat haben - ja.<br />Ohne Bezug zu einem anderen Land - nein.\u201d", "\u201eAuf Basis des Europa-Direktwahlakts haben die Mitgliedstaaten ihre<br />eigenen Wahlverfahren f\u00fcr die Europawahl.\u201d", "\u201eAngesichts der geltenden Freiz\u00fcgigkeit gibt es Bedarf f\u00fcr<br />staaten\u00fcbergreifende Wahlm\u00f6glichkeiten.\u201d", "\u201eDas Bedingungslose Grundeinkommen geht vom m\u00fcndigen B\u00fcrger aus und<br />passt somit zum Geiste der Demokratie. Wir sprechen uns f\u00fcr eine<br />weitere Demokratisierung der EU aus und bef\u00fcrworten sowohl die<br />Stimmabgabe f\u00fcr Parteien aus anderen Mitgliedsl\u00e4ndern als auch die<br />Gr\u00fcndung von multinationalen Parteien.\u201d", "\u201eZu dieser Frage bestehen keine bzw. widerspr\u00fcchliche<br />Umfrageergebnisse.   Daher positionieren wir uns dazu erst nach einer<br />erfolgten Abstimmung in unserem Online-Forum und freuen uns \u00fcber einen<br />sachlichen Austausch zu den Vor- und Nachteilen.\u201d", "\u201eEine europ\u00e4ische Demokratie braucht europ\u00e4ische Parteien.<br />Transnationale Listen machen gemeinsame europ\u00e4ische Wahlprogramme<br />sichtbar. Nur so kann es Europawahlen geben, die ihren Namen wirklich<br />verdienen.\u201d", "\u201eEin Volk soll allein seine Vertreter w\u00e4hlen, nicht die Vertreter<br />anderer V\u00f6lker.\u201d", "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", "\u201eWer in Deutschland wohnt, hat auch in Deutschland zu w\u00e4hlen. Wem das<br />nicht gef\u00e4llt, der darf gerne in ein Land \u00fcbersiedeln, wo er eine<br />andere Partei w\u00e4hlen m\u00f6chte. So einfach ist das!\u201d", "\u201eTransnationale Listen h\u00e4tten den Vorteil, dass sich \u00e4hnlich gesinnte<br />Kleinparteien innerhalb Europas zusammenschlie\u00dfen k\u00f6nnten und eine<br />gemeinsame Liste bilden. Des erh\u00f6ht die Chancen, ausreichend Stimmen<br />zu erhalten.\u201d", "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", "\u201eDas EU-Wahlgesetz soll insgesamt reformiert und \u00fcber die<br />Mitgliedsstaaten harmonisiert werden. Zum Beispiel was die<br />Zulassungsbedingungen und die %H\u00fcrden von Kleinparteien betrifft.\u201d", "\u201eNein, bei den Europawahlen w\u00e4hlen die Europ\u00e4er ausschlie\u00dflich ihre<br />nationalen Vertreter.\u201d", "\u201eEine Stimmabgabe setzt Sachkenntnis voraus. Es ist ausreichend<br />schwierig im eigenen Land 41 zugelassene sich bewerbende Parteien zu<br />kennen und zu vergleichen. Alle Parteien in der EU kann niemand kennen<br />und beurteilen, die Wahl w\u00fcrde sehr fragw\u00fcrdig.\u201d", "\u201eMENSCHLICHE WELT setzt sich f\u00fcr eine grundlegende Reform der EU in<br />Richtung Gemeinwohlwirtschaft und Demokratisierung ein. Ohne solch<br />eine grundlegende Reform lehnen wir solch eine Gesetzes\u00e4nderung des<br />EU-Wahlrechts ab.\u201d", "\u201eEU-B\u00fcrgerinnen und -B\u00fcrger sollen bei der Europawahl ihre Stimme auch<br />f\u00fcr Parteien aus anderen Mitgliedsstaaten abgeben d\u00fcrfen. Wir fordern<br />ein europ\u00e4isches Wahlrecht, das transnationale Parteien zul\u00e4sst, die<br />dann auch europaweit gew\u00e4hlt werden k\u00f6nnen. Selbstverst\u00e4ndlich sollen<br />Parteien aber weiterhin nur dort gew\u00e4hlt werden k\u00f6nnen, wo diese auch<br />antreten.\u201d", "\u201eJa, weil jeder Mensch da w\u00e4hlen k\u00f6nnen sollte, wo er lebt.\u201d", "\u201eIdealerweise sollten die B\u00fcrger der EU \u00fcberregionale Parteien und<br />\u00fcberregionale Zusammenschl\u00fcsse regionaler Parteien w\u00e4hlen k\u00f6nnen.<br />M\u00f6glich w\u00e4re ein Zweistimmensystem wie das der deutschen<br />Bundestagswahl.\u201d", "\u201eRechtlich zurzeit nicht m\u00f6glich - im Sinne gr\u00f6\u00dft m\u00f6glicher<br />Regionalit\u00e4t auch nicht sinnvoll. Stimmabgabe dort, wo auch der<br />Lebensmittelpunkt ist.\u201d", "\u201eDie Partei f\u00fcr Gesundheitsforschung ist eine Ein-Themen-Partei, die<br />als einziges Ziel hat, die Entwicklung wirksamer Medizin gegen<br />Alterskrankheiten wie Krebs, Alzheimer, Schlaganfall und Diabetes Typ<br />2 zu beschleunigen. Sie setzt sich daf\u00fcr ein, dass mehr staatliche<br />Forschungsinstitute in diesem Bereich gebaut und betrieben werden und<br />die entsprechenden Fachbereiche an den Universit\u00e4ten ausgebaut werden.<br />In alle anderen politischen Themen will sich die Partei nicht<br />einmischen.\u201d", "\u201eVolt fordert eine Reform des Wahlsystems des Europ\u00e4ischen Parlaments,<br />damit auch hier der Grundsatz Ein*e B\u00fcrger*in, eine Stimme (one<br />(wo)man, one vote) gilt. Volt schl\u00e4gt ein Wahlsystem vor, das die<br />direkte Wahl von lokalen Vertreter*innen mit einer Verh\u00e4ltniswahl der<br />politischen Parteien im Parlament vereint. Die B\u00fcrger*innen h\u00e4tten<br />zwei Stimmen: eine f\u00fcr ihre*n lokale*n Vertreter*in und eine weitere<br />f\u00fcr die Liste der europ\u00e4ischen politischen Parteien.\u201d"], "marker": {"color": ["#d62728", "#2ca02c", "#2ca02c", "#d62728", "#d62728", "#2ca02c", "#d62728", "#2ca02c", "#2ca02c", "#d62728", "#d62728", "#d62728", "#d62728", "lightgray", "#d62728", "lightgray", "#2ca02c", "#2ca02c", "#d62728", "lightgray", "#d62728", "#2ca02c", "#2ca02c", "lightgray", "#2ca02c", "#d62728", "#d62728", "#d62728", "#2ca02c", "#2ca02c", "lightgray", "#d62728", "#d62728", "#d62728", "#2ca02c", "#2ca02c", "#2ca02c", "#d62728", "lightgray", "#2ca02c"], "size": 9}, "mode": "markers+text", "text": ["CDU / CSU", "SPD", "GR\u00dcNE", "DIE LINKE", "AfD", "FDP", "FREIE W\u00c4HLER", "PIRATEN", "Tierschutzpartei", "NPD", "FAMILIE", "\u00d6DP", "Die PARTEI", "Volksabstimmung", "BP", "DKP", "MLPD", "SGP", "TIERSCHUTZ hier!", "Tierschutzallianz", "B\u00fcndnis C", "BIG", "BGE", "DIE DIREKTE!", "DiEM25", "III. Weg", "Die Grauen", "DIE RECHTE", "DIE VIOLETTEN", "LIEBE", "DIE FRAUEN", "Graue Panther", "LKR", "MENSCHLICHE WELT", "NL", "\u00d6koLinX", "Die Humanisten", "PARTEI F\u00dcR DIE TIERE", "Gesundheitsforschung", "Volt"], "textposition": "middle right", "type": "scatter", "uid": "ffc4a338-00c9-4ed7-af3e-c1a2b96ed690", "visible": false, "x": [1.5648985920666358, -3.3290101432664323, -3.6146636568378376, -2.2866629460064516, 6.589901631972795, 1.3458251705868596, 1.6489045942010683, -2.8247737981261736, -2.7741913958772377, 6.053715739607908, -0.4969577609623172, -1.1366357832366043, -2.5394774566699394, 4.487959838531389, 3.8006727073161928, -0.5465751261091075, -1.6348919937812727, -0.7900366061386696, 5.344557165452352, -1.8014497164345187, 3.786040077778895, -1.7936644870981144, -2.6879543468743776, -1.3305149148169626, -3.6105772651773576, 4.8775709187824905, 0.44902154312928694, 5.462157632764372, -1.888218389924846, -1.5330645877015796, -2.2348924959885226, 1.272066009073449, 1.4001278961174246, -1.031343663968042, -3.3009129753128925, -2.806596173872817, -1.1746108298977596, 0.48291485011627994, 1.7115612598560852, -3.11021911327366], "y": [4.2582326903317, 0.8721015007871111, 0.2214244555237655, -2.5536338965148286, 0.06870184127693946, 4.390692369119454, 3.8670338084964593, -0.40626541063480387, -0.6448507721424273, -1.1327815091235676, 1.0479914879485945, -0.2590320283399042, -0.4871685859289662, -0.6857168568023184, 1.4784699779499466, -3.3974817759507796, -2.966437421868684, -2.722900250849224, -1.1275923382280795, 0.10567679826982719, -0.22407499130995792, 1.2331759384168932, -1.3806249710310723, -0.6983268850610936, 0.1682086843510496, -3.1312767878713186, 0.7048680990464851, -2.0211725571887182, -1.1860570942280215, 2.830579659344523, -2.678775801049431, 1.5147221779343127, 1.7996657221856782, -1.7278875892971903, 1.207950008132459, -1.4405669073444431, 3.3835575762658023, -0.589861946902449, 0.5152646881057065, 1.7941688941805785]}, {"hoverinfo": "text", "hoverlabel": {"align": "left"}, "hovertext": ["\u201eMit mehr Geld f\u00fcr die wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung,<br />insbesondere f\u00fcr den Marshallplan mit Afrika, soll die EU bessere<br />Lebensperspektiven f\u00fcr die Menschen vor Ort erm\u00f6glichen und damit auch<br />Fluchtursachen bek\u00e4mpfen.\u201d", "\u201eEuropa soll eine Vorreiterrolle bei der Umsetzung der 17 Ziele f\u00fcr<br />nachhaltige Entwicklung der Vereinten Nationen (SDGs) einnehmen. Daf\u00fcr<br />m\u00fcssen die Programme zur Entwicklungszusammenarbeit ausgebaut werden.<br />Die SPD steht daher weiterhin zum Ziel, mindestens 0,7 Prozent des<br />Bruttonationaleinkommens f\u00fcr \u00f6ffentliche Entwicklungszusammenarbeit<br />aufzubringen. Die Entwicklungszusammenarbeit wollen wir im Dialog mit<br />den Staaten und den Zivilgesellschaften des globalen S\u00fcdens<br />ausgestalten.\u201d", "\u201eDie EU-Mitgliedstaaten haben sich verpflichtet, 0,7 Prozent ihres<br />jeweiligen Bruttonationaleinkommens f\u00fcr Entwicklungszusammenarbeit<br />bereit zu stellen. Doch kaum ein EU-Land wird dem gerecht. Damit<br />dieses Ziel sp\u00e4testens bis 2030 erreicht wird, braucht es einen<br />verbindlichen EU-weiten Stufenplan. Au\u00dferdem muss die EU aufh\u00f6ren,<br />ihre EZ-Statistiken zu frisieren. Ausgaben f\u00fcr die Versorgung von<br />Geflohenen innerhalb der EU sollten nicht als<br />Entwicklungszusammenarbeit deklariert werden d\u00fcrfen.\u201d", "\u201eDerzeit stehen bei der Entwicklungszusammenarbeit vor allem<br />Grenzsicherung, die Abwehr von Einwanderung und die Interessen<br />privater Investoren im Vordergrund. Das verbessert die Lage in den<br />L\u00e4ndern nicht - im Gegenteil. Entwicklungszusammenarbeit muss aber<br />fair gestaltet werden und den L\u00e4ndern des globalen S\u00fcdens eigene<br />Entwicklungsm\u00f6glichkeiten er\u00f6ffnen.\u201d", "\u201eZiel der AfD ist es, die Entwicklungspolitik der EU wieder auf die<br />nationale Ebene der Mitgliedstaaten zur\u00fcckzuf\u00fchren, mit einer<br />Koordinierungsrolle der EU, um Doppelma\u00dfnahmen zu vermeiden. Es gilt<br />das Prinzip der Subsidiarit\u00e4t und der Wahrung der Eigeninteressen der<br />Geberl\u00e4nder bei der Vergabe von Entwicklungshilfe. Die<br />Entwicklungspolitik muss Hilfe zur Selbsthilfe sein sowie einer<br />strikten Verwendungskontrolle und einer regelm\u00e4\u00dfigen unabh\u00e4ngigen<br />Evaluierung der Ergebnisse unterzogen werden.\u201d", "\u201eWir Freie Demokraten setzen uns f\u00fcr eine Entwicklungszusammenarbeit<br />ein, die auf die Qualit\u00e4t der eingesetzten Mittel setzt statt allein<br />auf deren Quantit\u00e4t. Dabei legen wir auch Wert auf eine bessere<br />Differenzierung bei der Auswahl der Partnerl\u00e4nder. Es muss verst\u00e4rkt<br />auf die Kriterien Bedarf, Leistungsf\u00e4higkeit, Entwicklungsbereitschaft<br />und Effizienz der Ma\u00dfnahmen geachtet werden.\u201d", "\u201eWir FREIE W\u00c4HLER werden uns daf\u00fcr einsetzen, dass Deutschland und die<br />weiteren EU-Mitgliedstaaten das einst international vereinbarte Ziel<br />f\u00fcr die H\u00f6he der Entwicklungshilfe erreichen und dauerhaft einhalten:<br />0,7 Prozent unseres Bruttoinlandsprodukts. Diese Gelder sind eine<br />wichtige Investition in unsere Sicherheit, weil sie Flucht nach Europa<br />und Radikalisierungen in der Dritten Welt vorbeugen.\u201d", "\u201eDer Aufbau von Regionen f\u00fchrt immer zu einem Mehrwert f\u00fcr die globale<br />Gemeinschaft. Wichtig ist, dass Entwicklungshilfe nah an die Menschen<br />gebracht wird, beispielsweise durch ein Grundeinkommen, oder ohne<br />Auflagen direkt in die Infrastruktur flie\u00dft.\u201d", "\u201ePr\u00e4ventive Ma\u00dfnahmen gegen die Ursachen von Migration und Flucht<br />(Welthunger, Armut, Kriege) m\u00fcssen in der EU-Politik eine weit gr\u00f6\u00dfere<br />Rolle spielen als bisher, zumal sie durch den von ihr ma\u00dfgeblich mit<br />verursachten Klimawandel oder instabile Verh\u00e4ltnisse nach<br />Kolonialherrschaften eine gro\u00dfe Mitverantwortung f\u00fcr Fluchtursachen<br />tr\u00e4gt.\u201d", "\u201eEntwicklungshilfe versandet viel zu oft in den Haushalten der<br />Staaten, die diese dann f\u00fcr ihre Armeen, f\u00fcr Waffen und die<br />Unterdr\u00fcckung ihrer Bev\u00f6lkerung verwenden. S\u00e4mtliche Hilfezahlungen<br />geh\u00f6ren auf den Pr\u00fcfstand.\u201d", "\u201eUm weltweite Armut und Flucht zu bek\u00e4mpfen, erfordert neben<br />politischem Willen, leistungsf\u00e4higen Staaten und aktiven B\u00fcrgern auch<br />ausreichend Geld. Die finanziellen Herausforderungen k\u00f6nnen von<br />Entwicklungsl\u00e4ndern nicht allein bew\u00e4ltigt werden, sie ben\u00f6tigen<br />Unterst\u00fctzung aus den reichen Industrienationen. Richtig angewendet<br />und an Bedingungen gekn\u00fcpft durchaus ein wirksames Instrument um Not<br />zu lindern u. Fl\u00fcchtlingsursachen direkt zu bek\u00e4mpfen.\u201d", "\u201eDie eingenommenen Gelder aus der von der \u00d6DP geforderten<br />Finanztransaktionssteuer w\u00e4ren zur Finanzierung von Entwicklungshilfe<br />oder f\u00fcr Ma\u00dfnahmen zum Umweltschutz etwa im Rahmen des Global Marshall<br />Plans zu verwenden. Dar\u00fcber hinaus brauchen wir faire Handelsabkommen<br />mit den betroffenen L\u00e4ndern und nicht etwa \"Freihandelsabkommen\".\u201d", "\u201eWichtiger als die Menge ist das Ziel: Leider kommt es n\u00e4mlich<br />vereinzelt vor, dass die dringend ben\u00f6tigten Mittel nicht komplett in<br />die H\u00e4nde von Despoten und ihren Sippen gelangen.\u201d", "\u201eMan l\u00f6st kein Problem, indem man es mit Geld bewirft.<br />Entwicklungshilfe mu\u00df erstmalig im Interesse der Empf\u00e4ngerl\u00e4nder so<br />gestaltet werden, da\u00df sie von Hilfe unabh\u00e4ngig werden, Hilfe zur<br />Selbsthilfe. Dazu geh\u00f6ren unbedingt die Unterlassung von EU-<br />Ausfuhrbeihilfen f\u00fcr alle Erzeugnisse, die die Entwicklungsl\u00e4nder<br />selber herstellen k\u00f6nnen, besonders Lebensmittel, und von Ausbeutung<br />ihrer Hilfsquellen und Bodensch\u00e4tze (siehe das Video Die Fl\u00fcchtlings-<br />Macher auf unserer Internetseite).\u201d", "\u201eDabei m\u00fcssen aber die bisherigen Missst\u00e4nde im<br />Entwicklungshilfebereich abgestellt werden.\u201d", "\u201eDie EU und ihre st\u00e4rksten Mitgliedsstaaten, insbesondere Deutschland,<br />sorgen mit ihrer Politik daf\u00fcr, dass schw\u00e4chere Staaten \u00f6konomisch<br />unterentwickelt sind und in Abh\u00e4ngigkeit gehalten werden.<br />Entwicklungshilfe kann das nicht grunds\u00e4tzlich \u00e4ndern, kann aber<br />Verbesserungen erwirken. Sie muss bedingungslos sein, damit die<br />milit\u00e4rische, politische und \u00f6konomische Einflussnahme der EU nicht<br />unter dem Deckmantel der Humanit\u00e4t ausgebaut wird.\u201d", "\u201eWir sind f\u00fcr Hilfe zur Selbsthilfe und internationale Solidarit\u00e4t.<br />Die sogenannte Entwicklungshilfe ist aber vor allem imperialistische<br />Wirtschaftsf\u00f6rderung. Und: wer legt sie fest? Die EU und die<br />b\u00fcrgerlichen Regierungen, die sich auch nicht um die Rechte der<br />Menschen scheren.\u201d", "\u201eEntwicklungsl\u00e4nder werden durch internationale Banken und Konzerne<br />systematisch ausgepl\u00fcndert. Sie m\u00fcssen einen wesentlich gr\u00f6\u00dferen<br />Anteil der weltweiten Ressourcen erhalten. Aber Entwicklungshilfe ist<br />dazu nicht das geeignete Mittel. Sie wird eingesetzt, um die<br />Interessen der europ\u00e4ischen Wirtschaft in diesen L\u00e4ndern durchzusetzen<br />und wird mehr und mehr mit milit\u00e4rischen Interventionen kombiniert.\u201d", "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", "\u201eEuropa hat vor allem f\u00fcr seine europ\u00e4ischen Kolonien eine<br />Verantwortung. Wir haben aus dem Kontinent mehr herausgezogen als<br />reingegeben. Um wirksam zu einer Verbesserung der Wirtschaft und<br />Lebensverh\u00e4ltnisse in Afrika beizutragen und so den Menschen zu einer<br />Lebensperspektive zu verhelfen, m\u00fcssen aber vor allem die<br />Agrarsubventionen der EU zusammen mit der Aufhebung der Schutzz\u00f6lle<br />f\u00fcr europ\u00e4ische Waren und Freihandelsabkommen mit Afrika auf den<br />Pr\u00fcfstand.\u201d", "\u201eDie EU tr\u00e4gt eine geschichtliche Verantwortung gegen\u00fcber vielen<br />Schwellen- und Entwicklungsl\u00e4ndern. Nur durch finanzielle und<br />wirtschaftliche Unterst\u00fctzung k\u00f6nnen die dortigen Lebensbedingungen<br />nachhaltig verbessert werden.\u201d", "\u201eDie Sicherung der menschlichen Existenz ist der Inbegriff eines<br />Bedingungslosen Grundeinkommens (BGE). Es sollen Bedingungen in allen<br />L\u00e4ndern erreicht werden, die eine Flucht aus diesen unn\u00f6tig machen,<br />zum Beispiel durch ein Bedingungsloses Grundeinkommen in den<br />Herkunftsl\u00e4ndern. Niemand soll gezwungen sein, gegen seinen Willen die<br />Heimat zu verlassen. Das B\u00fcndnis Grundeinkommen setzt sich f\u00fcr das<br />Existenzrecht und die Sicherung der Menschenw\u00fcrde aller Menschen ein.\u201d", "\u201eDa sich laut einer Studie von Infratest-Dimap 84 % der B\u00fcrger*innen<br />f\u00fcr die Bereitstellung von Geld f\u00fcr die Entwicklungshilfe aussprechen,<br />w\u00fcrden wir daf\u00fcr stimmen. Unsere Position orientiert sich dabei an<br />aktuellen Umfragewerten und ist vor\u00fcbergehend. Erst durch eine<br />Abstimmung in unserem Online-Forum erfolgt eine verbindliche<br />Festlegung. Wir sind sehr gespannt darauf, wie sich die Menschen in<br />unserem Forum zu diesem Thema \u00e4u\u00dfern und werden uns anschlie\u00dfend daran<br />orientieren.\u201d", "\u201eEuropa nutzt seit langem auf unfaire Weise die Ressourcen anderer<br />Staaten - einschlie\u00dflich ehemaliger Kolonien. Demokratie in Europa<br />fordert, mehr zur\u00fcckzugeben.  Die Hilfe sollte sich nicht auf Geld<br />beschr\u00e4nken, sondern beispielsweise auch leichteren Zugang zum EU-<br />Markt, Ausbildung und Beratung einschlie\u00dfen. Wenn mit Geld geholfen<br />wird, muss darauf geachtet werden, dass solche Finanzmittel nicht von<br />korrupten lokalen Machteliten abgesch\u00f6pft werden.\u201d", "\u201eVernunftorientierte Entwicklungshilfe f\u00fcr, vor allem durch die USA<br />ausgebeuteten Staaten, ist grunds\u00e4tzlich w\u00fcnschenswert. \u00dcber die H\u00f6he<br />und Verteilung sollen aber nicht lobbygesteuerte B\u00fcrokraten der EU,<br />sondern die souver\u00e4nen Nationen selbst entscheiden.\u201d", "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", "\u201eVern\u00fcnftige Entwicklungshilfe f\u00fcr L\u00e4nder der Dritten Welt hat immer<br />nach dem Prinzip \"Hilfe zur Selbsthilfe\" zu erfolgen. Pumpt man<br />einfach mehr Geld nach Afrika, hat das oftmals zur Folge, dass sich<br />damit afrikanische Diktatoren ihre goldenen Badewannen finanzieren.<br />Eine durchdachte Entwicklungshilfe muss direkt der jeweiligen<br />Bev\u00f6lkerung zugutekommen, beispielsweise durch Aufbau von<br />Infrastruktur, Entsenden von Expertenteams usw.\u201d", "\u201eEs soll aber mehr Hilfe zur Selbsthilfe geleistet werden, weil wir<br />anderen nicht unser System aufdr\u00fccken d\u00fcrfen. Das ist nicht nachhaltig<br />und nicht auf Augenh\u00f6he.\u201d", "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", "\u201eDer Wohlstand in der Europ\u00e4ischen Union basiert auf der<br />jahrhundertelangen Ausbeutung der V\u00f6lker im globalen S\u00fcden. Und der<br />Zerschlagung der dort vorhandenen wirtschaftlichen Strukturen und<br />Wirtschaftskraft durch gezielte milit\u00e4rische, ideologische und<br />wirtschaftliche Gewalt.\u201d", "\u201eAber nicht nur Geld, sondern auch Hilfe zur Selbsthilfe! Mit einem<br />Hammer oder Nagel allein ist nichts anzufangen, man braucht beides.\u201d", "\u201eTrotz aller Debatten um die Entwicklungshilfe ist sie doch auch ein<br />wichtiger Beitrag, um Fluchtursachen zu bek\u00e4mpfen. Entwicklungshilfen<br />richtig eingesetzt sind Chancen.\u201d", "\u201eDie MENSCHLICHE WELT setzt sich f\u00fcr die Verbesserung und Vergr\u00f6\u00dferung<br />der Entwicklungszusammenarbeit ein. Damit meinen wir eine<br />Entwicklungshilfe, die die Entwicklungsl\u00e4nder darin unterst\u00fctzt,<br />wirtschaftliche Unabh\u00e4ngigkeit zu erlangen. Solche Entwicklungshilfe<br />w\u00fcrde Fluchtursachen beseitigen und Frieden f\u00f6rdern. Eine<br />Entwicklungshilfe, die auf Profit und Machtinteressen der Geberl\u00e4nder<br />ausgerichtet ist, lehnen wir ab.\u201d", "\u201eDie EU sollte Geld v.a. daf\u00fcr zur Verf\u00fcgung stellen,<br />Entwicklungsl\u00e4nder dabei zu unterst\u00fctzen, eine klimaneutrale<br />Wirtschaft und Infrastruktur aufzubauen.\u201d", "\u201eF\u00fcr den Aufbau demokratischer und sozialer Strukturen, aber nicht f\u00fcr<br />die F\u00f6rderung der Gewinne europ\u00e4ischer Konzerne.\u201d", "\u201eWir pl\u00e4dieren f\u00fcr einen wissenschaftlich gest\u00fctzten Ansatz der<br />Entwicklungskooperation. Besondere Wichtigkeit haben dabei 5 Punkte:<br />1. St\u00e4rkere Priorisierung von Projekten mit herausragender<br />Kosteneffektivit\u00e4t 2. Fr\u00fchzeitiger Abschluss nachweislich unwirksamer<br />Programme 3. Vermehrter Einsatz von Evaluierungen und Definition<br />h\u00f6herer Qualit\u00e4tsstandards 4. Umfangreichere Nutzung<br />wissenschaftlicher Forschungserkenntnisse  5. Zus\u00e4tzliche finanzielle<br />Mittel f\u00fcr Forschung und Evaluation\u201d", "\u201eJa - sofern die tats\u00e4chlichen Lebensbedingungen der dortigen<br />Bev\u00f6lkerung verbessert werden, Ern\u00e4hrung mit pflanzlichen<br />Grundnahrungsmitteln, Bildung und medizinische Versorgung gef\u00f6rdert<br />wird. Keine Entwicklungshilfe f\u00fcr Zucht von \"Nutztieren\" und Anbau von<br />Futtermitteln. Hilfe beim Erhalt von Lebensr\u00e4umen von Natur und<br />Wildtieren. Mehr Hilfe f\u00fcr kleine, regionale Initiativen nahe an der<br />Bev\u00f6lkerung statt prestigetr\u00e4chtiger Gro\u00dfprojekte.\u201d", "\u201eDie Partei f\u00fcr Gesundheitsforschung ist eine Ein-Themen-Partei, die<br />als einziges Ziel hat, die Entwicklung wirksamer Medizin gegen<br />Alterskrankheiten wie Krebs, Alzheimer, Schlaganfall und Diabetes Typ<br />2 zu beschleunigen. Sie setzt sich daf\u00fcr ein, dass mehr staatliche<br />Forschungsinstitute in diesem Bereich gebaut und betrieben werden und<br />die entsprechenden Fachbereiche an den Universit\u00e4ten ausgebaut werden.<br />In alle anderen politischen Themen will sich die Partei nicht<br />einmischen.\u201d", "\u201eVolt setzt sich im Rahmen des globalen Ausgleichs f\u00fcr den<br />international vereinbarten Beitrag von 0,7% des<br />Bruttonationaleinkommens (BNE) f\u00fcr Entwicklungszusammenarbeit ein.<br />Insbesondere zu den Zielen der Armuts- und Hungerminderung,<br />Bildungsf\u00f6rderung und des Abbaus von Ungleichheit will Volt einen<br />entscheidenden Beitrag leisten und dadurch gleichzeitig Fluchtursachen<br />mindern.\u201d"], "marker": {"color": ["#2ca02c", "#2ca02c", "#2ca02c", "#2ca02c", "#d62728", "lightgray", "#2ca02c", "#2ca02c", "#2ca02c", "#d62728", "#2ca02c", "#2ca02c", "#2ca02c", "#d62728", "#2ca02c", "#2ca02c", "lightgray", "#d62728", "#d62728", "#2ca02c", "#2ca02c", "#2ca02c", "#2ca02c", "#2ca02c", "#2ca02c", "#d62728", "lightgray", "#d62728", "#2ca02c", "#2ca02c", "#2ca02c", "#2ca02c", "#2ca02c", "#2ca02c", "#2ca02c", "#2ca02c", "#2ca02c", "#2ca02c", "lightgray", "#2ca02c"], "size": 9}, "mode": "markers+text", "text": ["CDU / CSU", "SPD", "GR\u00dcNE", "DIE LINKE", "AfD", "FDP", "FREIE W\u00c4HLER", "PIRATEN", "Tierschutzpartei", "NPD", "FAMILIE", "\u00d6DP", "Die PARTEI", "Volksabstimmung", "BP", "DKP", "MLPD", "SGP", "TIERSCHUTZ hier!", "Tierschutzallianz", "B\u00fcndnis C", "BIG", "BGE", "DIE DIREKTE!", "DiEM25", "III. Weg", "Die Grauen", "DIE RECHTE", "DIE VIOLETTEN", "LIEBE", "DIE FRAUEN", "Graue Panther", "LKR", "MENSCHLICHE WELT", "NL", "\u00d6koLinX", "Die Humanisten", "PARTEI F\u00dcR DIE TIERE", "Gesundheitsforschung", "Volt"], "textposition": "middle right", "type": "scatter", "uid": "dd0df913-ad2d-421e-a10a-ef4e7c7f188e", "visible": false, "x": [1.5648985920666358, -3.3290101432664323, -3.6146636568378376, -2.2866629460064516, 6.589901631972795, 1.3458251705868596, 1.6489045942010683, -2.8247737981261736, -2.7741913958772377, 6.053715739607908, -0.4969577609623172, -1.1366357832366043, -2.5394774566699394, 4.487959838531389, 3.8006727073161928, -0.5465751261091075, -1.6348919937812727, -0.7900366061386696, 5.344557165452352, -1.8014497164345187, 3.786040077778895, -1.7936644870981144, -2.6879543468743776, -1.3305149148169626, -3.6105772651773576, 4.8775709187824905, 0.44902154312928694, 5.462157632764372, -1.888218389924846, -1.5330645877015796, -2.2348924959885226, 1.272066009073449, 1.4001278961174246, -1.031343663968042, -3.3009129753128925, -2.806596173872817, -1.1746108298977596, 0.48291485011627994, 1.7115612598560852, -3.11021911327366], "y": [4.2582326903317, 0.8721015007871111, 0.2214244555237655, -2.5536338965148286, 0.06870184127693946, 4.390692369119454, 3.8670338084964593, -0.40626541063480387, -0.6448507721424273, -1.1327815091235676, 1.0479914879485945, -0.2590320283399042, -0.4871685859289662, -0.6857168568023184, 1.4784699779499466, -3.3974817759507796, -2.966437421868684, -2.722900250849224, -1.1275923382280795, 0.10567679826982719, -0.22407499130995792, 1.2331759384168932, -1.3806249710310723, -0.6983268850610936, 0.1682086843510496, -3.1312767878713186, 0.7048680990464851, -2.0211725571887182, -1.1860570942280215, 2.830579659344523, -2.678775801049431, 1.5147221779343127, 1.7996657221856782, -1.7278875892971903, 1.207950008132459, -1.4405669073444431, 3.3835575762658023, -0.589861946902449, 0.5152646881057065, 1.7941688941805785]}, {"hoverinfo": "text", "hoverlabel": {"align": "left"}, "hovertext": ["\u201eWir m\u00fcssen in Europa wissen, wer \u00fcber unsere Grenzen zu uns kommt und<br />wer uns wieder verl\u00e4sst. Die Speicherung von Fluggastdaten gibt<br />europ\u00e4ischen Sicherheitsbeh\u00f6rden die M\u00f6glichkeit, die Reisebewegung<br />von Terroristen und Schwerkriminellen besser nachzuvollziehen. Daf\u00fcr<br />haben wir jahrelang auf EU-Ebene gek\u00e4mpft.\u201d", "\u201eIm Rahmen der Terrorbek\u00e4mpfung und -pr\u00e4vention sowie bei der<br />Bek\u00e4mpfung von organisierter Schwerstkriminalit\u00e4t kann die Speicherung<br />von Fluggastdaten die Sicherheit der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger erh\u00f6hen.<br />Aber wir sind weiter skeptisch, ob der damit verbundene<br />Grundrechtseingriff mit dem Gebot der Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit vereinbar<br />ist. Das werden wir auf Grundlage der von uns durchgesetzten<br />regelm\u00e4\u00dfigen Berichte der Kommission ans Europ\u00e4ische Parlament<br />\u00fcberpr\u00fcfen und hiervon weitere Schritte ableiten.\u201d", "\u201eDie EU-Richtlinie zur Fluggastdatenspeicherung halten wir f\u00fcr<br />rechtswidrig. Das EU-Kanada-Fluggastdatenabkommen wurde vom<br />Europ\u00e4ischen Gerichtshof als grundrechtswidrig gestoppt. Es ist nicht<br />mit unseren Grundrechten vereinbar, dass alle, die einen Flug buchen,<br />wie Verd\u00e4chtige behandelt werden und hinnehmen m\u00fcssen, dass ihre Daten<br />f\u00fcnf Jahre lang gespeichert und fortlaufend einer automatisierten<br />Rasterfahndung unterzogen werden.\u201d", "\u201eDer Europ\u00e4ische Gerichtshof hat entschieden, dass es gegen<br />europ\u00e4ische Grundrechte verst\u00f6\u00dft, Fluggastdaten ohne Anlass zu<br />speichern. Deshalb hat das Gericht das Abkommen der EU mit Kanada zur<br />Speicherung von Fluggast-Daten kassiert. Auch die europ\u00e4ische<br />Richtlinie und die entsprechenden nationalen Gesetze zum Speichern von<br />Fluggastdaten ohne Anlass sind unzul\u00e4ssig. Deutschland ist hierf\u00fcr von<br />der EU verklagt worden. Die Daten werden aber weiter gespeichert. DIE<br />LINKE will das Verbot durchsetzen.\u201d", "\u201eDie Erhebung von Fluggastdaten kann zwar bei der Bek\u00e4mpfung von<br />internationaler Kriminalit\u00e4t und Terrorismus ein erg\u00e4nzendes<br />Instrument sein. Allerdings sehen wir das vorauseilende, massenhafte<br />Sammeln von Reise- und Bewegungsdaten als problematisch an. Die AfD<br />strebt einen wirksamen Schutz der nationalen Grenzen an. Das Anlegen<br />solcher pauschalen Datensammlungen w\u00fcrde dadurch \u00fcberfl\u00fcssig.\u201d", "\u201eWir Freie Demokraten k\u00e4mpfen gegen jede anlasslose Erhebung und<br />Speicherung von personenbezogenen Daten  sei es aufgrund von<br />Vorratsdatenspeicherung, Fluggastdatenerhebung oder automatischer<br />Kennzeichenerfassung mit dauerhafter Datenspeicherung. Denn mehr<br />gespeicherte Daten schaffen nicht mehr Sicherheit. Offensichtlich sind<br />auch nicht fehlende Daten das Problem, sondern fehlendes Personal.\u201d", "\u201eDas System der Kontrolle von Fluggastdaten (auch innerhalb des<br />Schengenraums) hat sich bew\u00e4hrt. Unter der Vorgabe der strengen<br />Datenschutzvorgaben sollte die Speicherung fortgesetzt werden.\u201d", "\u201ePIRATEN stehen f\u00fcr Datensparsamkeit und Datenschutz. Deshalb sollten<br />die Daten von Flugg\u00e4sten nach M\u00f6glichkeit nicht gespeichert werden.\u201d", "\u201eF\u00fcr einen noch festzulegenden befristeten Zeitraum ist eine<br />Speicherung der Daten (z. B. zur Verbrechensbek\u00e4mpfung) sinnvoll.<br />Danach sollte ein Gremium die L\u00f6schung der Daten sicherstellen.\u201d", "\u201eWenn dies zur effektiven Terrorbek\u00e4mpfung notwendig ist, sollen die<br />Sicherheitsbeh\u00f6rden diese Daten speichern d\u00fcrfen.\u201d", "\u201eNach anf\u00e4nglichen Schwierigkeiten in der Umsetzung stellen sich nun<br />erste Erfolge ein. In Frankreich, wo das PNR-System bereits l\u00e4uft,<br />soll es zum Aufsp\u00fcren von 13 Personen gef\u00fchrt haben. In Belgien wurden<br />einem Bericht zufolge bereits 834 gesuchte Kriminelle festgestellt. Zu<br />den Kriminalit\u00e4tsbereichen geh\u00f6rten demnach Terrorismus, Drogenhandel,<br />Kindesentf\u00fchrung und Diebstahl.\u201d", "\u201eWir lehnen grundrechtssch\u00e4dliche Verfahren wie die<br />Vorratsdatenspeicherung, die Speicherung von Fluggastdaten und das<br />Eindringen von Ermittlungsbeh\u00f6rden in private Rechner \u00fcber Fernzugriff<br />ab. Unter dem Deckmantel der Terrorbek\u00e4mpfung findet eine schleichende<br />Aush\u00f6hlung der informationellen Selbstbestimmung statt, B\u00fcrger werden<br />zusehends unter Generalverdacht gestellt.\u201d", "\u201eNur die Flugdaten von Boeing-Passagieren. Zur Sicherheit und um<br />Hinterbliebenen schneller Gewissheit verschaffen zu k\u00f6nnen.\u201d", "\u201eEs m\u00fc\u00dfte zuvor gekl\u00e4rt werden, inwieweit das der allgemeinen<br />Sicherheit mehr dient als es der informationellen Selbstbestimmung<br />schadet.\u201d", "\u201eDie \u00dcberwachung der unbescholtenen B\u00fcrger ist bereits zu weit<br />fortgeschritten.\u201d", "\u201eEs handelt sich dabei um eine \u00dcberwachungsma\u00dfnahme die wir genauso<br />ablehnen, wir die \u00dcbermittlung dieser Daten an Nicht-EU-Staaten, zum<br />Beispiel die USA.\u201d", "\u201eWir sind gegen Massenbespitzelung und Vorratsdatenspeicherung.\u201d", "\u201eDie Speicherung von Daten \u00fcber den Flugverkehr jedes einzelnen hat<br />bislang keinen Terrorangriff verhindert, sondern dient nur dem Ausbau<br />der \u00dcberwachung der Bev\u00f6lkerung.\u201d", "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", "\u201eB\u00fcndnis C steht f\u00fcr das Prinzip, jede staatliche \u00dcberwachung in ihrem<br />Umfang und in ihren Befugnissen zu begrenzen. Das gilt auch und<br />besonders f\u00fcr die Speicherung personenbezogener Daten.\u201d", "\u201eDie geplante Fluggastdatenspeicherung stellt einen massiven Eingriff<br />in die Pers\u00f6nlichkeitsrechte von Millionen Reisenden dar und ist auch<br />mit Sicherheitserw\u00e4gungen nicht zu rechtfertigen.\u201d", "\u201eDas Bedingungslose Grundeinkommen geht vom m\u00fcndigen B\u00fcrger aus und<br />lehnt unn\u00f6tige Einschr\u00e4nkungen der individuellen Freiheit ab.\u201d", "\u201eDie Bev\u00f6lkerung lehnt Datenspeicherungen mehrheitlich ab. Daher<br />stimmen wir dagegen. Unsere Position orientiert sich dabei an<br />aktuellen Umfragewerten und ist nur vor\u00fcbergehend. Erst durch eine<br />Abstimmung in unserem Online-Forum erfolgt eine verbindliche<br />Festlegung. Wir sind sehr gespannt darauf, wie sich die Menschen in<br />unserem Forum zu diesem Thema \u00e4u\u00dfern und werden uns anschlie\u00dfend daran<br />orientieren.\u201d", "\u201eAlle Menschen haben das Recht, dar\u00fcber zu bestimmen, welche ihrer<br />Daten gespeichert werden. Denn einmal gesammelte Daten k\u00f6nnen leicht<br />missbraucht werden. Demokratie in Europa wird dieses Recht st\u00e4rken.<br />Die Daten von Flugg\u00e4sten bilden da keine Ausnahme.\u201d", "\u201eDie Partei DER III. WEG tritt f\u00fcr die St\u00e4rkung der B\u00fcrger- und<br />Freiheitsrecht ein und lehnt einen \u00dcberwachungsstaat kategorisch ab.\u201d", "\u201eZur Terrorpr\u00e4vention ist es leider notwendig und ehrliche Menschen,<br />die beruflich viel fliegen m\u00fcssen, sollten gegen die Speicherung der<br />Daten zur eigenen Sicherheit nichts haben.\u201d", "\u201eImmer mehr Freiheiten werden f\u00fcr eine angebliche Sicherheit geopfert,<br />die aber h\u00e4ufig lediglich dem Ausbau weiterer \u00dcberwachung dient. Aus<br />Sicht der Partei DIE RECHTE steht die Speicherung von Millionen<br />Fluggastdaten in keinem Verh\u00e4ltnis zum Nutzen, m\u00f6glicherweise in einem<br />Einzelfall einen Kriminellen \u00fcberf\u00fchren zu k\u00f6nnen. Die<br />Kontrollmechanismen an europ\u00e4ischen Flugh\u00e4fen sind ausreichend, um den<br />Flugverkehr zu sch\u00fctzen, eine pauschale Bespitzelung aller Flugg\u00e4ste<br />braucht es daf\u00fcr nicht.\u201d", "\u201ePers\u00f6nlichkeitsrechte haben f\u00fcr die Violetten eine gro\u00dfe Bedeutung.\u201d", "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", "\u201eDiese Datenspeicherung hat bisher nicht zur Verhinderung von<br />Attentaten beigetragen. Dar\u00fcber hinaus stellt eine<br />verdachtsunabh\u00e4ngige Speicherung von Daten alle B\u00fcrgerInnen unter<br />Generalverdacht und kann zur politischen Kontrolle missbraucht werden.<br />Der Europ\u00e4ische Gerichtshof stellte 2016 klar, dass Einschr\u00e4nkungen<br />des Schutzes personenbezogener Daten auf das absolut Notwendige<br />beschr\u00e4nkt werden m\u00fcssen.\u201d", "\u201eJa, ein Tribut an die Zunahme und Entwicklung des internationalen<br />Terrorismus.\u201d", "\u201eTerroristen und international vernetzte Kriminelle nutzen auch<br />Flugzeuge. Zum Zweck der inneren und \u00e4u\u00dferen Sicherheit muss man die<br />im Flugverkehr erhobenen Daten auch nutzen d\u00fcrfen.\u201d", "\u201eDie anlasslose Speicherung von Daten hat bisher keine \u00fcberzeugenden<br />Resultate in der Verbrechensbek\u00e4mpfung oder Aufkl\u00e4rung geliefert.<br />Gleichzeitig bietet sie gro\u00dfes Potential zum Missbrauch.\u201d", "\u201eZudem: Die Weitergabe innereurop\u00e4ischer Flugdaten an die USA muss<br />beendet werden.\u201d", "\u201eF\u00fcr mehr informationelle Selbstbestimmung. Sie ist Teil der<br />Menschenrechte, die \u00fcber den Rechten des Staates stehen.\u201d", "\u201eF\u00fcr uns gilt das Prinzip der Datensparsamkeit: Das, was nicht<br />unbedingt erfasst werden muss, sollte auch nicht erfasst werden. Nur<br />das, was nachweislich gro\u00dfe Vorteile in der Bek\u00e4mpfung von Terrorismus<br />und Kriminalit\u00e4t bietet oder zu dem keine Alternativen bestehen, darf<br />umgesetzt werden. Grunds\u00e4tzlich stellen wir im Zweifelsfall Freiheit<br />vor Sicherheit.\u201d", "\u201eAls \"Ein-Themen-Partei\" setzen wir uns ein f\u00fcr unver\u00e4u\u00dferliche<br />Tierrechte, angelehnt an die Menschenrechte, soweit sinnvoll<br />\u00fcbertragbar. Hilfsweise treten wir ein f\u00fcr verbesserten Tierschutz.<br />Ern\u00e4hrung, Landwirtschaft, Jagd, Erhalt von Lebensr\u00e4umen sowie<br />Tierversuche sind davon betroffen.  Zu anderen, auch nicht unwichtigen<br />Themen enthalten wir uns bewusst, um gegebenenfalls in<br />Koalitionsverhandlungen das maximal M\u00f6gliche f\u00fcr unser Hauptanliegen<br />erreichen zu k\u00f6nnen.\u201d", "\u201eDie Partei f\u00fcr Gesundheitsforschung ist eine Ein-Themen-Partei, die<br />als einziges Ziel hat, die Entwicklung wirksamer Medizin gegen<br />Alterskrankheiten wie Krebs, Alzheimer, Schlaganfall und Diabetes Typ<br />2 zu beschleunigen. Sie setzt sich daf\u00fcr ein, dass mehr staatliche<br />Forschungsinstitute in diesem Bereich gebaut und betrieben werden und<br />die entsprechenden Fachbereiche an den Universit\u00e4ten ausgebaut werden.<br />In alle anderen politischen Themen will sich die Partei nicht<br />einmischen.\u201d", "\u201eEuropol muss der zentrale Akteur bei der Bek\u00e4mpfung von grenznaher<br />oder grenz\u00fcberschreitender Kriminalit\u00e4t werden. Durch einen<br />verbesserten und standardisierten Informationsaustausch zwischen den<br />EU-Mitgliedsstaaten k\u00f6nnen die Kriminalit\u00e4tsraten deutlich gesenkt<br />werden.\u201d"], "marker": {"color": ["#2ca02c", "lightgray", "#d62728", "#d62728", "lightgray", "#d62728", "#2ca02c", "#d62728", "lightgray", "#2ca02c", "#2ca02c", "#d62728", "#d62728", "lightgray", "#d62728", "#d62728", "#d62728", "#d62728", "#d62728", "#d62728", "#d62728", "#d62728", "#d62728", "#d62728", "#d62728", "#d62728", "#2ca02c", "#d62728", "#d62728", "#d62728", "#d62728", "#2ca02c", "#2ca02c", "#d62728", "#d62728", "#d62728", "#d62728", "lightgray", "lightgray", "#d62728"], "size": 9}, "mode": "markers+text", "text": ["CDU / CSU", "SPD", "GR\u00dcNE", "DIE LINKE", "AfD", "FDP", "FREIE W\u00c4HLER", "PIRATEN", "Tierschutzpartei", "NPD", "FAMILIE", "\u00d6DP", "Die PARTEI", "Volksabstimmung", "BP", "DKP", "MLPD", "SGP", "TIERSCHUTZ hier!", "Tierschutzallianz", "B\u00fcndnis C", "BIG", "BGE", "DIE DIREKTE!", "DiEM25", "III. Weg", "Die Grauen", "DIE RECHTE", "DIE VIOLETTEN", "LIEBE", "DIE FRAUEN", "Graue Panther", "LKR", "MENSCHLICHE WELT", "NL", "\u00d6koLinX", "Die Humanisten", "PARTEI F\u00dcR DIE TIERE", "Gesundheitsforschung", "Volt"], "textposition": "middle right", "type": "scatter", "uid": "19f1a764-a721-4ae4-bf43-0c26e44e5c6f", "visible": false, "x": [1.5648985920666358, -3.3290101432664323, -3.6146636568378376, -2.2866629460064516, 6.589901631972795, 1.3458251705868596, 1.6489045942010683, -2.8247737981261736, -2.7741913958772377, 6.053715739607908, -0.4969577609623172, -1.1366357832366043, -2.5394774566699394, 4.487959838531389, 3.8006727073161928, -0.5465751261091075, -1.6348919937812727, -0.7900366061386696, 5.344557165452352, -1.8014497164345187, 3.786040077778895, -1.7936644870981144, -2.6879543468743776, -1.3305149148169626, -3.6105772651773576, 4.8775709187824905, 0.44902154312928694, 5.462157632764372, -1.888218389924846, -1.5330645877015796, -2.2348924959885226, 1.272066009073449, 1.4001278961174246, -1.031343663968042, -3.3009129753128925, -2.806596173872817, -1.1746108298977596, 0.48291485011627994, 1.7115612598560852, -3.11021911327366], "y": [4.2582326903317, 0.8721015007871111, 0.2214244555237655, -2.5536338965148286, 0.06870184127693946, 4.390692369119454, 3.8670338084964593, -0.40626541063480387, -0.6448507721424273, -1.1327815091235676, 1.0479914879485945, -0.2590320283399042, -0.4871685859289662, -0.6857168568023184, 1.4784699779499466, -3.3974817759507796, -2.966437421868684, -2.722900250849224, -1.1275923382280795, 0.10567679826982719, -0.22407499130995792, 1.2331759384168932, -1.3806249710310723, -0.6983268850610936, 0.1682086843510496, -3.1312767878713186, 0.7048680990464851, -2.0211725571887182, -1.1860570942280215, 2.830579659344523, -2.678775801049431, 1.5147221779343127, 1.7996657221856782, -1.7278875892971903, 1.207950008132459, -1.4405669073444431, 3.3835575762658023, -0.589861946902449, 0.5152646881057065, 1.7941688941805785]}, {"hoverinfo": "text", "hoverlabel": {"align": "left"}, "hovertext": ["\u201eDie Arbeitsmarktpolitik soll weiterhin Aufgabe der Mitgliedsstaaten<br />bleiben. Nicht die EU, sondern die einzelnen Mitgliedsstaaten sollen<br />weiterhin \u00fcber die Einf\u00fchrung und gegebenenfalls die H\u00f6he eines<br />Mindestlohns entscheiden. Unser Europa der sozialen Sicherheit<br />konzentriert sich auf Grundstandards beim Arbeitsschutz und<br />Arbeitnehmerrechten, sowie Gesundheits-, Umwelt- und<br />Verbraucherschutzstandards.\u201d", "\u201eWir wollen faire Mindestl\u00f6hne in ganz Europa. Kein Vollzeit-Lohn in<br />der EU darf unter der nationalen Armutsschwelle liegen. Daher fordern<br />wir Mindestl\u00f6hne, die mindestens 60 Prozent des nationalen Medianlohns<br />betragen. Dem entsprechend ist auch in Deutschland der aktuelle<br />Mindestlohn zu niedrig. Er soll auf 12 Euro steigen, um die<br />Besch\u00e4ftigten besser an den Produktivit\u00e4tszuw\u00e4chsen der letzten Jahre<br />zu beteiligen und besser gegen Altersarmut zu sch\u00fctzen.\u201d", "\u201eWir machen uns stark f\u00fcr eine europ\u00e4ische Mindestlohnrichtlinie, die<br />allen Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmern in der Europ\u00e4ischen Union<br />entsprechend den Lebenshaltungskosten des jeweiligen Landes ein<br />ausk\u00f6mmliches Einkommen garantiert.\u201d", "\u201eWir treten f\u00fcr eine verbindliche europ\u00e4ische Mindestlohnregelung ein:<br />Alle EU-Staaten werden dazu verpflichtet, armutsfeste<br />existenzsichernde gesetzliche Mindestl\u00f6hne einzuf\u00fchren. Daf\u00fcr m\u00fcssen<br />sie oberhalb von 60 Prozent der mittleren Verdienste (in der<br />Fachsprache: des Medianlohns) in den jeweiligen L\u00e4ndern liegen. In<br />Deutschland w\u00e4ren das: 12 Euro.\u201d", "\u201eDie sozialen Sicherungssysteme der verschiedenen EU-L\u00e4nder sind<br />h\u00f6chst unterschiedlich geregelt. Gleiches gilt f\u00fcr die Arbeitsm\u00e4rkte.<br />Die sich daraus ergebende Vielfalt wollen wir im Sinne des Wettbewerbs<br />der Systeme innerhalb der EU erhalten. Erfolgreiche L\u00e4nder sind<br />Vorbild f\u00fcr die anderen. Keinesfalls darf es zu einer<br />Vereinheitlichung von Sozialsystemen kommen, da dies eine weitere<br />Senkung der Sozialstandards zur Folge haben wird.\u201d", "\u201eDie Ausgestaltung von Arbeitslosenversicherung und Mindestlohn kann<br />nur durch nationale Tarif- und Arbeitsmarktpolitik erfolgen, denn<br />gerade der Arbeitsmarkt ist abh\u00e4ngig von den unterschiedlichen<br />wirtschaftlichen Rahmenbedingungen eines Landes. Eine einheitliche<br />europ\u00e4ische Regelung w\u00e4re daher nicht zielf\u00fchrend.\u201d", "\u201eWir setzen uns f\u00fcr die Schaffung sozialer Rechte als Mindeststandard<br />ein, die allen europ\u00e4ischen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern zustehen. Wir sind<br />aber dagegen, pauschale Rechtsvorschriften mit Mengenvorgaben,<br />Prozents\u00e4tzen oder Systemen zu erlassen, die verbindlich auf<br />nationaler Ebene umgesetzt werden m\u00fcssen. Die Rolle der EU muss darin<br />bestehen, Mindestschutzniveaus festzulegen, um insbesondere<br />Sozialdumping zu verhindern. Den Mitgliedstaaten steht es frei, \u00fcber<br />die Mindestniveaus hinauszugehen.\u201d", "\u201eDer Mindestlohn hat in Deutschland einen nennenswerten Beitrag zur<br />Zunahme der Kaufkraft der Bev\u00f6lkerung geleistet und ist eine<br />Br\u00fcckentechnologie auf dem Weg zum Bedingungslosen Grundeinkommen. Die<br />Wirtschaft als Ganzes hat vom Mindestlohn profitiert. Dieses Modell<br />sollte auf alle L\u00e4nder in Europa \u00fcbertragen werden.\u201d", "\u201eDie Einf\u00fchrung eines EU-weiten Mindestlohnes, abh\u00e4ngig vom<br />Durchschnittseinkommen des jeweiligen Landes, sollte zu den<br />Sozialstandards der EU geh\u00f6ren - Mindestl\u00f6hne verhindern die<br />Ausbeutung der Arbeitnehmer, die Abwanderung von Fachkr\u00e4ften in andere<br />EU-L\u00e4nder mit h\u00f6herem Lohnniveau und sie tragen auf lange Sicht zu<br />einer Produktivit\u00e4tsangleichung aller Mitgliedstaaten bei, da man aus<br />Wettbewerbsgr\u00fcnden auf Innovation und technischen Fortschritt setzen<br />muss.\u201d", "\u201eDie Lohnpolitik sollte Sache der Nationalstaaten sein. Die<br />Bedingungen und Lebensverh\u00e4ltnisse innerhalb Europas sind viel zu<br />unterschiedlich, so dass mit einem einheitlichen Mindestlohn niemandem<br />geholfen w\u00e4re.\u201d", "\u201eDie einzelnen Staaten m\u00fcssen dabei den Mindestlohn selbst festlegen,<br />er muss aber der arbeitenden Bev\u00f6lkerung das Existenzminimum<br />zusichern. Mindestlohn ist auch ein EU weites Schutzinstrument vor<br />Ausbeutung und Lohndumping durch Arbeitskr\u00e4fte aus<br />Niedriglohnl\u00e4ndern.\u201d", "\u201eJa, der Mindestlohn ist auf ein ausk\u00f6mmliches Ma\u00df zu erh\u00f6hen, so dass<br />die Arbeitnehmer in ihren L\u00e4ndern einen ordentlichen Lebensunterhalt<br />haben und ausreichend Rentenanspr\u00fcche erwerben, so dass sie im Alter<br />in W\u00fcrde leben k\u00f6nnen.\u201d", "\u201eDar\u00fcber hinaus fordern wir seit Jahren die Einf\u00fchrung eines<br />Existenzmaximums von 1 Mio. Egal, wie sich Ihr Reichtum zusammensetzt,<br />H\u00e4user, Pelze, Pferde, Yachten - wir addieren, und alles, was \u00fcber 1<br />Mio. geht, wird umverteilt. Das wird sch\u00f6ne \u00dcberraschungen geben!<br />Merke: Mit bedingungslosem Grundeinkommen w\u00e4re Hitler Maler<br />geblieben.\u201d", "\u201eDie Einf\u00fchrung eines Mindestlohns und seine H\u00f6he sollen in<br />einzelstaatlicher Zust\u00e4ndigkeit verbleiben, Subsidiarit\u00e4tsgrundsatz.\u201d", "\u201eDa die wirtschaftliche und soziale Lage in den Staaten zum Teil sehr<br />unterschiedlich ist, muss das jedes Mitglied selbst entscheiden.\u201d", "\u201eDie generelle Einf\u00fchrung von Mindestl\u00f6hnen ist sinnvoll, um<br />Lohndumping zu behindern. Dazu muss der Mindestlohn eine ausreichende<br />H\u00f6he haben und darf nicht durch Ausnahmeregeln unterlaufen werden. Wir<br />fordern einen Mindestlohn von 15 Euro. Allerdings wird Lohndumping<br />damit nur behindert, nicht verhindert. Die M\u00f6glichkeit arbeitende<br />Menschen gegeneinander auszuspielen ergibt sich u.a. durch die<br />wirtschaftlichen Ungleichheiten zwischen den Mitgliedsl\u00e4ndern.\u201d", "\u201eJa, aber der deutsche Mindestlohn ist viel zu niedrig. Mindestl\u00f6hne<br />ersetzen nicht den n\u00f6tigen Kampf um h\u00f6here L\u00f6hne und Geh\u00e4lter in den<br />Betrieben. Die Ausbeutung der Lohnarbeit durch die Kapitalisten kann<br />man damit allerdings nicht beseitigen.\u201d", "\u201eDie SGP fordert ein europaweites bedingungsloses Grundeinkommen von<br />1500 Euro f\u00fcr alle in allen europ\u00e4ischen L\u00e4ndern. Hohe Sozialstandards<br />und das Recht auf gut bezahlte Arbeit m\u00fcssen auf dem ganzen Kontinent<br />gelten. Diese Forderungen k\u00f6nnen nicht mithilfe der EU durchgesetzt<br />werden, sondern nur gegen sie. Die SGP k\u00e4mpft f\u00fcr die Vereinigung<br />Europas von unten auf sozialistischer Grundlage.\u201d", "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", "\u201eEntspricht nicht den regionalen Gegebenheiten.\u201d", "\u201eDie Einf\u00fchrung eines Mindestlohnes wird den unterschiedlichen<br />wirtschaftlichen und Kaufkraftbedingungen nicht gerecht und muss den<br />Mitgliedsstaaten \u00fcberlassen werden. B\u00fcndnis C will die politische und<br />fiskalische Selbstbestimmung erhalten.\u201d", "\u201eDie EU braucht verbindliche Vorgaben f\u00fcr eine faire und angemessene<br />Verg\u00fctung in allen Mitgliedstaaten. Nur so k\u00f6nnen Ph\u00e4nomene wie<br />Sozialmigration und Lohndumping wirksam einged\u00e4mmt werden.\u201d", "\u201eDas Bedingungslose Grundeinkommen erm\u00e4chtigt jeden einzelnen<br />Menschen, selbst zu entscheiden, ob Lohn und Arbeitsbedingungen<br />akzeptabel sind oder nicht. Der Mindestlohn ist von seiner Idee her<br />nicht geeignet, die Existenzsicherung und gesellschaftliche Teilhabe<br />zu gew\u00e4hrleisten, insbesondere wenn Kinder und Angeh\u00f6rige mit zu<br />versorgen sind. Trotzdem bef\u00fcrworten wir die Einf\u00fchrung eines<br />Mindestlohns, zumindest solange es noch kein Bedingungsloses<br />Grundeinkommen gibt.\u201d", "\u201eWir w\u00fcrden f\u00fcr die Einf\u00fchrung eines nationalen Mindestlohns in allen<br />Mitgliedstaaten stimmen, da sich laut zahlreicher Umfragen die<br />Bev\u00f6lkerung daf\u00fcr ausspricht. Unsere Position orientiert sich dabei an<br />aktuellen Umfragewerten und ist nur vor\u00fcbergehend. Erst durch eine<br />Abstimmung in unserem Online-Forum erfolgt eine verbindliche<br />Festlegung. Wir sind sehr gespannt darauf, wie sich die Menschen in<br />unserem Forum zu diesem Thema \u00e4u\u00dfern werden und werden uns<br />anschlie\u00dfend daran orientieren.\u201d", "\u201eIn ganz Europa sollte ein Mindestlohn eingef\u00fchrt werden, der sich an<br />den Lebenshaltungskosten der L\u00e4nder orientiert und der automatisch mit<br />der Teuerung angehoben wird. Wirtschaftlicher Wettbewerb muss durch<br />unternehmerisches Geschick stattfinden, nicht durch Lohndumping, das<br />auf dem R\u00fccken der Arbeitnehmer*innen ausgetragen wird.\u201d", "\u201eDie Partei DER III. WEG steht allgemein f\u00fcr einen fl\u00e4chendeckenden<br />und j\u00e4hrlich angepassten Mindestlohn ohne Ausnahmen. Ebenso muss eine<br />Beteiligung der Arbeiter am Gewinn von Gro\u00dfunternehmen staatlich<br />geregelt werden, was durch h\u00f6here Kaufkraft und bessere<br />Arbeitsleistung die Wirtschaft st\u00e4rkt. Managergeh\u00e4lter geh\u00f6ren im<br />Gegenzug nach oben begrenzt. Dennoch soll der Mindestlohn national<br />geregelt sein.\u201d", "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", "\u201eAus unserer Sicht spricht nichts dagegen, wenn sich die EU f\u00fcr die<br />Einf\u00fchrung eines nationalen Mindestlohns in allen Mitgliedstaaten<br />einsetzt - solange die Entscheidung dar\u00fcber, ob ein Mindestlohn<br />eingef\u00fchrt wird oder nicht, im Kompetenzbereich der Nationalstaaten<br />bleibt.\u201d", "\u201eBis zur Einf\u00fchrung des Bedingungslosen Grundeinkommens ist ein<br />Mindestlohn ein gutes Mittel f\u00fcr gerechte Bezahlung.\u201d", "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", "\u201eEin existenzsichernder (!) Mindestlohn in allen EU-L\u00e4ndern<br />verhindert, dass Menschen zur Migration gezwungen werden. Die<br />Existenzsicherung durch den Mindestlohn muss auch bei einer radikal<br />verk\u00fcrzten Arbeitszeit gew\u00e4hrleistet sein.\u201d", "\u201eEin erster notwendiger Schritt zur Verhinderung der sozialbegr\u00fcndeten<br />V\u00f6lkerwanderung.\u201d", "\u201eJeder Staat soll frei entscheiden k\u00f6nnen, ob er einen gesetzlichen<br />Mindestlohn vorschreiben will oder nicht. Mindestl\u00f6hne k\u00f6nnen gro\u00dfe<br />Sch\u00e4den anrichten, wenn sie zu starr oder zu hoch festgesetzt werden.<br />Die Entscheidungen sollen der Staat und seine Tarifpartner treffen,<br />nicht die EU. In den EU-Vertr\u00e4gen gibt es aus gutem Grund keine<br />Kompetenz der EU f\u00fcr Mindestl\u00f6hne.\u201d", "\u201eDie MENSCHLICHE WELT setzt sich f\u00fcr eine grundlegende Reform der EU<br />in Richtung Gemeinwohlwirtschaft, Demokratisierung und<br />Dezentralisierung ein. Die Einf\u00fchrung eines fairen Mindestlohns passt<br />in solch eine Reform.\u201d", "\u201eWenn wir es ehrlich betrachten, m\u00fcssen wir einen europaweiten<br />Mindestlohn, der regional angepasst ist, einf\u00fchren, um die<br />Verh\u00e4ltnisse der europ\u00e4ischen Arbeitnehmer anzupassen. Ein<br />europaweiter Mindestlohn kann Arbeitnehmer in der EU wirksam vor<br />Ausbeutung sch\u00fctzen.\u201d", "\u201eEin Mittel, um die zunehmende soziale Spaltung der Gesellschaft zu<br />verlangsamen, den Absturz von \u00c4rmeren ins Nichts zu verhindern, die<br />Ausbeutung wenigstens etwas zu begrenzen. Der k\u00fcnftige EU-weite<br />Mindestlohn darf nicht niedriger liegen als der bisher h\u00f6chste<br />Mindestlohn in einem EU-Staat.\u201d", "\u201eIn Europa sind die Lebenshaltungskosten je nach Region sehr<br />unterschiedlich. Unterschiedliche Lohnniveaus f\u00fchren zu<br />Arbeitsmigration und sozialen Verwerfungen innerhalb Europas. Ein<br />regional bemessener Mindestlohn ist eine angemessene, faire und<br />f\u00f6derale Lohngrenze und kann diese Probleme minimieren. Dieser sollte<br />nach einer allgemeinverbindlichen Formel f\u00fcr jede Region individuell<br />bemessen werden. Unser langfristiges Ziel ist ein europaweites,<br />regional bemessenes Grundeinkommen.\u201d", "\u201eAls \"Ein-Themen-Partei\" setzen wir uns ein f\u00fcr unver\u00e4u\u00dferliche<br />Tierrechte, angelehnt an die Menschenrechte, soweit sinnvoll<br />\u00fcbertragbar. Hilfsweise treten wir ein f\u00fcr verbesserten Tierschutz.<br />Ern\u00e4hrung, Landwirtschaft, Jagd, Erhalt von Lebensr\u00e4umen sowie<br />Tierversuche sind davon betroffen.  Zu anderen, auch nicht unwichtigen<br />Themen enthalten wir uns bewusst, um gegebenenfalls in<br />Koalitionsverhandlungen das maximal M\u00f6gliche f\u00fcr unser Hauptanliegen<br />erreichen zu k\u00f6nnen.\u201d", "\u201eDie Partei f\u00fcr Gesundheitsforschung ist eine Ein-Themen-Partei, die<br />als einziges Ziel hat, die Entwicklung wirksamer Medizin gegen<br />Alterskrankheiten wie Krebs, Alzheimer, Schlaganfall und Diabetes Typ<br />2 zu beschleunigen. Sie setzt sich daf\u00fcr ein, dass mehr staatliche<br />Forschungsinstitute in diesem Bereich gebaut und betrieben werden und<br />die entsprechenden Fachbereiche an den Universit\u00e4ten ausgebaut werden.<br />In alle anderen politischen Themen will sich die Partei nicht<br />einmischen.\u201d", "\u201eVolt will sukzessive einen differenzierten Mindestlohn einf\u00fchren, von<br />dem die Menschen leben k\u00f6nnen. Das Lohnniveau l\u00e4sst sich allerdings<br />nicht mehr sinnvoll anhand nationaler Grenzen definieren und soll<br />daher \u00fcber Wirtschaftsr\u00e4ume regional differenziert werden.\u201d"], "marker": {"color": ["#d62728", "#2ca02c", "#2ca02c", "#2ca02c", "#d62728", "#d62728", "#d62728", "#2ca02c", "#2ca02c", "#d62728", "#2ca02c", "#2ca02c", "#2ca02c", "#d62728", "#d62728", "#2ca02c", "#2ca02c", "#2ca02c", "#d62728", "lightgray", "#d62728", "#2ca02c", "lightgray", "#2ca02c", "#2ca02c", "#2ca02c", "#2ca02c", "#2ca02c", "#2ca02c", "#2ca02c", "#2ca02c", "#2ca02c", "#d62728", "#2ca02c", "#2ca02c", "#2ca02c", "#2ca02c", "lightgray", "lightgray", "#2ca02c"], "size": 9}, "mode": "markers+text", "text": ["CDU / CSU", "SPD", "GR\u00dcNE", "DIE LINKE", "AfD", "FDP", "FREIE W\u00c4HLER", "PIRATEN", "Tierschutzpartei", "NPD", "FAMILIE", "\u00d6DP", "Die PARTEI", "Volksabstimmung", "BP", "DKP", "MLPD", "SGP", "TIERSCHUTZ hier!", "Tierschutzallianz", "B\u00fcndnis C", "BIG", "BGE", "DIE DIREKTE!", "DiEM25", "III. Weg", "Die Grauen", "DIE RECHTE", "DIE VIOLETTEN", "LIEBE", "DIE FRAUEN", "Graue Panther", "LKR", "MENSCHLICHE WELT", "NL", "\u00d6koLinX", "Die Humanisten", "PARTEI F\u00dcR DIE TIERE", "Gesundheitsforschung", "Volt"], "textposition": "middle right", "type": "scatter", "uid": "7fdcae5a-a6a6-4145-a8b7-87a20359577d", "visible": false, "x": [1.5648985920666358, -3.3290101432664323, -3.6146636568378376, -2.2866629460064516, 6.589901631972795, 1.3458251705868596, 1.6489045942010683, -2.8247737981261736, -2.7741913958772377, 6.053715739607908, -0.4969577609623172, -1.1366357832366043, -2.5394774566699394, 4.487959838531389, 3.8006727073161928, -0.5465751261091075, -1.6348919937812727, -0.7900366061386696, 5.344557165452352, -1.8014497164345187, 3.786040077778895, -1.7936644870981144, -2.6879543468743776, -1.3305149148169626, -3.6105772651773576, 4.8775709187824905, 0.44902154312928694, 5.462157632764372, -1.888218389924846, -1.5330645877015796, -2.2348924959885226, 1.272066009073449, 1.4001278961174246, -1.031343663968042, -3.3009129753128925, -2.806596173872817, -1.1746108298977596, 0.48291485011627994, 1.7115612598560852, -3.11021911327366], "y": [4.2582326903317, 0.8721015007871111, 0.2214244555237655, -2.5536338965148286, 0.06870184127693946, 4.390692369119454, 3.8670338084964593, -0.40626541063480387, -0.6448507721424273, -1.1327815091235676, 1.0479914879485945, -0.2590320283399042, -0.4871685859289662, -0.6857168568023184, 1.4784699779499466, -3.3974817759507796, -2.966437421868684, -2.722900250849224, -1.1275923382280795, 0.10567679826982719, -0.22407499130995792, 1.2331759384168932, -1.3806249710310723, -0.6983268850610936, 0.1682086843510496, -3.1312767878713186, 0.7048680990464851, -2.0211725571887182, -1.1860570942280215, 2.830579659344523, -2.678775801049431, 1.5147221779343127, 1.7996657221856782, -1.7278875892971903, 1.207950008132459, -1.4405669073444431, 3.3835575762658023, -0.589861946902449, 0.5152646881057065, 1.7941688941805785]}, {"hoverinfo": "text", "hoverlabel": {"align": "left"}, "hovertext": ["\u201eDas EU-Fl\u00fcchtlingsabkommen mit der T\u00fcrkei hat dazu beigetragen, dass<br />sich die Fl\u00fcchtlingszahlen deutlich verringert haben. Es hat au\u00dferdem<br />einen entscheidenden Anteil an der Zerschlagung des Schlepperwesens.\u201d", "\u201eWir wollen, dass die EU als Ganzes ihrer humanit\u00e4ren Verantwortung<br />nachkommt. Das Abkommen mit der T\u00fcrkei ist ein Ausdruck daf\u00fcr, dass<br />dies nicht geschieht. Deshalb wollen wir eine Reform des Dublin-<br />Systems, die Kriegsfl\u00fcchtlinge sch\u00fctzt und das Recht auf Asyl<br />vollumf\u00e4nglich gew\u00e4hrt. Daf\u00fcr soll vor allem ein solidarischer<br />Verteilungsschl\u00fcssel eingef\u00fchrt werden und das EU Resettlement-<br />Programm mit dem Fl\u00fcchtlingshilfswerk der Vereinten Nationen (UNHCR)<br />ausgeweitet werden.\u201d", "\u201eDas Fl\u00fcchtlingsabkommen mit der T\u00fcrkei ist eine Folge der Weigerung<br />der EU-L\u00e4nder, zu einer gemeinsamen solidarischen L\u00f6sung in der<br />Fl\u00fcchtlingskrise zu kommen. Es hat zu katastrophalen Lagern auf Lesbos<br />und anderen griechischen Inseln gef\u00fchrt und untergr\u00e4bt durch<br />Abschiebungen ohne Asylrechtspr\u00fcfung das Recht auf Asyl. Es ist Teil<br />der EU-Abschottungspolitik der EU, die sich damit der Willk\u00fcr des<br />Pr\u00e4sidenten Erdogan ausliefert.  Deshalb wollen wir diesen EU-T\u00fcrkei-<br />Deal beenden.\u201d", "\u201eEs ist ganz unklar, was mit den  Milliarden Euro geschieht, die an<br />die T\u00fcrkei gezahlt werden. Das hat inzwischen auch die EU<br />festgestellt.  Zugleich werden schutzsuchende Menschen mit allen<br />Mitteln von der Flucht in die EU abgehalten.\u201d", "\u201eDie AfD fordert in der Migrationspolitik einen grundlegenden<br />Paradigmenwechsel. Jegliche Einwanderung nach Europa muss so begrenzt<br />und gesteuert werden, dass die Identit\u00e4t der europ\u00e4ischen<br />Kulturnationen unter allen Umst\u00e4nden gewahrt bleibt. Die EU und die<br />Nationalstaaten werden aufgefordert, nach australischem Vorbild<br />Abkommen mit Drittl\u00e4ndern zu schlie\u00dfen, um abgelehnte Migranten<br />aufzunehmen, die nicht in ihre Heimatstaaten abgeschoben werden<br />k\u00f6nnen.\u201d", "\u201eWir Freie Demokraten begr\u00fc\u00dfen grunds\u00e4tzlich die Zusammenarbeit mit<br />der T\u00fcrkei in der Fl\u00fcchtlingsfrage, denn so sind kriminelle<br />Schlepperbanden besser zu bek\u00e4mpfen. Dennoch fordern wir, dass der<br />sog. Fl\u00fcchtlingsdeal nicht zu Rabatten bei rechtsstaatlichen Fragen<br />oder der Visafreiheit f\u00fchren darf.\u201d", "\u201eDas R\u00fccknahmeabkommen vom M\u00e4rz 2016 zwischen der EU und der T\u00fcrkei<br />hat sich bew\u00e4hrt. Nach diesem Vorbild streben wir ein<br />R\u00fccknahmeabkommen mit den Maghreb-Staaten an.\u201d", "\u201eDie T\u00fcrkei ist ein autokratisch gef\u00fchrter Staat und die Situation der<br />Gefl\u00fcchteten in der T\u00fcrkei ist untragbar. Es ist rigoros abzulehnen,<br />die T\u00fcrkei f\u00fcr ihre menschliche Ausbeutung an den zur\u00fcckgehaltenen<br />Fl\u00fcchtlingen auch noch finanziell zu unterst\u00fctzen.\u201d", "\u201eDer EU-Rechnungshof kritisiert Intransparenz und Ineffizienz bei der<br />Verwendung der im Rahmen des Abkommens gezahlten Mittel, die Menschen<br />in den Lagern auf den griech. Inseln leben unter katastrophalen<br />Bedingungen. Auch die Sicherheit von in die T\u00fcrkei abgeschobenen<br />Asylbewerber*innen kann noch immer nicht gew\u00e4hrleistet werden. Der von<br />der EU gelobte R\u00fcckgang illegaler Einreisen h\u00e4ngt nicht mit dem<br />Abkommen, sondern u.a. mit dem strengen Grenzregime der T\u00fcrkei<br />zusammen.\u201d", "\u201eZielstellung muss sein, weitere Zuwanderung nach Europa zu<br />verhindern. Das Abkommen mit der T\u00fcrkei bewirkt das Gegenteil, weil<br />Migranten, die bereits in der T\u00fcrkei sind, nach Europa weiterreisen<br />k\u00f6nnen, wenn die T\u00fcrkei im Gegenzug andere Migranten zur\u00fccknimmt.<br />Zudem hat sich die EU durch das Fl\u00fcchtlingsabkommen in eine<br />Abh\u00e4ngigkeit von der T\u00fcrkei begeben. Eine solche Vereinbarung liegt<br />weder in deutschem, noch in europ\u00e4ischem Interesse und ist daher<br />aufzuk\u00fcndigen.\u201d", "\u201eMenschlich eine Katastrophe. \u00dcberf\u00fcllte Fl\u00fcchtlingslager mit<br />chaotischer und menschenunw\u00fcrdiger Versorgung in einem diktatorischen<br />Staat. F\u00fcr die EU Milliardenausgaben mit versprechen<br />Beitrittsverhandlung der T\u00fcrkei zur EU u. Visafreiheit voranzutreiben.<br />Wir d\u00fcrfen uns nicht von der T\u00fcrkei erpressen lassen. Alternativen<br />m\u00fcssen her, wie z.B. Frontex ausbauen um Schleuser u. Schlepper<br />energischer zu bek\u00e4mpfen, dazu neue Fl\u00fcchtlingscamps mit<br />menschenw\u00fcrdigerer Versorgung in andere L\u00e4nder aufbauen.\u201d", "\u201eDas Abkommen mit der T\u00fcrkei verhindert, dass Schlepperbanden die<br />Fl\u00fcchtlinge auf gef\u00e4hrlichen Routen in die EU bringen, andererseits<br />begeben wir uns aber in starke Abh\u00e4ngigkeit zur T\u00fcrkei. Solange wir<br />aber keine andere L\u00f6sung haben, m\u00fcssen wir am Abkommen festhalten. Es<br />besteht die Gefahr, dass Erdogan die EU-Gelder einsetzt, um seine<br />undemokratischen Reformen durchzusetzen.\u201d", "\u201eWenn wir unsere EU-Armee haben, brauchen wir den Irren vom Bosporus<br />nicht l\u00e4nger, um f\u00fcr uns die Schmutzarbeit zu erledigen.\u201d", "\u201eDie T\u00fcrkei soll keine Sondervorteile aus ihrer Lage zum Nachteil der<br />EU ziehen.\u201d", "\u201eDie Fluchtwege sollten kurz gehalten werden.\u201d", "\u201eDas Fl\u00fcchtlingsabkommen war ein schmutziger Deal mit der T\u00fcrkei. Die<br />EU verschob damit im Komplott mit der T\u00fcrkei, die Grenzsicherung nach<br />au\u00dfen, damit Fl\u00fcchtlinge gar nicht mehr an die EU-Grenzen kommen. Die<br />T\u00fcrkei wurde daf\u00fcr bezahlt und die EU sah im Gegenzug unter anderem<br />\u00fcber den brutalen Krieg der T\u00fcrkei gegen die Kurden hinweg.\u201d", "\u201eDas Abkommen mit Erdogan ist ein schmutziger Deal auf Kosten der<br />Fl\u00fcchtlinge. Hinsichtlich der T\u00fcrkei fordern wir den Abbruch der<br />Beziehungen mit dem faschistischen Erdogan-Regime.\u201d", "\u201eDas Fl\u00fcchtlingsabkommen zwischen der EU und der T\u00fcrkei ist ein<br />schmutziger Deal, der der Abschottung der \"Festung Europa\" dient. Die<br />SGP k\u00e4mpft f\u00fcr das Grundrecht jedes Menschen, sich ungehindert auf dem<br />Planeten zu bewegen und Schutz vor Krieg, Armut und Krankheit zu<br />suchen.\u201d", "\u201eSeit Abschluss des Abkommend mit der T\u00fcrkei kommen offiziellen<br />Angaben zufolge deutlich weniger Fl\u00fcchtlinge in Griechenland an.<br />W\u00e4hrend im Januar 2016 laut dem UN-Fl\u00fcchtlingshilfswerk UNHCR noch<br />67.000 Fl\u00fcchtlinge mit Unterst\u00fctzung illegaler Schlepperbanden nach<br />Griechenland gelangten, sind es seit Anfang dieses Jahres angeblich<br />nur noch 1.200. Die T\u00fcrkei scheint also wirksam ihre Grenzen zu<br />sch\u00fctzen und effektiver gegen Menschen-Schleuser-Banden vorzugehen.\u201d", "\u201eVorerst; aber es ist nach besseren L\u00f6sungen zu suchen.\u201d", "\u201eDie T\u00fcrkei verletzt nach internationalem Recht permanent den Luftraum<br />und die Hoheitsgew\u00e4sser Griechenlands. Die EU macht sich mit dem<br />Fl\u00fcchtlingsdeal von der T\u00fcrkei erpressbar. Es darf kein weiteres Geld<br />daf\u00fcr an die T\u00fcrkei gehen. Stattdessen soll die EU die Demokratische<br />Selbstadministration in Nordost-Syrien (DSA Rojava) anerkennen und<br />finanziell unterst\u00fctzen, damit die Fl\u00fcchtlinge aus den t\u00fcrkischen<br />Lagern in diesem befriedeten Teil Syriens z\u00fcgig wieder angesiedelt<br />werden k\u00f6nnen.\u201d", "\u201eGrunds\u00e4tzlich sollte am Fl\u00fcchtlingsabkommen mit der T\u00fcrkei<br />festgehalten werden, da es den Zustrom illegaler Zuwanderer deutlich<br />eind\u00e4mmen konnte. Allerdings besteht auch Verbesserungsbedarf, z.B.<br />bei der R\u00fcckf\u00fchrung abgelehnter Zuwanderer aus Griechenland in die<br />T\u00fcrkei.\u201d", "\u201eDie Sicherung der menschlichen Existenz ist der Inbegriff eines<br />Bedingungslosen Grundeinkommens (BGE). Es sollen Bedingungen in allen<br />L\u00e4ndern erreicht werden, die eine Flucht aus diesen unn\u00f6tig machen,<br />zum Beispiel durch ein Bedingungsloses Grundeinkommen in den<br />Herkunftsl\u00e4ndern. Niemand soll gezwungen sein, gegen seinen Willen die<br />Heimat zu verlassen. Das B\u00fcndnis Grundeinkommen setzt sich f\u00fcr das<br />Existenzrecht und die Sicherung der Menschenw\u00fcrde aller Menschen ein.\u201d", "\u201eWir w\u00fcrden gegen ein Festhalten an dem Fl\u00fcchtlingsabkommen mit der<br />T\u00fcrkei stimmen, da sich die Mehrheit der Bev\u00f6lkerung gegen dieses<br />Abkommen ausspricht. Unsere Position orientiert sich dabei an<br />aktuellen Umfragewerten und ist vor\u00fcbergehend. Erst durch eine<br />Abstimmung in unserem Online-Forum erfolgt eine verbindliche<br />Festlegung. Wir sind sehr gespannt darauf, wie sich die Menschen in<br />unserem Forum zu diesem Thema \u00e4u\u00dfern und werden uns anschlie\u00dfend daran<br />orientieren.\u201d", "\u201eDemokratie in Europa setzt sich f\u00fcr internationale Zusammenarbeit<br />ein. Allerdings d\u00fcrfen \"Deals\" nicht dazu f\u00fchren, dass die<br />Menschenrechte von Gefl\u00fcchteten gef\u00e4hrdet werden. Daher muss das EU-<br />T\u00fcrkei-Abkommen zur Migrationskontrolle beendet werden.\u201d", "\u201eDas so genannte Fl\u00fcchtlingsabkommen mit der T\u00fcrkei war lediglich eine<br />Nebelkerze, welche zur Begrenzung der Zuwanderung nicht den<br />gew\u00fcnschten Effekt gebracht hat und ist daher durch eigenen,<br />konsequenten Grenzschutz zu ersetzen.\u201d", "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", "\u201eDas EU-T\u00fcrkei-Abkommen hat im Prinzip zur Folge, dass illegale<br />Einwanderer gegen legale Einwanderer ausgetauscht werden. Wir wollen<br />aber weder legale noch illegale Einwanderung, sondern \u00fcberhaupt keine<br />weitere Einwanderung nach Europa! Deshalb ist die Aufk\u00fcndigung des EU-<br />T\u00fcrkei-Abkommens eine weitere zu ergreifende Ma\u00dfnahme im Zuge der<br />Verwirklichung der Festung Europa. Daf\u00fcr steht die Partei DIE RECHTE!\u201d", "\u201eDie T\u00fcrkei ist derzeit kein Demokratie-freundliches Land und sollte<br />keine finanziellen Zuwendungen bekommen.\u201d", "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", "\u201eDas Fl\u00fcchtlingsabkommen mit der T\u00fcrkei ist menschenverachtend und<br />unterst\u00fctzt die Diktatur von Pr\u00e4sident Erdogan.\u201d", "\u201eJa, solange keine anderen L\u00f6sungen in Sicht sind, selbst um den Preis<br />damit erpressbar zu sein.\u201d", "\u201eDie Abkommen sollten schon eingehalten werden, auch weil sie allen<br />Beteiligten nutzen. Sie schrecken auch von der illegalen \u00dcberquerung<br />der \u00c4g\u00e4is ab, in der schon zu viele Menschen ihr Leben auf der Flucht<br />verloren haben.\u201d", "\u201eZur Beseitigung von Fluchtursachen setzt sich die MENSCHLICHE WELT<br />f\u00fcr Friedenspolitik, internationale wirtschaftliche Gerechtigkeit und<br />wahre Entwicklungszusammenarbeit ein. In diesem Rahmen w\u00e4re dieses<br />Abkommen nicht mehr notwendig.\u201d", "\u201eWir k\u00f6nnen uns nicht von ausl\u00e4ndischen Autokraten abh\u00e4ngig machen.<br />Ein besserer Weg w\u00e4re es, in der Au\u00dfenpolitik endlich mit einer Stimme<br />zu sprechen: durch eine gemeinsame europ\u00e4ische Regierung, die vom EU<br />Parlament gew\u00e4hlt, kontrolliert und notfalls abgew\u00e4hlt wird. Dar\u00fcber<br />hinaus wollen wir Fl\u00fcchtlinge in allen Regionen Europas gleichm\u00e4\u00dfig<br />verteilen und dadurch die Belastung f\u00fcr jedes Mitgliedsland<br />begrenzen.\u201d", "\u201eDas Fl\u00fcchtlingsabkommen sollte \u00fcberfl\u00fcssig gemacht werden.\u201d", "\u201eGrunds\u00e4tzlich ist das Abkommen mit der T\u00fcrkei sinnvoll. Problematisch<br />ist jedoch, dass sich die EU dadurch von der T\u00fcrkei erpressbar gemacht<br />hat. Die richtige Alternative w\u00e4re es, Asylantr\u00e4ge in gesicherten<br />Zonen im Ausland zu pr\u00fcfen und sichere Einreisewege zu schaffen, die<br />von einer strikten Grenzkontrolle und -sicherung flankiert werden.<br />Teil dieser Grenzsicherung kann auch das Abkommen mit der T\u00fcrkei sein,<br />doch es darf nicht die einzige Ma\u00dfnahme sein.\u201d", "\u201eAls \"Ein-Themen-Partei\" setzen wir uns ein f\u00fcr unver\u00e4u\u00dferliche<br />Tierrechte, angelehnt an die Menschenrechte, soweit sinnvoll<br />\u00fcbertragbar. Hilfsweise treten wir ein f\u00fcr verbesserten Tierschutz.<br />Ern\u00e4hrung, Landwirtschaft, Jagd, Erhalt von Lebensr\u00e4umen sowie<br />Tierversuche sind davon betroffen.  Zu anderen, auch nicht unwichtigen<br />Themen enthalten wir uns bewusst, um gegebenenfalls in<br />Koalitionsverhandlungen das maximal M\u00f6gliche f\u00fcr unser Hauptanliegen<br />erreichen zu k\u00f6nnen.\u201d", "\u201eDie Partei f\u00fcr Gesundheitsforschung ist eine Ein-Themen-Partei, die<br />als einziges Ziel hat, die Entwicklung wirksamer Medizin gegen<br />Alterskrankheiten wie Krebs, Alzheimer, Schlaganfall und Diabetes Typ<br />2 zu beschleunigen. Sie setzt sich daf\u00fcr ein, dass mehr staatliche<br />Forschungsinstitute in diesem Bereich gebaut und betrieben werden und<br />die entsprechenden Fachbereiche an den Universit\u00e4ten ausgebaut werden.<br />In alle anderen politischen Themen will sich die Partei nicht<br />einmischen.\u201d", "\u201eEurop\u00e4ische Asylpolitik muss auf Humanit\u00e4t und Menschenrechten<br />gegr\u00fcndet sein. Volt bekennt sich zu den europ\u00e4ischen Werten zum<br />Schutz von Fl\u00fcchtlingen und Schutzberechtigten gem\u00e4\u00df geltender<br />Menschenrechtskonventionen und europ\u00e4ischer Gesetze. Schutzbed\u00fcrftige<br />Menschen, die vor Menschenrechtsverletzungen, Kriegen (Subsidi\u00e4rer<br />Schutz) und politischer Verfolgung (Genfer Fl\u00fcchtlingskonvention)<br />geflohen sind, d\u00fcrfen nicht abgewiesen oder abgeschoben werden.\u201d"], "marker": {"color": ["#2ca02c", "#d62728", "#d62728", "#d62728", "#d62728", "#2ca02c", "#2ca02c", "#d62728", "#d62728", "#d62728", "#d62728", "lightgray", "#d62728", "#d62728", "#2ca02c", "#d62728", "#d62728", "#d62728", "#2ca02c", "lightgray", "#d62728", "#2ca02c", "#d62728", "#d62728", "#d62728", "#d62728", "#2ca02c", "#d62728", "#d62728", "#2ca02c", "#d62728", "#2ca02c", "#2ca02c", "lightgray", "#d62728", "lightgray", "lightgray", "lightgray", "lightgray", "lightgray"], "size": 9}, "mode": "markers+text", "text": ["CDU / CSU", "SPD", "GR\u00dcNE", "DIE LINKE", "AfD", "FDP", "FREIE W\u00c4HLER", "PIRATEN", "Tierschutzpartei", "NPD", "FAMILIE", "\u00d6DP", "Die PARTEI", "Volksabstimmung", "BP", "DKP", "MLPD", "SGP", "TIERSCHUTZ hier!", "Tierschutzallianz", "B\u00fcndnis C", "BIG", "BGE", "DIE DIREKTE!", "DiEM25", "III. Weg", "Die Grauen", "DIE RECHTE", "DIE VIOLETTEN", "LIEBE", "DIE FRAUEN", "Graue Panther", "LKR", "MENSCHLICHE WELT", "NL", "\u00d6koLinX", "Die Humanisten", "PARTEI F\u00dcR DIE TIERE", "Gesundheitsforschung", "Volt"], "textposition": "middle right", "type": "scatter", "uid": "ae93d5c6-8b51-438b-a238-e1d951ce043e", "visible": false, "x": [1.5648985920666358, -3.3290101432664323, -3.6146636568378376, -2.2866629460064516, 6.589901631972795, 1.3458251705868596, 1.6489045942010683, -2.8247737981261736, -2.7741913958772377, 6.053715739607908, -0.4969577609623172, -1.1366357832366043, -2.5394774566699394, 4.487959838531389, 3.8006727073161928, -0.5465751261091075, -1.6348919937812727, -0.7900366061386696, 5.344557165452352, -1.8014497164345187, 3.786040077778895, -1.7936644870981144, -2.6879543468743776, -1.3305149148169626, -3.6105772651773576, 4.8775709187824905, 0.44902154312928694, 5.462157632764372, -1.888218389924846, -1.5330645877015796, -2.2348924959885226, 1.272066009073449, 1.4001278961174246, -1.031343663968042, -3.3009129753128925, -2.806596173872817, -1.1746108298977596, 0.48291485011627994, 1.7115612598560852, -3.11021911327366], "y": [4.2582326903317, 0.8721015007871111, 0.2214244555237655, -2.5536338965148286, 0.06870184127693946, 4.390692369119454, 3.8670338084964593, -0.40626541063480387, -0.6448507721424273, -1.1327815091235676, 1.0479914879485945, -0.2590320283399042, -0.4871685859289662, -0.6857168568023184, 1.4784699779499466, -3.3974817759507796, -2.966437421868684, -2.722900250849224, -1.1275923382280795, 0.10567679826982719, -0.22407499130995792, 1.2331759384168932, -1.3806249710310723, -0.6983268850610936, 0.1682086843510496, -3.1312767878713186, 0.7048680990464851, -2.0211725571887182, -1.1860570942280215, 2.830579659344523, -2.678775801049431, 1.5147221779343127, 1.7996657221856782, -1.7278875892971903, 1.207950008132459, -1.4405669073444431, 3.3835575762658023, -0.589861946902449, 0.5152646881057065, 1.7941688941805785]}, {"hoverinfo": "text", "hoverlabel": {"align": "left"}, "hovertext": ["\u201eDer Einsatz f\u00fcr mehr Gleichberechtigung von Frauen und M\u00e4nnern ist<br />uns ein gro\u00dfes Anliegen. Deutschland hat eine verbindliche Quote f\u00fcr<br />gro\u00dfe b\u00f6rsennotierte Unternehmen. F\u00fcr kleinere Unternehmen m\u00fcssen<br />jedoch Ausnahmen gelten. Hier lehnen wir eine europaweite verbindliche<br />Quote ab. Nicht alles l\u00e4sst sich auf europ\u00e4ischer Ebene l\u00f6sen;<br />vielmehr sollte das Subsidiarit\u00e4tsprinzip gelten.\u201d", "\u201eFrauen sind heute im Durchschnitt besser qualifiziert als M\u00e4nner.<br />Doch immer noch wird viel zu oft verhindert, dass sie F\u00fchrungs- und<br />Leitungsverantwortung \u00fcbernehmen. Es ist nicht hinnehmbar, dass Frauen<br />in Vorst\u00e4nden und Aufsichtsr\u00e4ten von Unternehmen und Institutionen<br />immer noch eine kleine Minderheit sind. Die SPD setzt sich daher f\u00fcr<br />den Beschluss einer EU-weiten Frauenquote in Aufsichtsr\u00e4ten ein. Die<br />hierzu 2012 vorgelegte Richtlinie muss vom Europ\u00e4ischen Rat endlich<br />verabschiedet werden.\u201d", "\u201eWir treten f\u00fcr eine Frauenquote in Aufsichtsr\u00e4ten und Vorst\u00e4nden ein,<br />die den Frauenanteil in Macht- und F\u00fchrungspositionen so lange erh\u00f6ht,<br />bis die Parit\u00e4t erreicht ist.\u201d", "\u201eEine Frauenquote in Aufsichtsr\u00e4ten und Vorst\u00e4nden von Unternehmen ist<br />eine gute Sache. Aber das ist zu wenig: Wir brauchen wirkliche<br />Gleichberechtigung in der Arbeitswelt und in der Gesellschaft und<br />gleiche L\u00f6hne f\u00fcr gleichwertige Arbeit. Das bedeutet auch, dass mit<br />Menschen, in Pflege und Erziehung deutlich besser bezahlt werden<br />muss.\u201d", "\u201eDie AfD sieht den Zweck der Europ\u00e4ischen Union prim\u00e4r darin, den<br />Rahmen gemeinschaftlichen, europ\u00e4ischen Wirtschaftens zu gestalten und<br />f\u00fcr faire Wettbewerbsbedingungen zu sorgen. Wettbewerb ist eine<br />Grundvoraussetzung f\u00fcr technischen Fortschritt und f\u00fcr g\u00fcnstige<br />Verbraucherpreise. Wir bef\u00fcrworten die Gleichberechtigung und lehnen<br />daher eine einseitige, geschlechterspezifische F\u00f6rderung ab. Bei der<br />Besetzung von Stellen muss allein die fachliche Qualifikation des<br />Bewerbers entscheiden.\u201d", "\u201eWir Freie Demokraten wollen mehr Frauen in F\u00fchrungsverantwortung.<br />Frauen sind in der Leitung von Unternehmen und anderen<br />F\u00fchrungspositionen sehr erfolgreich und gemischte Teams arbeiten<br />produktiver und erfolgreicher. Eine gesetzliche Quote lehnen wir<br />jedoch ab: So werden Frauen zu Platzhaltern degradiert und nicht<br />entsprechend ihrer Leistungen gew\u00fcrdigt.\u201d", "\u201eEine gesetzlich verpflichtende Quote kann nicht die alleinige Antwort<br />auf die vielf\u00e4ltigen Ursachen f\u00fcr die geringe Anzahl von Frauen in<br />F\u00fchrungspositionen sein. Auch wenn in der Theorie Frauen die gleichen<br />Chancen wie M\u00e4nner auf dem Arbeitsmarkt haben, gibt es in Wahrheit<br />noch viele Baustellen wie beispielsweise klischeehafte Rollenbilder,<br />mangelnde Vereinbarkeit von Familie und Beruf sowie mangelnde,<br />gezielte Karrieref\u00f6rderung von Frauen.\u201d", "\u201eVerbindliche Frauenquoten sind kein geeigneter Weg zur umfassenden<br />Gleichstellung aller Geschlechter. Angesichts der Komplexit\u00e4t des<br />menschlichen Geschlechts werden reine Quoten deshalb abgelehnt.\u201d", "\u201eFrauen sind - trotz gleicher Eignung - in F\u00fchrungspositionen noch<br />immer unterrepr\u00e4sentiert. Um hier eine Ver\u00e4nderung in Gang zu bringen,<br />bedarf es zun\u00e4chst einer Quotenregelung, bis Frauen in<br />F\u00fchrungspositionen eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit geworden sind.\u201d", "\u201eQuoten untergraben das Leistungsprinzip und sollten daher weder in<br />der Politik noch in der Wirtschaft Anwendung finden.\u201d", "\u201eDas Model Karrieremensch ist \u00fcberholungsbed\u00fcrftig. Quoten helfen<br />momentan nicht weiter. Was fehlt sind h\u00f6here Geh\u00e4lter f\u00fcr Frauen,<br />flexiblere Arbeitszeiten und Kinderbetreuungszeiten, u.<br />familienfreundlichere Berufsumfelder. Stichwort: Vereinbarkeit von<br />Familie u. Beruf. Zur Chancengleichheit geh\u00f6rt es die<br />Rahmenbedingungen zu schaffen das F\u00fchrungsjobs auch f\u00fcr Frauen<br />reizvoll sind. Wenn die Rahmenbedingungen stimmen wird  wahrscheinlich<br />keiner mehr nach einer Quote fragen.\u201d", "\u201eDie \u00d6DP steht f\u00fcr eine Gleichberechtigung und lebt diese in der<br />Partei auch ohne Quoten. Quoten sind oft nicht praktikabel zu<br />handhaben, sondern es kommt viel mehr auf die gesellschaftliche<br />Einstellung an, die man weiterentwickeln muss. Sowohl Frauen als auch<br />M\u00e4nner d\u00fcrfen weder im Hinblick auf gew\u00f6hnliche Erwerbsarbeit, noch<br />auf Erziehungsleistungen, benachteiligt werden. Sie m\u00fcssen die<br />gleichen Aufstiegschancen haben. Es muss gleicher Lohn f\u00fcr gleiche<br />Arbeit gezahlt werden.\u201d", "\u201eAufsichtsr\u00e4tinnen und Aufsichtsr\u00e4te - so viel Zeit muss sein! Aber<br />wir werden sie \"M\u00e4nnerquote\" nennen und auf 40 Prozent setzen, dann<br />f\u00fchlen sich die M\u00e4nner best\u00e4tigt und die Frauen k\u00f6nnen in Ruhe<br />arbeiten - win, win! Aaaaaaber: Frauen m\u00fcssen auch versprechen,<br />Unternehmenspolitik anders zu praktizieren als M\u00e4nner. Smiley!\u201d", "\u201eDie Politik soll sich nicht in Unternehmen einmischen. Eine<br />Frauenquote w\u00e4re nur der Sieg der Feministen \u00fcber Natur und Vernunft.<br />Weiblichkeit ist ein k\u00f6rperliches Merkmal und rechtfertigt ebenso<br />wenig eine Ber\u00fccksichtigung bei der Sitzvergabe wie Linksh\u00e4ndigkeit,<br />Zwergwuchs pp. Die H\u00e4lfte der Deutschen hat einen IQ unter 100 und ist<br />in allen Gremien kra\u00df unterrepr\u00e4sentiert, obwohl sie zu<br />Entschleunigung, Vereinfachung, Verst\u00e4ndlichkeit und Entklausulierung<br />o.\u00c4. von Vertr\u00e4gen beitragen k\u00f6nnte.\u201d", "\u201eAllein die Qualifikation sollte entscheiden. Aber nat\u00fcrlich sollten<br />Frauen die gleichen Rechte und Pflichten wie M\u00e4nner im<br />Wirtschaftsleben haben.\u201d", "\u201eF\u00fcr die Gleichberechtigung der Frau ist \"Gleicher Lohn f\u00fcr gleiche<br />Arbeit\" eine entscheidende Frage. Wieviel Frauen als Managerinnen f\u00fcr<br />das Kapital in den Aufsichtsr\u00e4ten sitzen ist f\u00fcr uns nicht<br />entscheidend.\u201d", "\u201eWir sind gegen Diskriminierung von Frauen. Aber diese Frauenquote hat<br />nur Alibi-Funktion. Viel wichtiger ist es, f\u00fcr die wirkliche<br />Gleichstellung der Masse der Frauen einzutreten und ihrem Kampf um die<br />Befreiung zu f\u00f6rdern.\u201d", "\u201eDie Debatte um die Frauenquote in Aufsichtsr\u00e4ten ist eine Diskussion<br />in den obersten zehn Prozent der Gesellschaft und hat mit einem<br />wirklichen Kampf f\u00fcr die Rechte der Frau nicht das Geringste zu tun.<br />Um insbesondere arme und alleinerziehende Frauen zu st\u00e4rken, sind<br />umfassende \u00f6ffentliche Sozialprogramme aufzulegen.\u201d", "\u201eGeschlecht ist doch ohnehin nur sozial konstruiert, es gibt mehr als<br />zwei Geschlechter. Eine Frauenquote macht vor diesem Hintergrund<br />\u00fcberhaupt keinen Sinn. Wer will entscheiden, wer eine Frau ist und wer<br />nicht?\u201d", "\u201eEingeschr\u00e4nkt JA. Wir bef\u00fcrworten die Besetzung von Positionen nach<br />Eignung, sehen aber die Notwendigkeit, weil Frauen nach wie vor<br />unterrepr\u00e4sentiert werden und Unternehmen durch eine Quotenregelung<br />gefordert werden, Frauen zu f\u00f6rdern und in die engere Auswahl zu<br />nehmen. Mittelfristig w\u00fcnschen wir uns, dass eine Quote wieder<br />abgeschafft werden kann, weil Bewerbende nach tats\u00e4chlicher Eignung<br />eingestellt werden.\u201d", "\u201eDie Personalauswahl egal auf welcher Ebene muss in der freien<br />Entscheidung des Arbeitgebers liegen. Sie erfolgt gem\u00e4\u00df den<br />unternehmerischen Erfordernissen nach Qualifikation und<br />Berufserfahrung. Quotenzw\u00e4nge diskriminieren Bewerber, die nicht dem<br />vorgegebenen Kriterium entsprechen.\u201d", "\u201eNach wie vor sind Frauen in F\u00fchrungspositionen erheblich<br />unterbesetzt. Dieser Form der geschlechterbezogenen Diskriminierung<br />muss wirksam begegnet werden.\u201d", "\u201eDas Bedingungslose Grundeinkommen kann die Chancengleichheit f\u00f6rdern,<br />nicht nur von Geschlechtern, sondern auch von unterschiedlichen<br />Herkunftsfamilien. Solange dies nicht erreicht ist, kann eine<br />Frauenquote sinnvoll sein.\u201d", "\u201eWir w\u00fcrden f\u00fcr die Einf\u00fchrung einer Frauenquote stimmen, da sich laut<br />einer Umfrage von Statista 51 % der Bev\u00f6lkerung daf\u00fcr aussprechen.<br />Unsere Position orientiert sich dabei an aktuellen Umfragewerten und<br />ist nur vor\u00fcbergehend. Erst durch eine Abstimmung in unserem Online-<br />Forum erfolgt eine verbindliche Festlegung. Wir sind sehr gespannt<br />darauf, wie sich die Menschen in unserem Forum zu diesem Thema \u00e4u\u00dfern<br />und werden uns anschlie\u00dfend daran orientieren.\u201d", "\u201eEs gibt immer noch viel zu wenige Frauen in F\u00fchrungspositionen. Eine<br />Frauenquote in Aufsichtsr\u00e4ten, die die Vorst\u00e4nde von Betrieben beraten<br />und kontrollieren, ist ein erster wichtiger Schritt, um diese<br />Ungleichbehandlung zu beheben.\u201d", "\u201eDER III. WEG steht f\u00fcr die Gleichstellung der Frau in der<br />Gesellschaft. Eine Quotierung in Unternehmen ist jedoch kein<br />geeigneter Weg und dient vor allem der Kosmetik. Einen Arbeitsplatz<br />sollte sich Mann und Frau vor allem durch seine pers\u00f6nliche Eignung<br />erwerben.\u201d", "\u201eDamit w\u00fcrde sich die Sicht in Gro\u00dfunternehmen sicherlich sozialer und<br />menschlicher werden. Leider sind die Rechte der Frauen, vor allem in<br />den osteurop\u00e4ischen L\u00e4ndern noch lange nicht auf dem Stand der<br />Gleichbehandlung.\u201d", "\u201eGleichberechtigung statt Gleichmacherei: Wo Frauenquoten existieren,<br />ist nur noch das Geschlecht, nicht jedoch die Leistung das<br />entscheidende Kriterium f\u00fcr die Vergabe eines bestimmten Postens. Ein<br />solches Vorgehen lehnt DIE RECHTE kategorisch ab und fordert, dass<br />sich bei der Stellenvergabe strikt an F\u00e4higkeiten und Leistungen<br />orientiert werden muss. Durch aufgezwungene Quoten wird letztendlich<br />nur das allgemeine Leistungsniveau gesenkt und sicherlich keine<br />Gleichberechtigung geschaffen!\u201d", "\u201eWir sind f\u00fcr die Gleichberechtigung, weshalb wir f\u00fcr eine Frauenquote<br />sind. Uns ist bewusst, dass eine solche Quote (noch) nicht immer<br />leicht erf\u00fcllt werden kann. Deshalb ist es eine gesellschaftliche<br />Aufgabe, die Berufschancen und Qualifizierungsm\u00f6glichkeiten von Frauen<br />besser zu f\u00f6rdern. Diese These sagt au\u00dferdem nichts \u00fcber die H\u00f6he der<br />Frauenquote aus.\u201d", "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", "\u201eNur durch eine Frauenquote kann verhindert werden, dass M\u00e4nner<br />weiterhin auf nur Grund ihres Geschlechts besser qualifizierten und<br />beleumundeten Frauen vorgezogen werden.\u201d", "\u201eQuoten, egal f\u00fcr wen, bergen die Gefahr, dass die Auswahlkriterien<br />Eignung und  Qualit\u00e4t nicht mehr ma\u00dfgeblich im Vordergrund stehen.\u201d", "\u201eQuoten sind grunds\u00e4tzlich der falsche Weg. Die Frauenquote ist eine<br />Beleidigung f\u00fcr eine jede qualifizierte Frau.\u201d", "\u201eDie MENWCHLICHE WELT sieht eine kluge und angemessene Frauenquote als<br />ein Mittel, die Beteiligung qualifizierter Frauen in den<br />F\u00fchrungspositionen zu erh\u00f6hen. Dies ist eine Methode, mehr<br />Geschlechtergerechtigkeit und eine Verbesserung der F\u00fchrungsqualit\u00e4t<br />zu erreichen.\u201d", "\u201eDie Einf\u00fchrung einer Frauenquote f\u00fcr Aufsichtsr\u00e4te ist reine<br />Symbolpolitik, die alleine an der gesellschaftlichen Realit\u00e4t der<br />Benachteiligung von Frauen nichts \u00e4ndern wird.\u201d", "\u201eGleichberechtigung ist ein Menschenrecht und in der Verfassung<br />verankert. Die Quote sollte 50% betragen und f\u00fcr alle leitenden<br />Positionen eines Betriebes gelten.\u201d", "\u201eQuoten werden zwar immer wieder zur Herstellung von<br />Geschlechtergerechtigkeit und dem Entgegenwirken vermeintlicher<br />Diskriminierung gefordert. Doch sind sie in ihrem Wesenskern zutiefst<br />problematisch und f\u00fcr die Erreichung des Zwecks der Emanzipation<br />kontraproduktiv. Sie widersprechen dem Prinzip der Leistungs- und<br />Chancengerechtigkeit und sind diskriminierend, da Menschen auf ihr<br />Geschlecht reduziert werden. Eine positive Absicht kann dar\u00fcber nicht<br />hinwegt\u00e4uschen.\u201d", "\u201eAls \"Ein-Themen-Partei\" setzen wir uns ein f\u00fcr unver\u00e4u\u00dferliche<br />Tierrechte, angelehnt an die Menschenrechte, soweit sinnvoll<br />\u00fcbertragbar. Hilfsweise treten wir ein f\u00fcr verbesserten Tierschutz.<br />Ern\u00e4hrung, Landwirtschaft, Jagd, Erhalt von Lebensr\u00e4umen sowie<br />Tierversuche sind davon betroffen.  Zu anderen, auch nicht unwichtigen<br />Themen enthalten wir uns bewusst, um gegebenenfalls in<br />Koalitionsverhandlungen das maximal M\u00f6gliche f\u00fcr unser Hauptanliegen<br />erreichen zu k\u00f6nnen.\u201d", "\u201eDie Partei f\u00fcr Gesundheitsforschung ist eine Ein-Themen-Partei, die<br />als einziges Ziel hat, die Entwicklung wirksamer Medizin gegen<br />Alterskrankheiten wie Krebs, Alzheimer, Schlaganfall und Diabetes Typ<br />2 zu beschleunigen. Sie setzt sich daf\u00fcr ein, dass mehr staatliche<br />Forschungsinstitute in diesem Bereich gebaut und betrieben werden und<br />die entsprechenden Fachbereiche an den Universit\u00e4ten ausgebaut werden.<br />In alle anderen politischen Themen will sich die Partei nicht<br />einmischen.\u201d", "\u201eMindestens 40% aller Positionen in Gremien gr\u00f6\u00dferer Firmen und<br />b\u00f6rsennotierter Unternehmen sollen durch qualifizierte Frauen besetzt<br />werden. Dadurch will Volt aktiv die \"gl\u00e4serne Decke\" durchbrechen.<br />Smarte Anreizsysteme im Rahmen von finanziellen Sanktionen werden dazu<br />im Sinne von \"Best Practice\" aus anderen L\u00e4ndern \u00fcbernommen und sorgen<br />f\u00fcr gleichberechtigte F\u00fchrungsetagen.\u201d"], "marker": {"color": ["lightgray", "#2ca02c", "#2ca02c", "#2ca02c", "#d62728", "#d62728", "#d62728", "#d62728", "#2ca02c", "#d62728", "lightgray", "#d62728", "#2ca02c", "#d62728", "#d62728", "lightgray", "lightgray", "#d62728", "#d62728", "#2ca02c", "#d62728", "#2ca02c", "lightgray", "#2ca02c", "#2ca02c", "#d62728", "#2ca02c", "#d62728", "#2ca02c", "#2ca02c", "#2ca02c", "#d62728", "#d62728", "#2ca02c", "#d62728", "#2ca02c", "#d62728", "lightgray", "lightgray", "#2ca02c"], "size": 9}, "mode": "markers+text", "text": ["CDU / CSU", "SPD", "GR\u00dcNE", "DIE LINKE", "AfD", "FDP", "FREIE W\u00c4HLER", "PIRATEN", "Tierschutzpartei", "NPD", "FAMILIE", "\u00d6DP", "Die PARTEI", "Volksabstimmung", "BP", "DKP", "MLPD", "SGP", "TIERSCHUTZ hier!", "Tierschutzallianz", "B\u00fcndnis C", "BIG", "BGE", "DIE DIREKTE!", "DiEM25", "III. Weg", "Die Grauen", "DIE RECHTE", "DIE VIOLETTEN", "LIEBE", "DIE FRAUEN", "Graue Panther", "LKR", "MENSCHLICHE WELT", "NL", "\u00d6koLinX", "Die Humanisten", "PARTEI F\u00dcR DIE TIERE", "Gesundheitsforschung", "Volt"], "textposition": "middle right", "type": "scatter", "uid": "1c2e6b61-e351-41b1-a398-4e4046735cf3", "visible": false, "x": [1.5648985920666358, -3.3290101432664323, -3.6146636568378376, -2.2866629460064516, 6.589901631972795, 1.3458251705868596, 1.6489045942010683, -2.8247737981261736, -2.7741913958772377, 6.053715739607908, -0.4969577609623172, -1.1366357832366043, -2.5394774566699394, 4.487959838531389, 3.8006727073161928, -0.5465751261091075, -1.6348919937812727, -0.7900366061386696, 5.344557165452352, -1.8014497164345187, 3.786040077778895, -1.7936644870981144, -2.6879543468743776, -1.3305149148169626, -3.6105772651773576, 4.8775709187824905, 0.44902154312928694, 5.462157632764372, -1.888218389924846, -1.5330645877015796, -2.2348924959885226, 1.272066009073449, 1.4001278961174246, -1.031343663968042, -3.3009129753128925, -2.806596173872817, -1.1746108298977596, 0.48291485011627994, 1.7115612598560852, -3.11021911327366], "y": [4.2582326903317, 0.8721015007871111, 0.2214244555237655, -2.5536338965148286, 0.06870184127693946, 4.390692369119454, 3.8670338084964593, -0.40626541063480387, -0.6448507721424273, -1.1327815091235676, 1.0479914879485945, -0.2590320283399042, -0.4871685859289662, -0.6857168568023184, 1.4784699779499466, -3.3974817759507796, -2.966437421868684, -2.722900250849224, -1.1275923382280795, 0.10567679826982719, -0.22407499130995792, 1.2331759384168932, -1.3806249710310723, -0.6983268850610936, 0.1682086843510496, -3.1312767878713186, 0.7048680990464851, -2.0211725571887182, -1.1860570942280215, 2.830579659344523, -2.678775801049431, 1.5147221779343127, 1.7996657221856782, -1.7278875892971903, 1.207950008132459, -1.4405669073444431, 3.3835575762658023, -0.589861946902449, 0.5152646881057065, 1.7941688941805785]}, {"hoverinfo": "text", "hoverlabel": {"align": "left"}, "hovertext": ["\u201eCDU und CSU bekennen sich in aller Deutlichkeit zur Europ\u00e4ischen<br />Union. Die Europ\u00e4ische Union ist unser Garant f\u00fcr Frieden und<br />Freiheit, f\u00fcr Wohlstand, f\u00fcr die Achtung der Menschenrechte sowie f\u00fcr<br />Sicherheit und Stabilit\u00e4t. In einer sich wandelnden Welt k\u00f6nnen wir<br />diese Errungenschaften nur gemeinsam mit unseren Europ\u00e4ischen Partnern<br />auch f\u00fcr unsere Kinder und Enkel garantieren und ausbauen.\u201d", "\u201eDie EU ist ein einzigartiges Friedensprojekt. Wir wollen sie zur<br />handlungsf\u00e4higen Friedensmacht ausbauen. Europa ist aber auch eine<br />demokratische und soziale Wertegemeinschaft. Das europ\u00e4ische<br />Gesellschaftsmodell verbindet wirtschaftlichen Fortschritt, sozialen<br />Ausgleich und individuelle Freiheit. Es setzt Ma\u00dfst\u00e4be f\u00fcr die<br />Gleichstellung und gew\u00e4hrleistet die Rechte der Minderheiten. Wir<br />stehen f\u00fcr ein tolerantes Europa, das seine Regionen und Kulturen als<br />Reichtum versteht und pflegt.\u201d", "\u201eAntworten auf die wichtigen Zukunftsfragen geben wir nur gemeinsam.<br />Kein Land kann allein den Klimawandel stoppen oder die Globalisierung<br />gerecht gestalten. Die EU ist der ideale Ausgangspunkt daf\u00fcr, weil sie<br />Politik angesichts globaler Herausforderungen handlungsf\u00e4hig macht und<br />gleichzeitig die demokratische Mitwirkung der B\u00fcrger*innen erm\u00f6glicht.<br />Wir wollen die EU weiter st\u00e4rken und treten f\u00fcr einen europ\u00e4ischen<br />Aufbruch beim Klimaschutz, bei Demokratie und sozialer Gerechtigkeit<br />ein.\u201d", "\u201eEs ist nicht so, dass Deutschland von der Mitgliedschaft in der EU<br />Nachteile hat - im Gegenteil. DIE LINKE will ein soziales und<br />friedliches geeintes Europa. Daf\u00fcr m\u00fcssen wir die EU ver\u00e4ndern, nicht<br />in Nationalstaaten zerschlagen.\u201d", "\u201eSollten sich unsere grundlegenden Reformans\u00e4tze im bestehenden System<br />der EU nicht in angemessener Zeit verwirklichen lassen, halten wir<br />einen Austritt Deutschlands oder eine geordnete Aufl\u00f6sung der<br />Europ\u00e4ischen Union und die Gr\u00fcndung einer neuen europ\u00e4ischen<br />Wirtschafts- und Interessengemeinschaft f\u00fcr notwendig und werden die<br />Entscheidung \u00fcber den DEXIT bei den B\u00fcrgern einholen, so wie es nach<br />unserem Modell der direkten Demokratie selbstverst\u00e4ndlich ist.\u201d", "\u201eDie Einheit Europas ist das Beste, was uns allen passieren konnte.<br />Nach Jahrhunderten von Krieg und Zerst\u00f6rung hat uns die Einigung<br />Europas stark gemacht. Sie hat Freiheit, Frieden, Wohlstand und<br />Chancen f\u00fcr jeden Einzelnen von uns geschaffen.\u201d", "\u201eWer schl\u00e4gt denn so etwas vor? Unsere Welt wird immer komplexer und<br />es entstehen immer neue Herausforderungen. Deutschland hat<br />wirtschaftlich, sicherheitspolitisch und kulturell stark von der<br />Europ\u00e4ischen Union profitiert. Diese Mitgliedschaft gilt es<br />zukunftsgerichtet weiterzuentwickeln.\u201d", "\u201eDeutschland ist der gr\u00f6\u00dfte Profiteur aus der Mitgliedschaft in der<br />EU. Sei es als Exportnation, sei es im Reisesektor. Als Staat mitten<br />in Europa w\u00e4re ein Austritt ausgesprochen dumm.\u201d", "\u201eDie EU ist ein Friedensprojekt, das es zu bewahren gilt. Die Menschen<br />in der EU haben von ihr vorwiegend profitiert, bei allen<br />Schwierigkeiten, bspw. in der Eurokrise. Statt in die Zeiten der<br />Nationalismen zur\u00fcckzufallen, m\u00fcssen wir die EU sozialer und<br />\u00f6kologischer machen. Ein Zerfall der EU w\u00e4re die gr\u00f6\u00dfte Krise, die es<br />zu verhindern gilt.\u201d", "\u201eDie EU, wie sie derzeit konstruiert ist, raubt den Nationalstaaten<br />ihre Souver\u00e4nit\u00e4t und Handlungsf\u00e4higkeit. Daher fordern wir<br />Nationaldemokraten den Austritt Deutschlands aus der EU und die<br />Schaffung eines Europas der Vaterl\u00e4nder.\u201d", "\u201eDie EU bedarf starker Impulse zur Einigkeit u. ein st\u00e4rkeres<br />Zusammenstehen der Staaten. Es bedarf einer Umstrukturierung u.<br />Erg\u00e4nzung der bestehenden Aufgaben innerhalb u. au\u00dferhalb der EU mit<br />neuer Schwerpunktsetzung u. einer Neuausrichtung der EU. Wir sind f\u00fcr<br />ein geeintes u. sozial ausgerichtetes Europa, wobei nat\u00fcrlich die<br />Identit\u00e4ten der Nationen nicht aufgegeben werden. Das ist der Garant<br />das unsere Kinder u. Enkelkinder zuk\u00fcnftig in Frieden, Freiheit und<br />Wohlstand aufwachsen.\u201d", "\u201eWir bekennen uns zur Europ\u00e4ischen Union (EU). Jedoch muss sie<br />durchweg demokratisch gestaltet werden und der kulturellen Vielfalt<br />verpflichtet sein. Wir unterst\u00fctzen die Entwicklung der EU von einer<br />blo\u00dfen Wirtschaftsgemeinschaft hin zu einem Staatenverbund freier,<br />sich vorrangig selbst regierender V\u00f6lker unter Beachtung der<br />gemeinsamen europ\u00e4ischen Werte.\u201d", "\u201eHallo? Frau von Strolch, waren Sie das? Netter Versuch. Trotz aller<br />Probleme bekennen wir uns zu Europa: Europa ist und bleibt f\u00fcr uns<br />jener unver\u00e4u\u00dferliche Erdteil, der vor einiger Zeit aus dem<br />Urkontinent Pang\u00e4a hervorging und sich \u00fcber das westliche F\u00fcnftel der<br />eurasischen Landmasse erstreckt. Seine tektonische Struktur ist<br />m\u00e4chtig genug, um Jean-Claude Junckers Mini-Bar ein stabiles Fundament<br />zu geben. Die Ergebnisse der Kontinentaldrift sind f\u00fcr uns nicht<br />verhandelbar bzw. nur gegen Geld.\u201d", "\u201eWenn die EU sich nicht sofort in eine demokratische Einrichtung<br />verwandelt mit getrennter pers\u00f6nlicher Mehrheitswahl aller<br />Abgeordneten, Beamten und Richter und nur auf Zeit unmittelbar durch<br />die Europ\u00e4er, die auch \u00fcber alle Sachfragen, die ihnen wichtig<br />erscheinen, mit Volksabstimmung letztentscheiden, ist die weitere EU-<br />Mitgliedschaft der BRD sch\u00e4dlich.\u201d", "\u201eDie EU muss aber hin zu einem Europa der Regionen reformiert werden.\u201d", "\u201eDie EU ist ein imperialistisches Staatenb\u00fcndnis, das f\u00fcr Sozialabbau,<br />Ausbeutung und Krieg steht. Das ist ihr Zweck. Die EU kann nicht im<br />Interesse der Mehrheit der Bev\u00f6lkerung umgebaut werden. Ein Austritt<br />bietet bessere Kampfbedingungen f\u00fcr soziale und demokratische Rechte.<br />Dabei bleiben wir beim Satz von Marx und Engels: \"Proletarier aller<br />L\u00e4nder vereinigt Euch\" - dazu muss diese EU aber \u00fcberwunden werden,<br />weil sie die Konkurrenz unter den arbeitenden Menschen immer wieder<br />versch\u00e4rft.\u201d", "\u201eDas w\u00e4re eine begr\u00fc\u00dfungswerte Zerr\u00fcttung des imperialistischen<br />Machtzentrums EU. Wir unterst\u00fctzen aber genauso wenig<br />nationalstaatlich-imperialistische Pl\u00e4ne Deutschlands.\u201d", "\u201eEin Austritt aus der EU w\u00fcrde an der Ausbeutung der arbeitenden<br />Bev\u00f6lkerung nichts \u00e4ndern. Die SGP lehnt die EU ab, da sie das<br />Instrument der herrschenden Klasse ist, um Spardiktate und<br />milit\u00e4rische Aufr\u00fcstung gegen den Willen der Arbeiterklasse<br />durchzusetzen. Der Kampf dagegen kann jedoch nicht \u00fcber eine R\u00fcckkehr<br />zum Nationalstaat gef\u00fchrt werden, sondern nur im Aufbau der<br />Vereinigten Sozialistischen Staaten von Europa.\u201d", "\u201eEin EU-Austritt Deutschlands w\u00fcrde erhebliche Nachteile nach sich<br />ziehen, von den Kosten ganz zu schweigen. Zum jetzigen Zeitpunkt w\u00e4re<br />ein solcher Schritt fatal. Knapp 60 Prozent der Exporte gehen in EU-<br />Mitgliedsstaaten, fast zwei Drittel der Importe kommen aus<br />Mitgliedstaaten der EU. Deutschland ist mit den EU-Mitgliedsstaaten<br />auf vielf\u00e4ltige Weise verkn\u00fcpft, verbunden und verpartnert.\u201d", "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", "\u201eWir sind dankbar f\u00fcr Stabilit\u00e4t und Frieden in Europa, wozu die EU<br />und multilaterale Institutionen entscheidend beigetragen haben. Die<br />Verflechtungen Deutschlands und der Mitgliedsstaaten der EU sind \u00fcber<br />70 Jahre gewachsen und so vielf\u00e4ltig, dass wir einander und die EU<br />brauchen. Die Brexit-Verhandlungen zeigen die Komplexit\u00e4t der<br />Beziehungen. Gleichzeitig kann und muss der Einfluss der EU-<br />Institutionen an vielen Stellen reduziert werden, wo keine Regulierung<br />durch die EU n\u00f6tig ist.\u201d", "\u201eEs gibt keine Alternative zur Europ\u00e4ischen Union, die seit 60 Jahren<br />Frieden und Wohlstand sichert.\u201d", "\u201eDie Grundlage eines Bedingungslosen Grundeinkommens ist ein<br />solidarisches Miteinander. Das B\u00fcndnis Grundeinkommen setzt sich f\u00fcr<br />eine gemeinschaftliche Rolle Deutschlands innerhalb der EU ein, um den<br />Frieden in der Europ\u00e4ischen Gemeinschaft zu erhalten. Langfristiges<br />Ziel ist ein europa- bzw. weltweites Bedingungsloses Grundeinkommen.\u201d", "\u201eEine deutliche Mehrheit der Bev\u00f6lkerung spricht sich in zahlreichen<br />repr\u00e4sentativen Bev\u00f6lkerungsumfragen gegen einen Austritt Deutschlands<br />aus der Europ\u00e4ischen Union aus. Daher stimmen wir gegen einen<br />Austritt. Unsere Position orientiert sich dabei an aktuellen<br />Umfragewerten und ist nur vor\u00fcbergehend. Wir sind sehr gespannt<br />darauf, wie sich die Menschen in unserem Forum zu diesem Thema \u00e4u\u00dfern<br />und werden uns anschlie\u00dfend daran orientieren.\u201d", "\u201eDeutschland muss die europ\u00e4ische Einigung und die Demokratisierung<br />Europas vorantreiben - nicht sich von ihr verabschieden. Im 21.<br />Jahrhundert kann kein Staat den Klimawandel, Fragen der Migration, der<br />Digitalisierung oder des globalen Handels alleine bew\u00e4ltigen. Die<br />Zukunft Europas kann also nur in einer Zusammenarbeit liegen. Dazu<br />kommt, dass Europa durch eine jahrtausendealte gemeinsame Kultur<br />verbunden ist. Daher fordern wir eine starke, soziale,<br />umweltfreundliche und demokratische EU, die nationale und regionale<br />Besonderheiten wertsch\u00e4tzt.\u201d", "\u201eDER III. WEG fordert eine Europ\u00e4isch Eidgenossenschaft anstatt einer<br />EU-Diktatur. Eine Eidgenossenschaft, in der europ\u00e4ische Bruderv\u00f6lker<br />gleichwertig und Hand in Hand einen sicheren und lebenswerten<br />Kontinent schaffen und verteidigen. Ohne Einfluss von Weltm\u00e4chten wie<br />den USA und fernab von Ausbeutungsinstrumenten wie der EU, IWF, der<br />Weltbank oder der NATO soll eine Festung aus Geist und Tat zum Erhalt<br />unserer v\u00f6lkischen Eigen- und Lebensarten entstehen.\u201d", "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", "\u201eDie EU schafft die nationalen Souver\u00e4nit\u00e4ts- und Hoheitsrechte<br />schrittweise ab. Sie zentralisiert sich zu einem \"EU-Monster\", das von<br />Br\u00fcssel und Stra\u00dfburg aus \u00fcber die ehemals freien und souver\u00e4nen<br />V\u00f6lker herrscht. DIE RECHTE fordert: Volksabstimmung \u00fcber den DEXIT,<br />raus aus der EU!\u201d", "\u201eDie EU soll sich von einer Wirtschaftsunion, die sie heute immer noch<br />prim\u00e4r ist, zu einer echten Wertegemeinschaft entwickeln. Daher sind<br />wir f\u00fcr den Verbleib, um diesen Prozess zu f\u00f6rdern.\u201d", "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", "\u201eDie Feministische Partei DIE FRAUEN sieht keinen Grund f\u00fcr einen<br />Austritt aus der EU.\u201d", "\u201eNein, der Schaden w\u00e4re unermesslich\u201d", "\u201eDie EU ist trotz all ihrer M\u00e4ngel gut f\u00fcr Deutschland. Die offenen<br />Grenzen und die Reisefreiheit innerhalb der EU begr\u00fc\u00dfen fast alle<br />Menschen. Auf den Handel zwischen den europ\u00e4ischen L\u00e4ndern hat die EU<br />insgesamt einen positiven Einfluss. Deutschlands Unternehmen<br />profitieren sehr. Ein Austritt aus der EU w\u00fcrde nicht nur die<br />Wirtschaft Deutschlands erheblich sch\u00e4digen, sondern auch das gute<br />Einvernehmen der europ\u00e4ischen Staaten.\u201d", "\u201eDie MENSCHLICHE WELT setzt sich f\u00fcr ein menschliches Europa ein: Ohne<br />Kriegsbeteiligung, Armutserzeugung, Umweltzerst\u00f6rung und Tierqu\u00e4lerei.<br />Durch Friedenspolitik, wirtschaftliche Gerechtigkeit und konsequenten<br />Umwelt- und Tierschutz. Dazu muss die EU grundlegend reformiert werden<br />in Richtung Gemeinwohlwirtschaft, Demokratisierung und<br />Dezentralisierung.  Einen Austritt Deutschlands anzustreben, halten<br />wir gegenw\u00e4rtig f\u00fcr keine L\u00f6sung.\u201d", "\u201eEhrlich - eine wirklich dumme Idee, die nur von nationalistischen<br />Populisten mit Allmachtsphantasien gefordert werden kann. Gerade der<br />Brexit zeigt, dass solche Ideen sch\u00e4dlich f\u00fcr den sozialen Frieden und<br />die Wirtschaft sind. Lasst uns eine europ\u00e4ische Republik schaffen und<br />Nationalismus durch Kooperation ersetzen.\u201d", "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", "\u201eDie Europ\u00e4ische Union ist die gr\u00f6\u00dfte politische Errungenschaft<br />unserer Zeit und weltweit einzigartig. Sie ist nicht frei von Fehlern,<br />doch diese Fehler lassen sich beheben. Stillstand oder die R\u00fcckkehr zu<br />isolierten Nationalstaaten l\u00f6sen keine Probleme, sondern schaffen sie<br />erst.\u201d", "\u201eWir sind nicht f\u00fcr die EU. Wir sind auch nicht gegen die EU. Wir sind<br />f\u00fcr ethische Politik. Wer leidensf\u00e4hig ist, darf nicht gequ\u00e4lt werden.<br />Wer sein Kind liebt, dem darf es nicht weggenommen werden. Das gilt<br />f\u00fcr die menschliche Mutter, aber genauso f\u00fcr die Kuh oder das<br />Mutterschwein.  Wenn die EU positiv wirkt in dieser Hinsicht, sind wir<br />daf\u00fcr. Wenn sie eher negativ wirkt, sind wir eher dagegen. Es l\u00e4ge an<br />der EU, sich Zustimmung zu verdienen.\u201d", "\u201eDie Partei f\u00fcr Gesundheitsforschung ist eine Ein-Themen-Partei, die<br />als einziges Ziel hat, die Entwicklung wirksamer Medizin gegen<br />Alterskrankheiten wie Krebs, Alzheimer, Schlaganfall und Diabetes Typ<br />2 zu beschleunigen. Sie setzt sich daf\u00fcr ein, dass mehr staatliche<br />Forschungsinstitute in diesem Bereich gebaut und betrieben werden und<br />die entsprechenden Fachbereiche an den Universit\u00e4ten ausgebaut werden.<br />In alle anderen politischen Themen will sich die Partei nicht<br />einmischen.\u201d", "\u201eDeutschland muss sich als Mitglied der EU entschieden f\u00fcr eine Reform<br />der EU einsetzen. Das Z\u00f6gern der Bundesregierung muss ein Ende haben,<br />denn es schadet den Interessen aller Europ\u00e4er*innen und dem Ansehen<br />Europas in der Welt. Die Krisen der j\u00fcngsten Vergangenheit haben<br />gezeigt, dass die EU ihren Aufgaben nicht mehr gewachsen ist. Die EU<br />muss reformiert werden, denn die Zukunft liegt in einem f\u00f6deralen und<br />vollends demokratischen Europa, das von seinen B\u00fcrgern aufgebaut und<br />gestaltet wird.\u201d"], "marker": {"color": ["#d62728", "#d62728", "#d62728", "#d62728", "lightgray", "#d62728", "#d62728", "#d62728", "#d62728", "#2ca02c", "#d62728", "#d62728", "#d62728", "lightgray", "#d62728", "#2ca02c", "lightgray", "#d62728", "#d62728", "#d62728", "#d62728", "#d62728", "#d62728", "#d62728", "#d62728", "#2ca02c", "#d62728", "#2ca02c", "#d62728", "#d62728", "#d62728", "#d62728", "#d62728", "#d62728", "#d62728", "#d62728", "#d62728", "lightgray", "lightgray", "#d62728"], "size": 9}, "mode": "markers+text", "text": ["CDU / CSU", "SPD", "GR\u00dcNE", "DIE LINKE", "AfD", "FDP", "FREIE W\u00c4HLER", "PIRATEN", "Tierschutzpartei", "NPD", "FAMILIE", "\u00d6DP", "Die PARTEI", "Volksabstimmung", "BP", "DKP", "MLPD", "SGP", "TIERSCHUTZ hier!", "Tierschutzallianz", "B\u00fcndnis C", "BIG", "BGE", "DIE DIREKTE!", "DiEM25", "III. Weg", "Die Grauen", "DIE RECHTE", "DIE VIOLETTEN", "LIEBE", "DIE FRAUEN", "Graue Panther", "LKR", "MENSCHLICHE WELT", "NL", "\u00d6koLinX", "Die Humanisten", "PARTEI F\u00dcR DIE TIERE", "Gesundheitsforschung", "Volt"], "textposition": "middle right", "type": "scatter", "uid": "3c4659d0-4877-48b0-b841-915e10dc4fa7", "visible": false, "x": [1.5648985920666358, -3.3290101432664323, -3.6146636568378376, -2.2866629460064516, 6.589901631972795, 1.3458251705868596, 1.6489045942010683, -2.8247737981261736, -2.7741913958772377, 6.053715739607908, -0.4969577609623172, -1.1366357832366043, -2.5394774566699394, 4.487959838531389, 3.8006727073161928, -0.5465751261091075, -1.6348919937812727, -0.7900366061386696, 5.344557165452352, -1.8014497164345187, 3.786040077778895, -1.7936644870981144, -2.6879543468743776, -1.3305149148169626, -3.6105772651773576, 4.8775709187824905, 0.44902154312928694, 5.462157632764372, -1.888218389924846, -1.5330645877015796, -2.2348924959885226, 1.272066009073449, 1.4001278961174246, -1.031343663968042, -3.3009129753128925, -2.806596173872817, -1.1746108298977596, 0.48291485011627994, 1.7115612598560852, -3.11021911327366], "y": [4.2582326903317, 0.8721015007871111, 0.2214244555237655, -2.5536338965148286, 0.06870184127693946, 4.390692369119454, 3.8670338084964593, -0.40626541063480387, -0.6448507721424273, -1.1327815091235676, 1.0479914879485945, -0.2590320283399042, -0.4871685859289662, -0.6857168568023184, 1.4784699779499466, -3.3974817759507796, -2.966437421868684, -2.722900250849224, -1.1275923382280795, 0.10567679826982719, -0.22407499130995792, 1.2331759384168932, -1.3806249710310723, -0.6983268850610936, 0.1682086843510496, -3.1312767878713186, 0.7048680990464851, -2.0211725571887182, -1.1860570942280215, 2.830579659344523, -2.678775801049431, 1.5147221779343127, 1.7996657221856782, -1.7278875892971903, 1.207950008132459, -1.4405669073444431, 3.3835575762658023, -0.589861946902449, 0.5152646881057065, 1.7941688941805785]}, {"hoverinfo": "text", "hoverlabel": {"align": "left"}, "hovertext": ["\u201eEnergiepolitik und die Entscheidung \u00fcber den Energiemix liegen<br />grunds\u00e4tzlich in nationaler Zust\u00e4ndigkeit. Unser langfristiges Ziel<br />ist aber die Schaffung eines europ\u00e4ischen Energiemarktes, einer echten<br />Energieunion, in der alle Mitgliedsstaaten auf eine nachhaltige<br />Energieversorgung setzen.\u201d", "\u201eWir setzen uns f\u00fcr einen Fahrplan zum europ\u00e4ischen Atomausstieg ein.<br />Durch einen konsequenten Ausbau von erneuerbaren Energien wollen wir<br />unseren klimapolitischen Verpflichtungen gerecht werden und die<br />europ\u00e4ische Energieeffizienz f\u00f6rdern. Dieser Strukturwandel verlangt<br />industrie- und sozialpolitische Investitionen.\u201d", "\u201eAKWs sind f\u00fcr ganz Europa gef\u00e4hrlich. Die hochgef\u00e4hrliche Atomkraft,<br />deren Kosten und Risiken auf viele zuk\u00fcnftige Generationen abgew\u00e4lzt<br />werden, bek\u00e4mpfen wir europaweit. Die Laufzeiten f\u00fcr Atomkraftwerke<br />sind auf ein absolutes Maximum von 40 Jahren zu begrenzen. Risiko-<br />AKWs, wie die franz\u00f6sischen Reaktoren Cattenom und Fessenheim, das<br />belgische Tihange oder das tschechische Temeln, sind sofort<br />abzuschalten.\u201d", "\u201eAtomkraft stellt ein enormes Risiko f\u00fcr Mensch und Umwelt dar. DIE<br />LINKE k\u00e4mpft f\u00fcr den sofortigen Ausstieg aus der Atomenergie. Die<br />europ\u00e4ische Vertragsgemeinschaft EURATOM muss gek\u00fcndigt und aufgel\u00f6st<br />werden. Die Europ\u00e4ische Kommission darf in Zukunft keine staatlichen<br />Beihilfen mehr f\u00fcr den Bau von neuen Atomkraftwerken genehmigen.\u201d", "\u201eEin breiter Energiemix aus Kohle, Mineral\u00f6l, Erdgas, Wasserkraft und<br />Kernkraft ist Voraussetzung zum Erreichen des Zieldreiecks einer<br />versorgungssicheren, wirtschaftlichen und umweltvertr\u00e4glichen<br />Energiepolitik. Der Einsatz fossiler Energietr\u00e4ger kann mittel- und<br />langfristig vor allem durch die Weiternutzung der emissionsfreien<br />Kernkraft reduziert werden. Die Erzeugung von Strom durch Kernenergie<br />geh\u00f6rt heute zu den sichersten Technologien.\u201d", "\u201eWir Freie Demokraten respektieren die Entscheidung anderer<br />europ\u00e4ischer L\u00e4nder, weiter auf die Kernkraft zu setzen. Wir fordern<br />jedoch die effektive Durchsetzung eines einheitlichen europ\u00e4ischen<br />Sicherheitsniveaus f\u00fcr die Nutzung von Kernkraft.\u201d", "\u201eWir sind aufgrund des alternden Bestands der europ\u00e4ischen<br />Atomkraftwerke sehr besorgt. Gerade im grenznahen Bereich k\u00f6nnen<br />St\u00f6rf\u00e4lle zu einer Katastrophe f\u00fcr uns in Deutschland werden. Eine<br />weitere F\u00f6rderung von Atom- und Kohlestrom lehnen wir daher ab.\u201d", "\u201eDie Stromerzeugung durch Atomkraftwerke ist die teuerste. Eine<br />dezentrale Erzeugung und Versorgung mit vielen mittelgro\u00dfen und<br />kleinen bis hin zu kleinsten Energieversorgern erm\u00f6glicht den stark<br />beschleunigten Ausbau der Erneuerbaren Energien und erh\u00f6ht die<br />Versorgungssicherheit. Au\u00dferdem muss bei einer dezentralen<br />Stromerzeugung und einem zunehmenden Einsatz von Stromspeichern das<br />Stromnetz viel weniger ausgebaut werden.\u201d", "\u201eDie EU sollte aus Tschernobyl und Fukushima ihre Lehren gezogen<br />haben.  Atomkraft ist und bleibt eine Risikoenergie. Dar\u00fcber hinaus<br />ist sie teuer, da in den Energiepreisen der Atomwirtschaft die Kosten<br />der damit verbundenen Risiken sowie die Endlagerung nicht eingepreist<br />sind.\u201d", "\u201eJeder Staat muss letztlich selbst entscheiden, wie er seine<br />Energieversorgung sicherstellt. Der deutsche Ausstieg aus der<br />Atomenergie ist kaum durchdacht, wenn man sieht, dass mehrere<br />Nachbarstaaten nicht nur ihre alten Atommeiler in Betrieb lassen,<br />sondern sogar weitere AKWs bauen.\u201d", "\u201eDie EU muss deutlich mehr ihre gemeinschaftliche Verantwortung<br />\u00fcbernehmen, wenn es um die Bek\u00e4mpfung des Klimawandels u. den<br />Umweltschutz geht. Essentiell erachtet die Familien-Partei<br />Deutschlands eine gemeinschaftliche Energiepolitik, welche der<br />Schl\u00fcssel gro\u00dfer struktureller Probleme darstellt. Sowohl der<br />Atomausstieg, als auch er Kohleausstieg sind zwingend erforderlich, um<br />den nachfolgenden Generationen eine lebenswerte Umwelt zu hinterlassen<br />u. die globalen Klimasch\u00e4den(kosten) einzud\u00e4mmen\u201d", "\u201eDie \u00d6DP fordert die Beendigung des Euratom-Vertrages und den<br />unverz\u00fcglichen EU-weiten Atomausstieg. F\u00fcr Atomkraftwerke fordert die<br />\u00d6DP eine Haftpflichtversicherung, die auch die Kosten einer m\u00f6glichen<br />Reaktorkatastrophe abdeckt. Eine umfassende Energiewende hat Strom,<br />W\u00e4rme und Verkehr im Blick. Sie setzt nicht allein auf Erzeugung aus<br />erneuerbaren Quellen und auf Speicherung, sondern auch auf effiziente<br />Nutzung und auf Reduzierung von Verbrauch.\u201d", "\u201eVom Bauchgef\u00fchl her zwar eher nicht. Aber ein endg\u00fcltiges Statement<br />gibt es von uns erst 2038, nach dem Kohleausstieg: Wir warten ab, ob<br />dann der PARTEI-K\u00fchlschrank bei Windstille noch funktioniert.\u201d", "\u201eEs mu\u00df aber vor Inbetriebnahme von Atomkraftwerken eine verbindliche<br />zumutbare umweltvertr\u00e4gliche L\u00f6sung f\u00fcr die Lagerung ihrer strahlenden<br />Abf\u00e4lle bestehen. Wegen der grenz\u00fcberschreitenden Strahlenbelastung<br />und nicht auszuschlie\u00dfenden St\u00f6rf\u00e4lle k\u00f6nnen die Bedenken der<br />Bev\u00f6lkerung nicht einfach mi\u00dfachtet werden und die<br />Atomkraftwerkbetreiberstaaten nicht ohne Beteiligung ihrer Nachbarn<br />und der EU selbst\u00e4ndig entscheiden.\u201d", "\u201eWir sind gegen Atomkraft, das muss aber jedes Land selbst<br />entscheiden..\u201d", "\u201eWir sind f\u00fcr den generellen Ausstieg aus der Nutzung der Atomkraft<br />f\u00fcr die Energiegewinnung. Das Restrisiko des Betriebs ist nicht<br />beherrschbar, die sichere Endlagerung der Abfallprodukte unm\u00f6glich.\u201d", "\u201eWir sind f\u00fcr die sofortige weltweite Stilllegung aller Atomanlagen.<br />Das kann nur durch eine internationale Widerstandsfront zur Rettung<br />der Umwelt vor der Profitwirtschaft erk\u00e4mpft werden.\u201d", "\u201eAtomkraft hat ein betr\u00e4chtliches Potential als verl\u00e4ssliche<br />Elektrizit\u00e4tsquelle, die keine Treibhausgase ausst\u00f6\u00dft und billiger ist<br />als viele erneuerbare Alternativen. Aber sie bringt schwierige und<br />potenziell katastrophale Sicherheitsrisiken mit sich, die die<br />Menschheit auf keinen Fall in den H\u00e4nden von profitorientierten<br />Wirtschaftseliten belassen darf. Nur innerhalb einer rational<br />geplanten sozialistischen Weltwirtschaft w\u00e4re die sichere Entwicklung<br />und Begrenzung der Atomenergie denkbar.\u201d", "\u201eDer Strombedarf ist gegenw\u00e4rtig aus erneuerbarer Energie und aus<br />alternativen Energiekonzepten nicht zu decken.\u201d", "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", "\u201eDie eigenst\u00e4ndige Energieversorgung Europas muss sichergestellt<br />bleiben, solange alternative oder erneuerbare Energie nicht ausreicht.<br />Da zahlreiche EU-Staaten bei der Kernenergie bleiben, braucht es im<br />Rahmen der europ\u00e4ischen Kooperation weitere Ma\u00dfnahmen und Innovationen<br />zur AKW-Sicherheit.\u201d", "\u201eDie Atomkraft ist eine \u00fcberkommene Form der Energiegewinnung, deren<br />Gefahren nicht an Landesgrenzen halt machen. Atomkraftwerke sollten<br />daher in allen Mitgliedstaaten untersagt und stillgelegt werden.\u201d", "\u201eDas Bedingungslose Grundeinkommen eint die Idee der bedingungslosen<br />Existenzsicherung und Teilhabe aller Menschen. Allgemeiner Naturschutz<br />ist im Sinne der hier lebenden Menschen, das schlie\u00dft auch regionale<br />und nachhaltige Energieerzeugung mit ein.\u201d", "\u201eWir stimmen gegen das Betreiben von Atomkraftwerken in anderen EU-<br />Staaten, da die Bev\u00f6lkerung dies laut verschiedener Umfragen ablehnt<br />(z.B. Meinungsforschungsinstituts YouGov).  Unsere Position orientiert<br />sich dabei an aktuellen Umfragewerten und ist nur vor\u00fcbergehend. Erst<br />durch eine Abstimmung in unserem Online-Forum erfolgt eine<br />verbindliche Festlegung. Wir sind sehr gespannt darauf, wie sich die<br />Menschen in unserem Forum zu diesem Thema \u00e4u\u00dfern werden.\u201d", "\u201eEuropa muss schnellstm\u00f6glich auf erneuerbare Energietr\u00e4ger umsteigen<br />und Atomkraftwerke inklusive aller Thoriumreaktoren<br />(Fl\u00fcssigsalzreaktoren) m\u00fcssen abgeschaltet werden. Letztere m\u00fcssen<br />sofort unter Beobachtung der IAEO gestellt werden, um auch die<br />Gewinnung von waffenf\u00e4higem Material zu unterbinden.\u201d", "\u201eDie Partei DER III. WEG ist f\u00fcr eine \u00f6kologische Revolution.<br />Nat\u00fcrliche Energiequellen wie Wasser, Wind, Sonne, Erdw\u00e4rme und Biogas<br />sind verst\u00e4rkt, aber im Einklang mit der Kulturlandschaft zu nutzen.<br />Die Erforschung, Weiterentwicklung und F\u00f6rderung alternativer Energien<br />zur Sicherstellung der nachatomaren Energieversorgung muss finanziell<br />gesichert und gesetzlich verankert werden. Ein Atomausstieg muss also<br />stetig mit erprobten Alternativen geschehen und nicht pl\u00f6tzlich.\u201d", "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", "\u201eZum aktuellen Zeitpunkt ist die Nutzung von Atomstrom alternativlos.<br />Auch in Deutschland steht DIE RECHTE der \u00fcberhasteten Abschaltung von<br />Atomkraftwerken deshalb kritisch gegen\u00fcber. Paradox wird es aber, wenn<br />in Deutschland Atomkraftwerke abgeschaltet werden, um Atomstrom aus<br />dem Ausland zu importieren. Nat\u00fcrlich sprechen wir aber jedem Land<br />sein Recht zu, auf seinem Territorium Atomkraftwerke zu errichten und<br />zu betreiben.\u201d", "\u201eAuch wenn wir grunds\u00e4tzlich f\u00fcr Regionalit\u00e4t sind, sind wir bei<br />Atomkraftwerken f\u00fcr einen schnellstm\u00f6glichen Ausstieg auch in anderen<br />EU-Staaten, da bei einem Unfall grenz\u00fcberschreitende Sch\u00e4den gegeben<br />w\u00e4ren. Hier geht der Schutz der Allgemeinheit \u00fcber die Regionalit\u00e4t.\u201d", "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", "\u201eEs gibt bisher weltweit keine L\u00f6sung f\u00fcr das Problem der<br />Atomm\u00fclllagerung, denn es ist inzwischen klar geworden: Es kann keine<br />Endlager geben, sondern der Atomm\u00fcll muss unter st\u00e4ndiger Beobachtung<br />jederzeit r\u00fcckholbar gelagert werden. Dies ist eine Aufgabe f\u00fcr<br />tausende nachfolgende Generationen. Atomkraftwerke m\u00fcssen daher<br />europaweit und sofort stillgelegt werden.\u201d", "\u201eNein, langfristig soll sich der Focus auf alternative, Mensch- und<br />Umweltvertr\u00e4gliche Energieerzeugung richten\u201d", "\u201eDies ist keine EU-Zust\u00e4ndigkeit. Wenn die EU \u00fcber Atomkraftwerke<br />entscheiden d\u00fcrfte, w\u00fcrde sie diese vermutlich \u00fcberall zulassen. Es<br />ist besser, wenn diese Entscheidung jeweils in nationaler<br />Eigenverantwortung getroffen wird.   Jeder Staat muss dies selbst<br />entscheiden k\u00f6nnen. Deutschland ist einen Sonderweg gegangen.\u201d", "\u201eDie MENSCHLICHE WELT setzt sich entschieden f\u00fcr konsequenten<br />Umweltschutz ein. Und f\u00fcr eine gemeinwohl-orientierte<br />Energieversorgung. Daf\u00fcr gibt es ausreichende M\u00f6glichkeiten.<br />Atomkraftwerke gef\u00e4hrden weiterhin unsere Umwelt und Lebensgrundlagen<br />aufgrund z. B. des radioaktiven M\u00fclls. Au\u00dferdem werden sie<br />profitorientiert betrieben.\u201d", "\u201eWir wollen massiv in klimaneutrale Energie-Erzeugung und Mobilit\u00e4t<br />investieren. In 10 Jahren sollen diese zu 80% klimaneutral sein. Das<br />erh\u00f6ht die Lebensqualit\u00e4t und schafft Millionen zukunftssicherer Jobs.<br />Darum m\u00fcssen Kraftwerke ersetzt werden, die Kohle-, \u00d6l- und sonstige<br />fossilen Brennstoffe nutzen. Atomkraftwerke sollten als letztes<br />abgeschaltet werden.\u201d", "\u201eDie Pro-Atombeh\u00f6rde Euratom soll geschlossen werden und die<br />Atomfusionsforschung (alias Kernfusionsforschung) eingestellt werden<br />zugunsten einer extensiven F\u00f6rderung von regenerativen Energien, deren<br />Speicherung und Stromnetzen, die deren Verteilung dienen.\u201d", "\u201eIn der \u00f6ffentlichen Meinung hat sich ein negatives Bild von<br />Kernenergie festgesetzt, das jedoch nicht den wissenschaftlichen<br />Tatsachen entspricht. Kernkraft ist nachweislich im Vergleich zu<br />anderen Energiequellen sicherer und sorgt f\u00fcr weniger Todesf\u00e4lle. Der<br />Klimawandel l\u00e4sst sich nur mit Kernenergie als Grundlasttr\u00e4ger<br />bek\u00e4mpfen, denn ein Umstieg auf 100% erneuerbare Energien ist faktisch<br />nicht m\u00f6glich und w\u00e4re vom Ressourcenbedarf her mit katastrophalen<br />Nebeneffekten verbunden.\u201d", "\u201eWir sehen erhebliche Risiken in Anlagen zur Kernspaltung.<br />Insbesondere \u00fcbersteigt der Zeitraum der Gef\u00e4hrlichkeit des<br />radioaktiven Abfalls jede menschliche Vorstellung. Gleichzeitig ist es<br />unrealistisch, etwa von Frankreich, das den Gro\u00dfteil seiner<br />elektrischen Energie aus Kernspaltung bezieht, einen Ausstieg aus<br />dieser Technik zu erwarten. Der Ausstieg w\u00e4re auch technisch nur<br />langfristig m\u00f6glich und mit mehr CO2-Ausstoss verbunden. Ein Problem<br />ohne L\u00f6sung!\u201d", "\u201eDie Partei f\u00fcr Gesundheitsforschung ist eine Ein-Themen-Partei, die<br />als einziges Ziel hat, die Entwicklung wirksamer Medizin gegen<br />Alterskrankheiten wie Krebs, Alzheimer, Schlaganfall und Diabetes Typ<br />2 zu beschleunigen. Sie setzt sich daf\u00fcr ein, dass mehr staatliche<br />Forschungsinstitute in diesem Bereich gebaut und betrieben werden und<br />die entsprechenden Fachbereiche an den Universit\u00e4ten ausgebaut werden.<br />In alle anderen politischen Themen will sich die Partei nicht<br />einmischen.\u201d", "\u201eVolt tritt f\u00fcr eine Energiewende hin zu CO2-freundlichen<br />Energiequellen ein. Nach dem Verursacherprinzip m\u00fcssen bei allen<br />Energiequellen, einschlie\u00dflich der Atomenergie, die Kosten der<br />Energiegewinnung und von Folgekosten (wie dem Abbau) im Preis<br />ber\u00fccksichtigt werden. Ein h\u00f6herer Preis st\u00e4rkt den Anreiz f\u00fcr<br />Investitionen in saubere Technologien.\u201d"], "marker": {"color": ["lightgray", "#d62728", "#d62728", "#d62728", "#2ca02c", "#2ca02c", "#d62728", "#d62728", "#d62728", "lightgray", "#d62728", "#d62728", "#d62728", "lightgray", "lightgray", "#d62728", "#d62728", "#d62728", "#2ca02c", "#d62728", "#2ca02c", "#d62728", "#d62728", "#d62728", "#d62728", "lightgray", "#d62728", "#2ca02c", "#d62728", "#2ca02c", "#d62728", "#d62728", "#2ca02c", "#d62728", "#d62728", "#d62728", "#2ca02c", "lightgray", "lightgray", "#2ca02c"], "size": 9}, "mode": "markers+text", "text": ["CDU / CSU", "SPD", "GR\u00dcNE", "DIE LINKE", "AfD", "FDP", "FREIE W\u00c4HLER", "PIRATEN", "Tierschutzpartei", "NPD", "FAMILIE", "\u00d6DP", "Die PARTEI", "Volksabstimmung", "BP", "DKP", "MLPD", "SGP", "TIERSCHUTZ hier!", "Tierschutzallianz", "B\u00fcndnis C", "BIG", "BGE", "DIE DIREKTE!", "DiEM25", "III. Weg", "Die Grauen", "DIE RECHTE", "DIE VIOLETTEN", "LIEBE", "DIE FRAUEN", "Graue Panther", "LKR", "MENSCHLICHE WELT", "NL", "\u00d6koLinX", "Die Humanisten", "PARTEI F\u00dcR DIE TIERE", "Gesundheitsforschung", "Volt"], "textposition": "middle right", "type": "scatter", "uid": "aca48ab8-cbf4-42d9-b63a-224e4aca95d7", "visible": false, "x": [1.5648985920666358, -3.3290101432664323, -3.6146636568378376, -2.2866629460064516, 6.589901631972795, 1.3458251705868596, 1.6489045942010683, -2.8247737981261736, -2.7741913958772377, 6.053715739607908, -0.4969577609623172, -1.1366357832366043, -2.5394774566699394, 4.487959838531389, 3.8006727073161928, -0.5465751261091075, -1.6348919937812727, -0.7900366061386696, 5.344557165452352, -1.8014497164345187, 3.786040077778895, -1.7936644870981144, -2.6879543468743776, -1.3305149148169626, -3.6105772651773576, 4.8775709187824905, 0.44902154312928694, 5.462157632764372, -1.888218389924846, -1.5330645877015796, -2.2348924959885226, 1.272066009073449, 1.4001278961174246, -1.031343663968042, -3.3009129753128925, -2.806596173872817, -1.1746108298977596, 0.48291485011627994, 1.7115612598560852, -3.11021911327366], "y": [4.2582326903317, 0.8721015007871111, 0.2214244555237655, -2.5536338965148286, 0.06870184127693946, 4.390692369119454, 3.8670338084964593, -0.40626541063480387, -0.6448507721424273, -1.1327815091235676, 1.0479914879485945, -0.2590320283399042, -0.4871685859289662, -0.6857168568023184, 1.4784699779499466, -3.3974817759507796, -2.966437421868684, -2.722900250849224, -1.1275923382280795, 0.10567679826982719, -0.22407499130995792, 1.2331759384168932, -1.3806249710310723, -0.6983268850610936, 0.1682086843510496, -3.1312767878713186, 0.7048680990464851, -2.0211725571887182, -1.1860570942280215, 2.830579659344523, -2.678775801049431, 1.5147221779343127, 1.7996657221856782, -1.7278875892971903, 1.207950008132459, -1.4405669073444431, 3.3835575762658023, -0.589861946902449, 0.5152646881057065, 1.7941688941805785]}, {"hoverinfo": "text", "hoverlabel": {"align": "left"}, "hovertext": ["\u201eViele L\u00e4nder in der EU sind auf qualifizierte Fachkr\u00e4fte aus Nicht-<br />EU-L\u00e4ndern angewiesen. Mit der Blauen Karte hat die EU bereits einen<br />guten und einheitlichen Rahmen f\u00fcr die Einwanderung von<br />hochqualifizierten Fachkr\u00e4ften gesetzt. Die Umsetzung und weitere<br />Ausgestaltung der EU-Regeln soll weiterhin Sache der Mitgliedsstaaten<br />sein.\u201d", "\u201eDer Fachkr\u00e4ftemangel in Deutschland wie auch in vielen Regionen der<br />EU gef\u00e4hrdet unsere wirtschaftliche Zukunftsf\u00e4higkeit wie auch die<br />unserer Sozialsysteme. Die SPD setzt sich f\u00fcr ein europ\u00e4isches Konzept<br />gegen den Fachkr\u00e4ftemangel ein. Wir brauchen f\u00fcr Unternehmen wie f\u00fcr<br />au\u00dfereurop\u00e4ische Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer einheitliche und<br />einfache Regelungen f\u00fcr legale Zuwanderung nach Europa. Das deutsche<br />Fachkr\u00e4fteeinwanderungsgesetz k\u00f6nnte hierf\u00fcr als Vorlage dienen.\u201d", "\u201eBesonders in Zeiten des Fachkr\u00e4ftemangels und demografischen Wandels<br />ist Arbeitsmigration eine Notwendigkeit. Wir wollen in Europa gleiche<br />Standards f\u00fcr die legale Einwanderung von Menschen mit verschiedenen<br />Qualifikationsniveaus. Viele Arbeitskr\u00e4fte kommen jedoch \u00fcber das<br />Asylsystem, weil regul\u00e4re Zuwanderungsm\u00f6glichkeiten fehlen. Wir wollen<br />ein Europ\u00e4isches Einwanderungsrecht, das Arbeitskr\u00e4ften erlaubt, legal<br />in die EU einzuwandern. Das entlastet das Asylsystem.\u201d", "\u201eDIE LINKE ist f\u00fcr Erleichterungen bei Einwanderung, wir sprechen uns<br />aber gegen eine Auswahl nach N\u00fctzlichkeitskriterien aus. Es sollen<br />auch Menschen die Chance erhalten, hier eine Ausbildung oder ein<br />Studium zu absolvieren.\u201d", "\u201eAusschlie\u00dflich die nationalen Parlamente haben das Recht und die<br />demokratische Legitimation, \u00fcber Umfang und Zusammensetzung der<br />Zuwanderung zu bestimmen.\u201d", "\u201eDie EU muss ihre Attraktivit\u00e4t f\u00fcr qualifizierte Facharbeiterinnen<br />und Facharbeiter sowie Studierende aus Nicht-EU-Staaten erh\u00f6hen.<br />Hierzu fordern wir die Einf\u00fchrung eines europ\u00e4ischen<br />kriterienbasierten Punktesystems nach einheitlichen Ma\u00dfst\u00e4ben.<br />Menschen aus Nicht-EU-Staaten k\u00f6nnen dann anhand ihres Bildungsgrades,<br />ihrer Sprachkenntnisse, ihrer Berufserfahrung sowie des aktuellen<br />Fachkr\u00e4ftebedarfs zur Jobsuche einreisen. So wird Zuwanderung<br />gesteuert und geordnet.\u201d", "\u201eAngesichts des bestehenden Fachkr\u00e4ftemangels in einigen Branchen<br />wollen wir FREIE W\u00c4HLER die Mobilit\u00e4t europ\u00e4ischer Arbeitskr\u00e4fte<br />f\u00f6rdern und die Zuwanderung von Fachkr\u00e4ften aus Nicht-EU-L\u00e4ndern<br />vereinfachen. Dies darf aber nicht dazu ausgenutzt werden, dass es zu<br />einer missbr\u00e4uchlichen Zuwanderung in unsere sozialen<br />Sicherungssysteme kommt.\u201d", "\u201ePIRATEN stehen f\u00fcr die freie Beweglichkeit von Menschen \u00fcber<br />bestehende Grenzen hinweg. Eine Zuwanderung in unser Wirtschaftssystem<br />ist somit eingeschlossen. Wo hier ein Mangel und im Herkunftsland ein<br />\u00dcberfluss an Angebot besteht, kann dies mittels F\u00f6rderung unterst\u00fctzt<br />werden.\u201d", "\u201eFachkr\u00e4fte werden in jedem Land ben\u00f6tigt. Daher sollte die EU nicht<br />aktiv Fachkr\u00e4fte aus anderen L\u00e4ndern abwerben bzw. es sollten<br />Ausgleichszahlungen an die Herkunftsl\u00e4nder gezahlt werden m\u00fcssen, wenn<br />diese die Ausbildungskosten \u00fcbernommen hatten. Allerdings sollten<br />Menschen auch die M\u00f6glichkeit haben, in ein anderes Land auszuwandern.<br />Daher sollte diese M\u00f6glichkeit nat\u00fcrlich insbesondere dann bestehen,<br />wenn jemand eine Arbeitsstelle in der EU nachweisen kann.\u201d", "\u201eIn Deutschland und Europa gibt es viele Arbeitslose, die eine<br />berufliche Perspektive suchen. Diesen muss durch ein verbessertes<br />System der Aus- und Weiterbildung der (Wieder)-Einstieg in den<br />Arbeitsmarkt erm\u00f6glicht werden. Zudem f\u00f6rdert die Abwerbung von<br />Fachkr\u00e4ften aus Nicht-EU-Staaten den wirtschaftlichen Niedergang der<br />Herkunftsl\u00e4nder. Die Folge sind weitere Migrationsstr\u00f6me aus diesen<br />L\u00e4ndern nach Europa  und zwar von \u00fcberwiegend gering- bis gar nicht<br />qualifizierten Personen.\u201d", "\u201eEs gibt Zuwanderung, Einwanderung, Fl\u00fcchtlinge,  Zuwanderung: Firmen<br />k\u00f6nnen zielgerichtet Menschen aus anderen L\u00e4ndern anwerben.<br />Einwanderung: Menschen k\u00f6nnen die unbefristete Niederlassungserlaubnis<br />beantragen. In Jahrzehnten haben sich so bereits 16 Millionen Menschen<br />allein in Deutschland angesiedelt. Fl\u00fcchtlinge: Menschen in Not muss<br />geholfen werden! Sobald es die  Lage zul\u00e4sst m\u00fcssen diese Menschen<br />zur\u00fcck in ihr Heimatland damit es aufgebaut und nicht weiter<br />destabilisiert wird.\u201d", "\u201eDie \u00d6DP fordert die Schaffung eines Zuwanderungsgesetzes, das faire<br />Chancen auf legale Zuwanderung in die EU bietet, aber nicht zu einer<br />\u00fcberm\u00e4\u00dfigen Abwanderung gut qualifizierter Fachkr\u00e4fte aus den<br />Herkunftsl\u00e4ndern f\u00fchrt.\u201d", "\u201eEinen Versuch w\u00e4re es wert. In die Europ\u00e4ische Kommission wandern ja<br />bisher vor allem Nicht-Fachkr\u00e4fte aus EU-L\u00e4ndern ein, z. B. Karl-Heinz<br />Juncker, Tibor Navracsics, G\u00fcnther Oettinger.\u201d", "\u201eDie EU ben\u00f6tigt nur sehr wenige Fachkr\u00e4fte und die EU-<br />Mitgliedsstaaten k\u00f6nnen allein nach ihrem Bedarf ohne F\u00f6rderung unter<br />den Bewerbern in ihrem Land nach Eignung und Leistung ausw\u00e4hlen. Unter<br />den Arbeitslosen und Menschen in Hartz IV sind diese Fachkr\u00e4fte<br />vorhanden. Bei der Diskussion um Fachkr\u00e4fte geht es in Wirklichkeit<br />nur um Fachkr\u00e4fte, die billiger arbeiten.\u201d", "\u201eDie Zuwanderung von hochqualifizierten Fachkr\u00e4ften soll m\u00f6glich sein,<br />muss aber auf regionaler und nicht europ\u00e4ischer Ebene erfolgen.\u201d", "\u201eDie EU soll die Ausbildung von Fachkr\u00e4ften in der EU und in Nicht-EU-<br />L\u00e4ndern f\u00f6rdern. Sie soll aber keine Abwerbepolitik von Fachkr\u00e4ften<br />betreiben und sie soll auch nicht die Migration von Menschen in die EU<br />nach dem Kriterium steuern, ob diese f\u00fcr die Unternehmer profitabel<br />einsetzbar sind.\u201d", "\u201eWir sind auch in dieser Frage gegen Abschottung! Wir sind aber auch<br />gegen gezielte Abwerbung von Fachkr\u00e4ften aus abh\u00e4ngigen L\u00e4ndern -<br />Stichwort: brain drain.\u201d", "\u201eDie SGP k\u00e4mpft f\u00fcr das Grundrecht jedes Menschen, am Ort seiner Wahl<br />zu leben und sich ungehindert auf dem Planeten zu bewegen,<br />insbesondere, wenn er auf der Flucht ist. Wir sind aber dagegen, dass<br />die EU-L\u00e4nder \u00e4rmeren L\u00e4ndern bewusst ihre Fachkr\u00e4fte abwerben,<br />anstatt auf der ganzen Welt massiv in freie Bildung zu investieren.\u201d", "\u201eNicht wenige Experten halten \"einen fl\u00e4chendeckenden,<br />branchen\u00fcbergreifenden Fachkr\u00e4ftemangel in Deutschland f\u00fcr ein<br />M\u00e4rchen\" (WELT, 29.08.2018). Vielmehr besteht \"ein Mangel an<br />Arbeitnehmern mit bestimmten Berufsausbildungen, die bereit sind, zu<br />den angebotenen Bedingungen zu arbeiten.\" (WELT, 06.03.2019) Es<br />braucht angemessene L\u00f6hne, faire Arbeitsbedingungen und ggf.<br />Qualifizierungsma\u00dfnahmen in den EU-Mitgliedsstaaten in eigener<br />Verantwortung.\u201d", "\u201eZun\u00e4chst sind Ausbildung und Qualifikation der Menschen innerhalb der<br />EU zu f\u00f6rdern, um den Fachkr\u00e4ftemangel zu beseitigen und<br />(Jugend-)Arbeitslosigkeit abzubauen. F\u00fcr Zuwanderungswillige aus<br />Nicht-EU-L\u00e4ndern gelten die jeweiligen Einwanderungsgesetze der<br />souver\u00e4nen Mitgliedsstaaten, in die sich die EU nicht einzumischen<br />hat.\u201d", "\u201eArbeitsmigration l\u00e4sst wirtschaftlich schw\u00e4chere L\u00e4nder ausbluten.<br />Heilmittel f\u00fcr den Nachwuchsmangel in der EU ist nicht Zuwanderung,<br />sondern eine konsequente Politik zugunsten von Familien und Kindern.\u201d", "\u201eAufgrund der Bev\u00f6lkerungsentwicklung herrscht bereits jetzt in vielen<br />Mitgliedstaaten ein erheblicher Fachkr\u00e4ftemangel. Da dieser in den<br />n\u00e4chsten Jahren noch deutlich zunehmen wird, gibt es zur Zuwanderung<br />von Fachkr\u00e4ften aus Nicht-EU-L\u00e4ndern keine Alternative.\u201d", "\u201eDie Sicherung der menschlichen Existenz ist der Inbegriff eines<br />Bedingungslosen Grundeinkommens (BGE). Es sollen Bedingungen in allen<br />L\u00e4ndern erreicht werden, die eine Flucht aus diesen unn\u00f6tig machen,<br />zum Beispiel durch ein Bedingungsloses Grundeinkommen in den<br />Herkunftsl\u00e4ndern. Niemand soll gezwungen sein, gegen seinen Willen die<br />Heimat zu verlassen. Fachkr\u00e4fte, die gerne zu uns kommen m\u00f6chten,<br />sollten die M\u00f6glichkeit dazu haben.\u201d", "\u201eDa sich laut einer Studie der KfW eine relative Mehrheit f\u00fcr die<br />F\u00f6rderung von Fachkr\u00e4ften aus Nicht-EU-L\u00e4ndern ausspricht, w\u00fcrden wir<br />daf\u00fcr stimmen. Unsere Position orientiert sich dabei an aktuellen<br />Umfragewerten und ist nur vor\u00fcbergehend. Erst durch eine Abstimmung in<br />unserem Online-Forum erfolgt eine verbindliche Festlegung. Wir sind<br />sehr gespannt darauf, wie sich die Menschen in unserem Forum zu diesem<br />Thema \u00e4u\u00dfern und werden uns anschlie\u00dfend daran orientieren.\u201d", "\u201eDemokratie in Europa setzt sich daf\u00fcr ein, Menschen in Europa<br />willkommen zu hei\u00dfen - nicht abzuweisen. Daf\u00fcr m\u00fcssen sichere und<br />legale Migrationswege geschaffen werden. Das EU-Blue-Card-System muss<br />erweitert werden. Gleichzeitig muss verhindert werden, dass es dadurch<br />zu wenige Fachkr\u00e4fte in den Herkunftsstaaten gibt; beispielsweise<br />durch Hilfe beim Aufbau der Ausbildungssysteme im Herkunftsstaat.\u201d", "\u201eDie Partei DER III. WEG stellt sich konsequent gegen die weitere<br />\u00dcberfremdung der europ\u00e4ischen V\u00f6lker durch raum- und kulturfremde<br />Ausl\u00e4nder. Ohnehin sind nur die wenigsten der eingereisten Fremdl\u00e4nder<br />Fachkr\u00e4fte. Dem Fachkr\u00e4ftemangel muss man mit familienfreundlicher<br />Politik, welche Nachwuchs f\u00f6rdert, und der Unterst\u00fctzung junger<br />Einheimischer im Schul- und Berufsleben entgegenwirken.\u201d", "\u201eEs gibt in der EU gen\u00fcgend Arbeitskr\u00e4fte, die zu Fachkr\u00e4ften besser<br />ausgebildet werden sollten.\u201d", "\u201eNach \"Fachkr\u00e4ften aus Nicht-EU-L\u00e4ndern\" sucht man derzeit weniger in<br />Stellenanzeigen, sondern eher in Fahndungsaufrufen der Polizei.  Zur<br />Sache: DIE RECHTE setzt sich daf\u00fcr ein, dass f\u00fcr unsere deutschen<br />Landsleute die allerbesten Ausbildungsm\u00f6glichkeiten geschaffen werden.<br />Wir sind nicht auf irgendwelche Fachkr\u00e4fte aus fremden L\u00e4ndern<br />angewiesen, die im \u00dcbrigen in ihrer Heimat viel dringender gebraucht<br />werden als bei uns.\u201d", "\u201eFachkr\u00e4fte werden auch in den Herkunftsl\u00e4ndern ben\u00f6tigt, um dort den<br />Lebensstandard zu erhalten und die Wirtschaft zu st\u00e4rken und<br />aufzubauen.\u201d", "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", "\u201eDie Europ\u00e4ische Union soll keine Fachkr\u00e4fte aus L\u00e4ndern abwerben, die<br />diese L\u00e4nder selbst dringend ben\u00f6tigen. Die Zuwanderung von Menschen<br />aus Nicht-EU-L\u00e4ndern soll an keine Bedingungen gebunden sein.\u201d", "\u201eWenn wir die Zuwanderung von Fachkr\u00e4ften f\u00f6rdern, dann fehlen diese<br />in ihren Heimatl\u00e4ndern -- \"Brain drain\".\u201d", "\u201eGrunds\u00e4tzlich ist es allein die Aufgabe der Mitgliedsstaaten, \u00fcber<br />ihre Zuwanderung zu entscheiden. Das soll auch so bleiben. Aber alle<br />Mitgliedsstaaten brauchen in bestimmten Branchen gut qualifizierte<br />Fachkr\u00e4fte. Es ist sinnvoll, wenn die EU in au\u00dfereurop\u00e4ischen Staaten<br />eine Anlaufstelle f\u00fcr gut qualifizierte Zuwanderungswillige schafft,<br />statt dass 28 Anlaufstellen der einzelnen L\u00e4nder existieren. Dadurch<br />erhalten Zuwanderer eine bessere \u00dcbersicht \u00fcber Arbeitsmarktchancen in<br />der ganzen EU.\u201d", "\u201eDie MENSCHLICHE WELT steht f\u00fcr wirtschaftliche Unabh\u00e4ngigkeit. Das<br />bezieht sich auf L\u00e4nder wie auch auf die EU als wirtschaftliche Zone.<br />Die EU soll die Ausbildung von Fachkr\u00e4ften innerhalb der EU<br />ausreichend f\u00f6rdern.  Wir lehnen es besonders ab, Fachkr\u00e4fte aus<br />Nicht-EU-L\u00e4ndern anzuwerben, wenn diese Fachkr\u00e4fte dann in dem<br />Ursprungsland fehlen.\u201d", "\u201eEuropa hat die \u00e4lteste Bev\u00f6lkerung der Welt. Ohne qualifizierte<br />Zuwanderung k\u00f6nnen wir ehrlich betrachtet die riesigen Kosten f\u00fcr<br />Altenpflege, Krankheitsf\u00e4lle und Renten nicht erwirtschaften. Wir<br />ben\u00f6tigen pro Jahr etwa 500 Tsd. Netto-Einwanderer in die EU. Wer die<br />besten Fachkr\u00e4fte will, muss sich um sie bem\u00fchen. Sonst kommen nur<br />jene zu uns, die keine andere Wahl haben. Wir wollen EU-weite<br />Arbeitsvisa sowie Englisch als zus\u00e4tzliche Arbeitssprache in der<br />Verwaltung.\u201d", "\u201eJa, da es einen Fachkr\u00e4ftemangel in bestimmten Branchen in der EU<br />gibt.\u201d", "\u201eDie gezielte und gesteuerte Zuwanderung kann von Vorteil f\u00fcr alle<br />sein, wenn sie sich am volkswirtschaftlichen Bedarf der Regionen und<br />Mitgliedstaaten ausrichtet. Wir wollen Europa zu einem weltweiten<br />Vorreiter in Sachen Wissenschaft, Innovation, Forschung und Bildung<br />machen. Dazu erforderlich sind die Anwerbung, Vernetzung und<br />Zusammenarbeit der kl\u00fcgsten K\u00f6pfe der Welt, sowie die Schaffung der<br />daf\u00fcr erforderlichen politischen Rahmenbedingungen.\u201d", "\u201eAls \"Ein-Themen-Partei\" setzen wir uns ein f\u00fcr unver\u00e4u\u00dferliche<br />Tierrechte, angelehnt an die Menschenrechte, soweit sinnvoll<br />\u00fcbertragbar. Hilfsweise treten wir ein f\u00fcr verbesserten Tierschutz.<br />Ern\u00e4hrung, Landwirtschaft, Jagd, Erhalt von Lebensr\u00e4umen sowie<br />Tierversuche sind davon betroffen.  Zu anderen, auch nicht unwichtigen<br />Themen enthalten wir uns bewusst, um gegebenenfalls in<br />Koalitionsverhandlungen das maximal M\u00f6gliche f\u00fcr unser Hauptanliegen<br />erreichen zu k\u00f6nnen.\u201d", "\u201eDie Partei f\u00fcr Gesundheitsforschung ist eine Ein-Themen-Partei, die<br />als einziges Ziel hat, die Entwicklung wirksamer Medizin gegen<br />Alterskrankheiten wie Krebs, Alzheimer, Schlaganfall und Diabetes Typ<br />2 zu beschleunigen. Sie setzt sich daf\u00fcr ein, dass mehr staatliche<br />Forschungsinstitute in diesem Bereich gebaut und betrieben werden und<br />die entsprechenden Fachbereiche an den Universit\u00e4ten ausgebaut werden.<br />In alle anderen politischen Themen will sich die Partei nicht<br />einmischen.\u201d", "\u201eVolt setzt sich daf\u00fcr ein, legale Wege f\u00fcr Migration durch ein<br />modernes  Einwanderungsgesetz zu erweitern. Dazu soll das bereits<br />bestehende Blue Card-System der EU f\u00fcr hochqualifizierte Zuwanderer<br />f\u00fcr wichtige Sektoren und F\u00e4higkeiten erweitert werden, beispielsweise<br />durch ein Punktesystem nach dem effektiven kanadischen Vorbild.\u201d"], "marker": {"color": ["#2ca02c", "#2ca02c", "#2ca02c", "lightgray", "#d62728", "#2ca02c", "#2ca02c", "#2ca02c", "lightgray", "#d62728", "#d62728", "lightgray", "#2ca02c", "#d62728", "#d62728", "#d62728", "#d62728", "#d62728", "#d62728", "lightgray", "#d62728", "#2ca02c", "lightgray", "#2ca02c", "#2ca02c", "#d62728", "#d62728", "#d62728", "#d62728", "#2ca02c", "#d62728", "#d62728", "#2ca02c", "#d62728", "#2ca02c", "#2ca02c", "#2ca02c", "lightgray", "lightgray", "#2ca02c"], "size": 9}, "mode": "markers+text", "text": ["CDU / CSU", "SPD", "GR\u00dcNE", "DIE LINKE", "AfD", "FDP", "FREIE W\u00c4HLER", "PIRATEN", "Tierschutzpartei", "NPD", "FAMILIE", "\u00d6DP", "Die PARTEI", "Volksabstimmung", "BP", "DKP", "MLPD", "SGP", "TIERSCHUTZ hier!", "Tierschutzallianz", "B\u00fcndnis C", "BIG", "BGE", "DIE DIREKTE!", "DiEM25", "III. Weg", "Die Grauen", "DIE RECHTE", "DIE VIOLETTEN", "LIEBE", "DIE FRAUEN", "Graue Panther", "LKR", "MENSCHLICHE WELT", "NL", "\u00d6koLinX", "Die Humanisten", "PARTEI F\u00dcR DIE TIERE", "Gesundheitsforschung", "Volt"], "textposition": "middle right", "type": "scatter", "uid": "f4323c20-3151-4f61-a553-19a9713bcd96", "visible": false, "x": [1.5648985920666358, -3.3290101432664323, -3.6146636568378376, -2.2866629460064516, 6.589901631972795, 1.3458251705868596, 1.6489045942010683, -2.8247737981261736, -2.7741913958772377, 6.053715739607908, -0.4969577609623172, -1.1366357832366043, -2.5394774566699394, 4.487959838531389, 3.8006727073161928, -0.5465751261091075, -1.6348919937812727, -0.7900366061386696, 5.344557165452352, -1.8014497164345187, 3.786040077778895, -1.7936644870981144, -2.6879543468743776, -1.3305149148169626, -3.6105772651773576, 4.8775709187824905, 0.44902154312928694, 5.462157632764372, -1.888218389924846, -1.5330645877015796, -2.2348924959885226, 1.272066009073449, 1.4001278961174246, -1.031343663968042, -3.3009129753128925, -2.806596173872817, -1.1746108298977596, 0.48291485011627994, 1.7115612598560852, -3.11021911327366], "y": [4.2582326903317, 0.8721015007871111, 0.2214244555237655, -2.5536338965148286, 0.06870184127693946, 4.390692369119454, 3.8670338084964593, -0.40626541063480387, -0.6448507721424273, -1.1327815091235676, 1.0479914879485945, -0.2590320283399042, -0.4871685859289662, -0.6857168568023184, 1.4784699779499466, -3.3974817759507796, -2.966437421868684, -2.722900250849224, -1.1275923382280795, 0.10567679826982719, -0.22407499130995792, 1.2331759384168932, -1.3806249710310723, -0.6983268850610936, 0.1682086843510496, -3.1312767878713186, 0.7048680990464851, -2.0211725571887182, -1.1860570942280215, 2.830579659344523, -2.678775801049431, 1.5147221779343127, 1.7996657221856782, -1.7278875892971903, 1.207950008132459, -1.4405669073444431, 3.3835575762658023, -0.589861946902449, 0.5152646881057065, 1.7941688941805785]}, {"hoverinfo": "text", "hoverlabel": {"align": "left"}, "hovertext": ["\u201eFreiheit und Rechtsstaatlichkeit sollen k\u00fcnftig von einem<br />unabh\u00e4ngigen Expertenrat in jedem EU-Staat regelm\u00e4\u00dfig \u00fcberpr\u00fcft<br />werden. Bei schwerwiegenden Verletzungen wird der betroffene Staat vor<br />den EuGH gebracht. Im Fall einer Verurteilung muss es Sanktionen<br />geben. Das Einstimmigkeitsprinzip in diesem Bereich wollen wir<br />beenden.\u201d", "\u201eEuropa muss seine Grundwerte wie Freiheit, Demokratie und<br />Rechtsstaatlichkeit besser sch\u00fctzen. Bestehende Verfahren gegen<br />zuwider handelnde Mitgliedsstaaten funktionieren nur unzureichend.<br />Deshalb sollen Mitgliedstaaten mit sp\u00fcrbaren K\u00fcrzungen der Zuwendungen<br />aus dem EU-Haushalt sanktioniert werden, wenn sie gegen<br />rechtsstaatliche Standards versto\u00dfen sollten. F\u00fcr uns ist klar: Es<br />werden die nationalen Regierungen sanktioniert und nicht die<br />Empf\u00e4ngerinnen und Empf\u00e4nger von EU-Geldern.\u201d", "\u201eEurop\u00e4ische Ausgaben m\u00fcssen europ\u00e4ischen Werten folgen. Deshalb<br />wollen wir, dass Regierungen, die demokratische Rechtsstaatsprinzipien<br />fundamental verletzen, die Verf\u00fcgung \u00fcber EU-Gelder entzogen wird. In<br />solchen F\u00e4llen soll die EU-Kommission die Gelder k\u00fcnftig direkt an<br />Kommunen und andere (zivile) F\u00f6rdermittelempf\u00e4nger*innen auszahlen. So<br />wird den nationalen Regierungen die Vergabemacht entzogen, das Geld<br />kommt aber weiterhin dort an, wo es gebraucht und sinnvoll verwendet<br />wird.\u201d", "\u201eDIE LINKE unterst\u00fctzt europ\u00e4ische Initiativen f\u00fcr Medienfreiheit, die<br />das \u00f6ffentliche Monitoring \u00fcber Einschr\u00e4nkung von freier<br />Berichterstattung und wachsende Gewalt gegen Journalisten \u00fcbernommen<br />haben. Die EU muss derartige Initiativen f\u00fcr faire Berichterstattung<br />in Wirtschaft, Politik und Gesellschaft unterst\u00fctzen.\u201d", "\u201eWir setzen uns f\u00fcr die Achtung des V\u00f6lkerrechts und dabei<br />insbesondere f\u00fcr das Selbstbestimmungsrecht der V\u00f6lker ein.<br />Gleichzeitig fordern wir die Einhaltung des<br />Nichteinmischungsgrundsatzes in innere Angelegenheiten von Staaten<br />durch andere M\u00e4chte und nichtstaatliche Akteure.\u201d", "\u201eWir Freie Demokraten setzen gegen\u00fcber den europ\u00e4ischen Partnerl\u00e4ndern<br />auf Dialog und \u00dcberzeugungskraft. Dort, wo die Werte der Union<br />schwerwiegend verletzt werden, m\u00fcssen der EU wirksame<br />Sanktionsmechanismen zur Verf\u00fcgung stehen. F\u00fcr uns ist<br />selbstverst\u00e4ndlich, dass die Gew\u00e4hrung finanzieller Mittel an einen<br />Mitgliedstaat an die Einhaltung der gemeinsamen Werte gekn\u00fcpft sein<br />muss. Sanktionsmechanismen d\u00fcrfen dabei nicht durch eine kleine<br />Minderheit von Mitgliedstaaten blockiert werden k\u00f6nnen.\u201d", "\u201eZu unseren Grundwerten z\u00e4hlen Demokratie, Rechtsstaatlichkeit und<br />unsere Grund- und Menschenrechte, wie etwa die Pressefreiheit und die<br />freie Meinungs\u00e4u\u00dferung. Sie m\u00fcssen immer wieder auf das Neue<br />verteidigt werden. Gegen\u00fcber L\u00e4ndern innerhalb und au\u00dferhalb der EU,<br />in denen diese Grundwerte nicht gleicherma\u00dfen vertreten werden, wollen<br />wir ihre Wahrung stringent einfordern.\u201d", "\u201eDie Presse- und Medienfreiheit ist ein hohes Gut und darf innerhalb<br />der Europ\u00e4ischen Union nicht verletzt werden. Eine finanzielle Strafe<br />f\u00fcr Mitgliedstaaten, die diese Rechte einschr\u00e4nken, ist eine<br />M\u00f6glichkeit, Druck auszu\u00fcben.\u201d", "\u201ePresse- und Medienfreiheit sind wichtige Errungenschaften der<br />freiheitlichen Demokratie, deren Verletzung nicht geduldet werden<br />darf.\u201d", "\u201eDie Schaffung und Einhaltung von Grundrechten ist Sache der V\u00f6lker<br />und Nationalstaaten, nicht Sache der EU. Auch sollten die Regierungen,<br />die mit erhobenem Zeigefinger Presse- und Medienfreiheit in anderen<br />L\u00e4ndern anmahnen, erstmal vor der eigenen T\u00fcre kehren.\u201d", "\u201ePresse- u. Medienfreiheit ist ein hohes Gut in unserer zivilisierten<br />Welt. EU Mitgliedstaaten m\u00fcssen daher die  Presse- u. Medienfreiheit<br />garantieren. Dazu geh\u00f6rt aber auch nach unserer Auffassung, dass bei<br />der EU-Urheberrechtsreform die geplanten Zensuren in Artikel 11, u. 13<br />gestrichen werden. Kommt die Reform, wird vieles von dem, was wir<br />teilen wollen, also vielleicht nie erscheinen. Daher am 26. Mai<br />Familien-Partei Deutschlands - W\u00e4hle FAMILIE\u201d", "\u201eZu den rechtsstaatlichen Prinzipien geh\u00f6rt f\u00fcr die \u00d6DP auch die<br />Presse- und Medienfreiheit in allen Mitgliedsstaaten der EU. Die<br />Achtung der Menschenrechte, der Prinzipien eines freiheitlich-<br />demokratischen Rechtsstaats und einer \u00f6kologisch-sozialen<br />Marktwirtschaft m\u00fcssen als die entscheidenden Kriterien sowohl f\u00fcr die<br />Reform und die innere Entwicklung der EU als auch f\u00fcr weitere EU-<br />Beitritte gelten.\u201d", "\u201eBesonders hart sollte man gegen Dr. Axel Votz und die deutsche Groko<br />Haram vorgehen.\u201d", "\u201eDie EU darf keine Strafgewalt \u00fcber die Mitgliedsstaaten aus\u00fcben. Die<br />Verletzung der Presse- und Medienfreiheit ist eine Verletzung der<br />Grund- und Menschenrechte der betroffenen B\u00fcrger und kann von ihnen<br />bis zum EU-Gerichtshof ger\u00fcgt werden.\u201d", "\u201eDie Pressefreiheit ist ein hohes Gut.\u201d", "\u201eDie Presse- und Medienfreiheit in den EU-L\u00e4ndern wird in erster Linie<br />dadurch verletzt, dass das Gros der Medien in der Hand von gro\u00dfen<br />Konzernen konzentriert ist. Auch die \"\u00f6ffentlichen\" Medien sind massiv<br />beeinflusst. Gegen diese Gleichschaltung will die EU nicht vorgehen.<br />Es geht gegen Medien, die sich diesem Mainstream widersetzen. Die<br />Entscheidung \u00fcber die Verletzungen der Presse- und Medienfreiheit<br />wollen wir sicher nicht der EU und ihren m\u00e4chtigsten Mitgliedsstaaten<br />\u00fcberlassen.\u201d", "\u201eDie EU-Institutionen nutzen das verlogen aus gegen ultrareaktion\u00e4re<br />Regierungen. Pressefreiheit ist bei der monopolkapitalistischen<br />Pressekonzentration eine Illusion. In Deutschland gibt es<br />beispielsweise kaum eine objektive Berichterstattung \u00fcber die<br />Internationalistische Liste oder die daran beteiligten Organisationen<br />wie die MLPD.  Freier Zugang zu den Massenmedien f\u00fcr Marxisten-<br />Leninisten und alle fortschrittlichen Kr\u00e4fte!\u201d", "\u201eDie EU-Institutionen sind selbst federf\u00fchrend an der Beschr\u00e4nkung der<br />Pressefreiheit beteiligt. Im M\u00e4rz 2018 forderte die EU alle gro\u00dfen<br />Internetunternehmen auf, Mechanismen zu entwickeln, um das Internet<br />st\u00e4rker zu zensieren. Mittlerweile entstehen in ganz Europa sogenannte<br />L\u00f6schzentren, um unliebsame Kommentare auf Facebook zu entfernen.<br />Dabei geht es nicht um Hasskommentare, wie immer behauptet wird,<br />sondern um das Unterbinden von linker, sozialistischer Kritik am<br />herrschenden System.\u201d", "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", "\u201eDie Mitgliedsstaaten der EU m\u00fcssen sich auf geeignete Ma\u00dfnahmen<br />einigen, um Verst\u00f6\u00dfe gegen die Pressefreiheit zu ahnden. Ob dies eine<br />finanzielle Strafe sein muss, sei dahingestellt. Die Einschr\u00e4nkung der<br />Pressefreiheit gef\u00e4hrdet die Grundlagen der Demokratie und erfordert<br />auf jeden Fall ein Handeln.\u201d", "\u201eB\u00fcndnis C setzt sich mit Nachdruck f\u00fcr eine umfassende Meinungs- und<br />Gewissensfreiheit, Presse- und Medienfreiheit ein sowie f\u00fcr<br />Wahrhaftigkeit, Ausgewogenheit und Transparenz im gesellschaftlichen<br />Diskurs. Die Gew\u00e4hrleistung dieser Freiheitsrechte kann jedoch nicht<br />mit finanziellen Bestrafungen erzwungen werden.\u201d", "\u201eMitgliedstaaten, die fundamentale Gemeinschaftswerte verletzen,<br />m\u00fcssen wirkungsvoll sanktioniert werden.\u201d", "\u201eDas Bedingungslose Grundeinkommen geht vom m\u00fcndigen B\u00fcrger aus und<br />passt somit zum Geiste der Demokratie. Presse- und Medienfreiheit sind<br />wichtige Grundrechte, welche die Basis der Wertegemeinschaft<br />darstellen. Zur Wahrung der Grundrechte m\u00fcssen geeignete Ma\u00dfnahmen<br />ergriffen werden.\u201d", "\u201eLaut Umfragen w\u00fcnscht sich die Mehrheit der Bev\u00f6lkerung Sanktionen<br />gegen Mitgliedsstaaten, die die Presse- und Medienfreiheit verletzen.<br />Daher w\u00fcrden wir daf\u00fcr stimmen.  Unsere Position orientiert sich dabei<br />an aktuellen Umfragewerten und ist nur vor\u00fcbergehend. Erst durch eine<br />Abstimmung in unserem Online-Forum erfolgt eine verbindliche<br />Festlegung. Wir sind sehr gespannt darauf, wie sich die Menschen in<br />unserem Forum zu diesem Thema \u00e4u\u00dfern werden und werden uns<br />anschlie\u00dfend daran orientieren.\u201d", "\u201eEine freie Gesellschaft braucht eine freie Presse. Die Staaten der EU<br />m\u00fcssen die freie und unabh\u00e4ngige Presse gegen unrechtm\u00e4\u00dfige<br />Einflussnahme sch\u00fctzen. Angriffe auf Journalist*innen m\u00fcssen mit allen<br />rechtsstaatlichen Mitteln verfolgt werden. Gegen Staaten, die das<br />nicht tun, muss die EU Geldstrafen verh\u00e4ngen d\u00fcrfen, aber darf sich<br />nicht darauf beschr\u00e4nken.\u201d", "\u201eDie EU handelt in dieser Hinsicht h\u00f6chst fragw\u00fcrdig und<br />doppelmoralisch. In der BRD herrscht keine Chancengleichheit bei der<br />Presse- und Medienfreiheit, ohne dass dies jemals von der EU moniert<br />wurde. Dies zeigt, dass die EU nicht in der Lage ist, dies objektiv zu<br />bewerten und demnach auch nicht sanktionsf\u00e4hig sein sollte.\u201d", "\u201ePresse- und Medienfreiheit ist eines der h\u00f6chsten G\u00fcter des 20.<br />Jahrhundert und wer sie nicht anerkennt, sollte bestraft oder<br />ausgeschlossen werden.\u201d", "\u201eUnter den Stichworten \"Presse- und Medienfreiheit\" versucht die EU-<br />Elite, ihre Machtstellung zu sichern. Jeder Gegenwind wird als<br />Eingriff in diese Freiheit bezeichnet, gleichzeitig wird jedoch<br />kritischen Medien das Existenzrecht abgesprochen. In Deutschland<br />r\u00e4umen immer mehr Menschen mit der L\u00fcgenpresse auf und haben das<br />Vertrauen verloren. Gut so!\u201d", "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", "\u201eNach Ansicht der Feministischen Partei DIE FRAUEN ist die Presse- und<br />Medienfreiheit ist eines der wichtigsten G\u00fcter in einer Demokratie.<br />Sie muss europaweit gesch\u00fctzt und erhalten werden.\u201d", "\u201eJa, Presse- und Medienfreiheit sollten innerhalb der EU ein hohes und<br />schutzwertes  Gut darstellen\u201d", "\u201eDie Regeln und Leitlinien der EU gelten f\u00fcr alle EU Staaten. Wer die<br />festgeschriebenen Leitlinien und Freiheiten verletzt, muss<br />sanktioniert werden. Eine M\u00f6glichkeit dazu sind finanzielle Strafen.<br />Andere M\u00f6glichkeiten k\u00f6nnten sein, an Beschl\u00fcssen nicht mitwirken zu<br />d\u00fcrfen oder gar tempor\u00e4r von bestimmten Gremien ausgeschlossen zu<br />werden.\u201d", "\u201eDie Presse- und Medienfreiheit ist ein wesentlicher Bestandteil der<br />freien Meinungs\u00e4u\u00dferung und verdient besonderen Schutz.  Jedoch birgt<br />solch eine Bestrafung die Gefahr des politischen Missbrauchs -  gerade<br />auch aufgrund der gegenw\u00e4rtigen Machtstrukturen der EU.   MENSCHLICHE<br />WELT setzt sich f\u00fcr eine grundlegende Reform der EU in Richtung<br />wirtschaftlicher Gerechtigkeit und Demokratisierung ein. Ohne solch<br />eine grundlegende Reform lehnen wir solch eine Bestrafung von Staaten<br />durch die EU ab.\u201d", "\u201eEs ist die oberste Aufgabe jeder staatlichen Institution die Rechte<br />aller B\u00fcrger zu wahren. Versuche staatlicher Stellen, die Presse- und<br />Meinungsfreiheit einzuschr\u00e4nken, m\u00fcssen hart geahndet werden. Ein<br />Verfahren gegen Viktor Orban und andere Vertreter nationaler<br />Regierungen, welche diese Rechte einschr\u00e4nken, ist \u00fcberf\u00e4llig.\u201d", "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", "\u201eEine unabh\u00e4ngige und kritische Medienlandschaft ist als vierte Gewalt<br />essentiell f\u00fcr die demokratische Kontrolle der Politik und die<br />politische Bildung der B\u00fcrger. Die Presse- und Medienfreiheit ist<br />damit einer der Grundpfeiler der Demokratie und unter allen Umst\u00e4nden<br />zu sch\u00fctzen und zu bewahren. Mitgliedstaaten, die diese Freiheiten<br />besch\u00e4digen wollen, schaden der Demokratien erheblich und versto\u00dfen<br />damit gegen die Werte und Grunds\u00e4tze der Europ\u00e4ischen Union.\u201d", "\u201ePresse- und Medienfreiheit sind wichtig! Der beste Weg zur F\u00f6rderung<br />ist offen - arrogantes Auftreten Mitgliedsstaaten gg\u00fc. sollte<br />vermieden werden. Wie steht es um Presse- und Medienfreiheit denn bei<br />uns? Der Gro\u00dfteil der Printmedien und der Privatsender ist in der Hand<br />weniger reicher Familien. Die \u00f6ffentlich-rechtlichen Sender werden<br />kontrolliert durch die etablierten Parteien. Eine Zensur findet nicht<br />statt (GG Art. 5 Abs. 1) - ist auch nicht notwendig, m\u00f6chte man<br />sagen!\u201d", "\u201eDie Partei f\u00fcr Gesundheitsforschung ist eine Ein-Themen-Partei, die<br />als einziges Ziel hat, die Entwicklung wirksamer Medizin gegen<br />Alterskrankheiten wie Krebs, Alzheimer, Schlaganfall und Diabetes Typ<br />2 zu beschleunigen. Sie setzt sich daf\u00fcr ein, dass mehr staatliche<br />Forschungsinstitute in diesem Bereich gebaut und betrieben werden und<br />die entsprechenden Fachbereiche an den Universit\u00e4ten ausgebaut werden.<br />In alle anderen politischen Themen will sich die Partei nicht<br />einmischen.\u201d", "\u201eDie EU ist eine Wertegemeinschaft, die die Presse- und Medienfreiheit<br />verteidigt. Volt will der Union die M\u00f6glichkeit einr\u00e4umen, Verst\u00f6\u00dfe<br />der Mitgliedsstaaten gegen diese Freiheiten effektiv zu ahnden, z.B.<br />durch finanzielle Sanktionen.\u201d"], "marker": {"color": ["#2ca02c", "#2ca02c", "#2ca02c", "#2ca02c", "#d62728", "#2ca02c", "#2ca02c", "#2ca02c", "#2ca02c", "#d62728", "#2ca02c", "#2ca02c", "#2ca02c", "#d62728", "#2ca02c", "#d62728", "#2ca02c", "#2ca02c", "#d62728", "#2ca02c", "#d62728", "#2ca02c", "#2ca02c", "#2ca02c", "#2ca02c", "#d62728", "#2ca02c", "#d62728", "#2ca02c", "#2ca02c", "#2ca02c", "#2ca02c", "#2ca02c", "#d62728", "#2ca02c", "#2ca02c", "#2ca02c", "lightgray", "lightgray", "#2ca02c"], "size": 9}, "mode": "markers+text", "text": ["CDU / CSU", "SPD", "GR\u00dcNE", "DIE LINKE", "AfD", "FDP", "FREIE W\u00c4HLER", "PIRATEN", "Tierschutzpartei", "NPD", "FAMILIE", "\u00d6DP", "Die PARTEI", "Volksabstimmung", "BP", "DKP", "MLPD", "SGP", "TIERSCHUTZ hier!", "Tierschutzallianz", "B\u00fcndnis C", "BIG", "BGE", "DIE DIREKTE!", "DiEM25", "III. Weg", "Die Grauen", "DIE RECHTE", "DIE VIOLETTEN", "LIEBE", "DIE FRAUEN", "Graue Panther", "LKR", "MENSCHLICHE WELT", "NL", "\u00d6koLinX", "Die Humanisten", "PARTEI F\u00dcR DIE TIERE", "Gesundheitsforschung", "Volt"], "textposition": "middle right", "type": "scatter", "uid": "94968665-7fcd-47c1-8187-3134765a03ec", "visible": false, "x": [1.5648985920666358, -3.3290101432664323, -3.6146636568378376, -2.2866629460064516, 6.589901631972795, 1.3458251705868596, 1.6489045942010683, -2.8247737981261736, -2.7741913958772377, 6.053715739607908, -0.4969577609623172, -1.1366357832366043, -2.5394774566699394, 4.487959838531389, 3.8006727073161928, -0.5465751261091075, -1.6348919937812727, -0.7900366061386696, 5.344557165452352, -1.8014497164345187, 3.786040077778895, -1.7936644870981144, -2.6879543468743776, -1.3305149148169626, -3.6105772651773576, 4.8775709187824905, 0.44902154312928694, 5.462157632764372, -1.888218389924846, -1.5330645877015796, -2.2348924959885226, 1.272066009073449, 1.4001278961174246, -1.031343663968042, -3.3009129753128925, -2.806596173872817, -1.1746108298977596, 0.48291485011627994, 1.7115612598560852, -3.11021911327366], "y": [4.2582326903317, 0.8721015007871111, 0.2214244555237655, -2.5536338965148286, 0.06870184127693946, 4.390692369119454, 3.8670338084964593, -0.40626541063480387, -0.6448507721424273, -1.1327815091235676, 1.0479914879485945, -0.2590320283399042, -0.4871685859289662, -0.6857168568023184, 1.4784699779499466, -3.3974817759507796, -2.966437421868684, -2.722900250849224, -1.1275923382280795, 0.10567679826982719, -0.22407499130995792, 1.2331759384168932, -1.3806249710310723, -0.6983268850610936, 0.1682086843510496, -3.1312767878713186, 0.7048680990464851, -2.0211725571887182, -1.1860570942280215, 2.830579659344523, -2.678775801049431, 1.5147221779343127, 1.7996657221856782, -1.7278875892971903, 1.207950008132459, -1.4405669073444431, 3.3835575762658023, -0.589861946902449, 0.5152646881057065, 1.7941688941805785]}, {"hoverinfo": "text", "hoverlabel": {"align": "left"}, "hovertext": ["\u201eWir wollen, dass sich in Deutschland wie in der gesamten EU die<br />Lebensverh\u00e4ltnisse weiter angleichen. Um diese Entwicklung zu<br />beschleunigen, wollen wir nationale und europ\u00e4ische Ans\u00e4tze<br />intelligent miteinander verkn\u00fcpfen. Die F\u00f6rderung strukturschwacher<br />Regionen durch die EU hat viel dazu beigetragen, notwendigen<br />Strukturwandel europaweit zu bew\u00e4ltigen. Strukturinvestitionshilfen<br />m\u00fcssen dazu genutzt werden, um wirtschaftliche Wettbewerbsf\u00e4higkeit<br />herzustellen.\u201d", "\u201eDie SPD setzt sich f\u00fcr eine schrittweise Angleichung der<br />Lebensverh\u00e4ltnisse innerhalb der EU ein. Jeder Mitgliedsstaat und jede<br />Region soll nach Kr\u00e4ften daf\u00fcr sorgen, dass es den B\u00fcrgerinnen und<br />B\u00fcrger gut geht. Gleichzeitig unterst\u00fctzen sich die Mitgliedsstaaten<br />untereinander durch mehr Solidarit\u00e4t f\u00fcr gleichwertigere<br />Lebensbedingungen in ganz Europa und seinen Regionen.<br />Strukturpolitische Unterst\u00fctzungen f\u00fcr die Energiewende an betroffene<br />Regionen d\u00fcrfen nicht gek\u00fcrzt werden.\u201d", "\u201eWir wollen, dass die EU strukturschwache Regionen und die Entwicklung<br />l\u00e4ndlicher Regionen auch in Zukunft unterst\u00fctzt. Wir halten die<br />Struktur- und Koh\u00e4sionsfonds f\u00fcr essentiell, um wirtschaftlich<br />schw\u00e4chere Regionen zu unterst\u00fctzen. Dadurch k\u00f6nnen regionale<br />Unterschiede ausgeglichen und der wirtschaftliche und soziale<br />Zusammenhalt in der Europ\u00e4ischen Union gest\u00e4rkt werden.\u201d", "\u201eEuropa geht nur solidarisch - das ist eines unserer Leitmotive zu den<br />Wahlen. Die EU muss sich verst\u00e4rkt f\u00fcr gleichwertige<br />Lebensverh\u00e4ltnisse in der EU einsetzen, davon profitieren am Ende<br />alle, auch die Menschen in den wirtschaftlich st\u00e4rkeren Regionen. Die<br />EU plant, die finanziellen Hilfen f\u00fcr wirtschaftlich schw\u00e4chere<br />Regionen zugunsten von Investitionen in R\u00fcstung zu k\u00fcrzen. Das lehnt<br />DIE LINKE ab.\u201d", "\u201eDer j\u00e4hrliche EU-Haushalt von 144,7 Mrd. Euro (2018) wird zu \u00fcber 70%<br />f\u00fcr Koh\u00e4sion und Landwirtschaft verwendet. Mit Zukunftssicherung oder<br />Weiterentwicklung der EU hat das nichts zu tun. Die AfD fordert darum<br />das Auslaufen der Koh\u00e4sionsfonds und die Verminderung der EU-Haushalte<br />in gleichem Ma\u00dfe. Strukturverbesserungen und Reformen m\u00fcssen in<br />nationaler Hoheit der Mitgliedsl\u00e4nder durchgef\u00fchrt werden. Alle<br />Ausgaben und Subventionen sollen turnusm\u00e4\u00dfig einer Kosten-Nutzen-<br />Analyse unterzogen werden.\u201d", "\u201eWir Freie Demokraten wollen eine grundlegende Reform der EU-<br />Koh\u00e4sionspolitik, welche den Zusammenhalt zwischen den Regionen und<br />zwischen den EU-Mitgliedstaaten f\u00f6rdern soll. Regionalpolitik nach dem<br />Gie\u00dfkannenprinzip ist ebenso fehl am Platze wie eine Politik der<br />Subventionierung alter Wirtschaftssektoren, Industrien und<br />\u00fcberkommener Gesch\u00e4ftsmodelle. Schwache Regionen wollen wir im Rahmen<br />der EU-Koh\u00e4sionspolitik besonders unterst\u00fctzen.\u201d", "\u201eWir FREIE W\u00c4HLER setzen uns weiterhin f\u00fcr eine Politik ein, die den<br />wirtschaftlichen und sozialen Zusammenhalt in allen Regionen sichert.<br />Strukturschw\u00e4chere Gegenden wollen wir in die Lage versetzen, durch<br />Eigenleistung aufholen zu k\u00f6nnen. Wir wollen au\u00dferdem erreichen, dass<br />europ\u00e4isches Beihilferecht nicht l\u00e4nger in Konflikt mit einer<br />effektiven Strukturf\u00f6rderung steht. Wir wollen zudem ein einfacheres<br />Regelwerk f\u00fcr die F\u00f6rderung unserer Regionen.\u201d", "\u201ePIRATEN stehen f\u00fcr ein Europa der Regionen. Gerade um strukturell<br />schwachen Regionen die M\u00f6glichkeit zur Weiterentwicklung zu geben,<br />muss in diese Regionen investiert werden.\u201d", "\u201eWenn sich die EU als Solidargemeinschaft sehen m\u00f6chte, sind alle<br />Mitgliedsstaaten auch in der Pflicht, schw\u00e4chere Regionen zu<br />unterst\u00fctzen.\u201d", "\u201eDie Umverteilung \u00fcber die EU muss beendet werden. Hieraus<br />freiwerdende Mittel sollten im nationalen Rahmen Verwendung finden, um<br />den l\u00e4ndlichen Raum und regionale Wirtschaftskreisl\u00e4ufe st\u00e4rker zu<br />f\u00f6rdern.\u201d", "\u201e\u00dcber 94 Prozent des EU-Haushalts kommen den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern,<br />Regionen, Kommunen, Landwirten und Unternehmen in der EU zugute. Die<br />Europ\u00e4ische Union f\u00f6rdert in allen 28 EU-Staaten Projekte u.<br />Programme, beispielsweise f\u00fcr die Regional- und Stadtentwicklung,<br />Besch\u00e4ftigung und soziale Eingliederung, Landwirtschaft und<br />Entwicklung des l\u00e4ndlichen Raums, Meeres- und Fischereipolitik und<br />Forschung und Innovation. Ein wichtiger Baustein der EU ist die<br />Regionalf\u00f6rderung, das muss auch so bleiben.\u201d", "\u201eDerzeit konzentriert sich die Entwicklung in Europa auf wenige<br />Ballungsr\u00e4ume und hinterl\u00e4sst entleerte Randregionen. Da viele<br />strukturschwache Regionen sich nicht aus eigener Kraft entwickln<br />k\u00f6nnen, sind die Mittel einer europ\u00e4ischen Regionalpolitik sinnvoll<br />und sollten beibehalten werden, um Einrichtungen vor Ort zu f\u00f6rdern<br />(z.B. \u00c4rzte). In Zukunft sollten die F\u00f6rdermittel auch denjenigen<br />Regionen zugewiesen werden, die sich f\u00fcr Naturschutz-, Artenschutz-<br />und Tierwohlprojekte engagieren.\u201d", "\u201eDas k\u00f6nnen wir dem Ruhrgebiet nicht antun. PARTEI-Idee: Alle<br />strukturschwachen Gebiete werden digitalisiert. Das Internet soll da<br />ohne Pause gehen. Dann schicken wir alle Nerds dahin und schauen mal,<br />was passiert.\u201d", "\u201eDie finanziellen Hilfen sollen auf Gebiete beschr\u00e4nkt werden, deren<br />Wirtschaftsleistung deutlich unter dem Durchschnitt des jeweiligen<br />Mitgliedsstaates liegt.\u201d", "\u201eDas kommt auf den Einzelfall an und ob die Region ein Bestreben<br />erkennen l\u00e4sst, langfristig auf eigenen Beinen stehen zu k\u00f6nnen.\u201d", "\u201eDie EU ist mit der Zollunion und dem Euro ein Instrument mit dem die<br />wirtschaftlich st\u00e4rkeren Staaten, vor allem Deutschland, die<br />schw\u00e4cheren \u00d6konomien ausbluten (Exportwalze). Das gelingt, weil<br />Deutschland mit den Agenda- und Hartz-Gesetzen im Verh\u00e4ltnis zu seiner<br />hohen Produktivit\u00e4t faktisch ein Niedriglohnland ist. Die finanziellen<br />Hilfen der EU gleichen das keineswegs aus, sollen aber nicht auch noch<br />gestrichen werden. Sie d\u00fcrfen nicht an Bedingungen gekn\u00fcpft sein.\u201d", "\u201eDie These will Subventionen an die Monopole gar nicht bek\u00e4mpfen,<br />sondern nur auf die entwickelten Regionen konzentrieren. Dazu unser<br />Nein!\u201d", "\u201eIn ganz Europa m\u00fcssen Millionen gut bezahlter Arbeitspl\u00e4tze<br />geschaffen und die Sozialsysteme ausgebaut werden. Diese Forderungen<br />k\u00f6nnen nicht mithilfe der EU durchgesetzt werden, sondern nur gegen<br />sie. Die SGP k\u00e4mpft f\u00fcr die Vereinigung Europas von unten auf<br />sozialistischer Grundlage.\u201d", "\u201eDies kann nur im Einzelfall beantwortet und begr\u00fcndet werden. Das<br />Thema ist zu komplex, um es in der Begrenzung von 500 Zeichen zu<br />er\u00f6rtern. Deshalb kann unsere Partei weder daf\u00fcr noch dagegen<br />stimmen.\u201d", "\u201eDie Hilfe untereinander ist ja gerade eine der Kernaufgaben der EU!\u201d", "\u201eEuropa verteilt Mittel, die zuvor aus den Beitragsl\u00e4ndern als<br />steuerfinanzierter Beitrag erhoben werden m\u00fcssen. Nicht zuletzt<br />aufgrund des Brexit m\u00fcssen die EU-Haushalte konsolidiert werden.<br />B\u00fcndnis C steht f\u00fcr die St\u00e4rkung dezentraler politischer Strukturen.<br />Es werden dann vor allem wirtschaftlich sinnvolle Vorhaben umgesetzt,<br />wenn die Verantwortung und die Bezahlung vor Ort verankert sind.<br />Freiz\u00fcgige F\u00f6rdermittel f\u00fchren nicht selten zum Abgreifen der Mittel<br />f\u00fcr  nicht sinnvolle Investitionen.\u201d", "\u201eSolange es weiterhin erhebliche strukturelle Unterschiede gibt,<br />sollen wirtschaftlich schw\u00e4chere Regionen auch Unterst\u00fctzung erhalten.<br />Das entspricht dem Wesen einer Solidargemeinschaft.\u201d", "\u201eDas Bedingungslose Grundeinkommen eint die Idee der bedingungslosen<br />Existenzsicherung und Teilhabe aller Menschen. Wir sprechen uns f\u00fcr<br />den solidarischen Zusammenhalt in Europa aus, das beinhaltet eine<br />gemeinsame Sozialpolitik, die den Menschen in den Mittelpunkt ihres<br />Handelns stellt. Wir sprechen uns f\u00fcr eine Auszahlung direkt an die<br />Menschen in Form eines Bedingungslosen Grundeinkommens aus, davon<br />w\u00fcrden auch wirtschaftlich schw\u00e4chere Regionen profitieren.\u201d", "\u201eZu dieser Frage bestehen keine bzw. widerspr\u00fcchliche<br />Umfrageergebnisse.   Daher positionieren wir uns dazu erst nach einer<br />erfolgten Abstimmung in unserem Online-Forum. Wir sind sehr gespannt<br />darauf, wie sich die Menschen in unserem Forum zu diesem Thema \u00e4u\u00dfern<br />und werden uns anschlie\u00dfend daran orientieren.\u201d", "\u201eDemokratie in Europa setzt sich f\u00fcr Solidarit\u00e4t innerhalb der EU ein.<br />Die Union wird auseinanderbrechen, zumindest in ihrem Zusammenhalt<br />geschw\u00e4cht werden, wenn die Lebensbedingungen f\u00fcr die B\u00fcrger*innen zu<br />unterschiedlich werden. In Deutschland gibt es daf\u00fcr den<br />L\u00e4nderfinanzausgleich durch den die st\u00e4rkeren Bundesl\u00e4nder die<br />schw\u00e4cheren finanziell unterst\u00fctzen. Wir wollen in einer europ\u00e4ischen<br />Gemeinschaft leben, die Schw\u00e4chere bei der L\u00f6sung ihrer Probleme<br />unterst\u00fctzt.\u201d", "\u201eDeutschland ist der Zahlmeister Europas. Die Partei DER III. WEG<br />setzt sich f\u00fcr eine Europ\u00e4ische Eidgenossenschaft des fairen<br />Austausches ein. Unterst\u00fctzung von wirtschaftlich schw\u00e4cheren Regionen<br />soll nicht \u00fcber die EU sondern \u00fcber individuelle Vertr\u00e4ge mit<br />gegenseitigem Nutzen zwischen den Einzelstaaten selbst ausgehandelt<br />werden.\u201d", "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", "\u201eDie jeweiligen Nationalstaaten haben sich grunds\u00e4tzlich selbst darum<br />zu k\u00fcmmern, wirtschaftlich strukturschwache Regionen entsprechend zu<br />f\u00f6rdern, dies darf nicht im Kompetenzbereich der EU liegen. Auf<br />Deutschland bezogen, setzt sich DIE RECHTE nat\u00fcrlich daf\u00fcr ein, dass<br />der deutsche Staat wirtschaftlich schw\u00e4cheren Regionen entsprechende<br />Unterst\u00fctzung zukommen l\u00e4sst.\u201d", "\u201eSchw\u00e4chere Regionen sollen durchaus unterst\u00fctzt werden, damit sie<br />wieder auf die Beine kommen. Es ist wichtig, Solidarit\u00e4t zu zeigen.<br />Diese Hilfen werden ausschlie\u00dflich Hilfe zur Selbsthilfe sein.\u201d", "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", "\u201eDas Solidarit\u00e4tsprinzip muss auch f\u00fcr wirtschaftlich schw\u00e4chere<br />Regionen in der EU gelten\u201d", "\u201eJa, wobei dies von Fall zu Fall beurteilt werden muss, um das<br />Konstrukt EU vor weitergehendem Schaden zu bewahren.\u201d", "\u201eGerade schw\u00e4chere Regionen brauchen Hilfen.\u201d", "\u201eDie einzelnen Regionen Europas sind aus geographischen,<br />geschichtlichen und demographischen Gr\u00fcnden wirtschaftlich<br />unterschiedlich stark entwickelt. Wir bef\u00fcrwortet die F\u00f6rderung<br />wirtschaftlich und sozial schwacher Regionen. Die MENSCHLICHE WELT<br />setzt sich f\u00fcr eine grundlegende Reform der EU in Richtung<br />Gemeinwohlwirtschaft, Demokratisierung und Dezentralisierung ein. Eine<br />Regionalf\u00f6rderung passt in eine solche Reform.\u201d", "\u201eIn Deutschland gibt es einen Verfassungsauftrag, gleichwertige<br />Lebensverh\u00e4ltnisse zu schaffen. Dies sollte auch europaweit gelten, um<br />den sozialen Frieden in der europ\u00e4ischen Gesellschaft zu wahren.\u201d", "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", "\u201eNur gemeinsam ist Europa stark. Zu gro\u00dfe Gef\u00e4lle zwischen L\u00e4ndern und<br />Regionen destabilisiert die Gemeinschaft. Idealerweise sollten die<br />Regionen innerhalb Europas so gesetzt sein, dass sie wirtschaftlich<br />m\u00f6glichst ausgeglichen und tragf\u00e4hig aufgeteilt sind. Alle Regionen<br />und L\u00e4nder sollten sich gemessen an ihrer Wirtschaftskraft an der<br />Finanzierung der EU beteiligen. Langfristig w\u00e4re ein ausgleichender<br />Mechanismus zwischen den Ebenen, \u00e4hnlich des deutschen<br />L\u00e4nderfinanzausgleichs, sinnvoll.\u201d", "\u201eAls \"Ein-Themen-Partei\" setzen wir uns ein f\u00fcr unver\u00e4u\u00dferliche<br />Tierrechte, angelehnt an die Menschenrechte, soweit sinnvoll<br />\u00fcbertragbar. Hilfsweise treten wir ein f\u00fcr verbesserten Tierschutz.<br />Ern\u00e4hrung, Landwirtschaft, Jagd, Erhalt von Lebensr\u00e4umen sowie<br />Tierversuche sind davon betroffen.  Zu anderen, auch nicht unwichtigen<br />Themen enthalten wir uns bewusst, um gegebenenfalls in<br />Koalitionsverhandlungen das maximal M\u00f6gliche f\u00fcr unser Hauptanliegen<br />erreichen zu k\u00f6nnen.\u201d", "\u201eDie Partei f\u00fcr Gesundheitsforschung ist eine Ein-Themen-Partei, die<br />als einziges Ziel hat, die Entwicklung wirksamer Medizin gegen<br />Alterskrankheiten wie Krebs, Alzheimer, Schlaganfall und Diabetes Typ<br />2 zu beschleunigen. Sie setzt sich daf\u00fcr ein, dass mehr staatliche<br />Forschungsinstitute in diesem Bereich gebaut und betrieben werden und<br />die entsprechenden Fachbereiche an den Universit\u00e4ten ausgebaut werden.<br />In alle anderen politischen Themen will sich die Partei nicht<br />einmischen.\u201d", "\u201eVolt will wirtschaftlich schw\u00e4chere Regionen in der EU besser st\u00e4rken<br />durch gezielte Investitionen f\u00fcr Soziales, Arbeit, Wirtschaft und<br />Innovation. So soll die l\u00e4ndliche Versorgung f\u00fcr alle Menschen<br />gew\u00e4hrleistet werden. Dabei m\u00f6chte Volt weg vom derzeitigen System<br />pauschaler Geldtransfers und Prestigeprojekten und hin zu<br />zielgerichteter F\u00f6rderung von Bildung, Qualifikation und regionalen<br />Wirtschafts-Clustern.\u201d"], "marker": {"color": ["#d62728", "#d62728", "#d62728", "#d62728", "#2ca02c", "lightgray", "#d62728", "#d62728", "#d62728", "#2ca02c", "#d62728", "#d62728", "#d62728", "#2ca02c", "lightgray", "#d62728", "#d62728", "#d62728", "lightgray", "#d62728", "#2ca02c", "#d62728", "#d62728", "lightgray", "#d62728", "#2ca02c", "#2ca02c", "#2ca02c", "#d62728", "#d62728", "#d62728", "#2ca02c", "#d62728", "#d62728", "#d62728", "#d62728", "#d62728", "lightgray", "lightgray", "#d62728"], "size": 9}, "mode": "markers+text", "text": ["CDU / CSU", "SPD", "GR\u00dcNE", "DIE LINKE", "AfD", "FDP", "FREIE W\u00c4HLER", "PIRATEN", "Tierschutzpartei", "NPD", "FAMILIE", "\u00d6DP", "Die PARTEI", "Volksabstimmung", "BP", "DKP", "MLPD", "SGP", "TIERSCHUTZ hier!", "Tierschutzallianz", "B\u00fcndnis C", "BIG", "BGE", "DIE DIREKTE!", "DiEM25", "III. Weg", "Die Grauen", "DIE RECHTE", "DIE VIOLETTEN", "LIEBE", "DIE FRAUEN", "Graue Panther", "LKR", "MENSCHLICHE WELT", "NL", "\u00d6koLinX", "Die Humanisten", "PARTEI F\u00dcR DIE TIERE", "Gesundheitsforschung", "Volt"], "textposition": "middle right", "type": "scatter", "uid": "56b4b020-977a-46e2-9dcc-c461cf97191d", "visible": false, "x": [1.5648985920666358, -3.3290101432664323, -3.6146636568378376, -2.2866629460064516, 6.589901631972795, 1.3458251705868596, 1.6489045942010683, -2.8247737981261736, -2.7741913958772377, 6.053715739607908, -0.4969577609623172, -1.1366357832366043, -2.5394774566699394, 4.487959838531389, 3.8006727073161928, -0.5465751261091075, -1.6348919937812727, -0.7900366061386696, 5.344557165452352, -1.8014497164345187, 3.786040077778895, -1.7936644870981144, -2.6879543468743776, -1.3305149148169626, -3.6105772651773576, 4.8775709187824905, 0.44902154312928694, 5.462157632764372, -1.888218389924846, -1.5330645877015796, -2.2348924959885226, 1.272066009073449, 1.4001278961174246, -1.031343663968042, -3.3009129753128925, -2.806596173872817, -1.1746108298977596, 0.48291485011627994, 1.7115612598560852, -3.11021911327366], "y": [4.2582326903317, 0.8721015007871111, 0.2214244555237655, -2.5536338965148286, 0.06870184127693946, 4.390692369119454, 3.8670338084964593, -0.40626541063480387, -0.6448507721424273, -1.1327815091235676, 1.0479914879485945, -0.2590320283399042, -0.4871685859289662, -0.6857168568023184, 1.4784699779499466, -3.3974817759507796, -2.966437421868684, -2.722900250849224, -1.1275923382280795, 0.10567679826982719, -0.22407499130995792, 1.2331759384168932, -1.3806249710310723, -0.6983268850610936, 0.1682086843510496, -3.1312767878713186, 0.7048680990464851, -2.0211725571887182, -1.1860570942280215, 2.830579659344523, -2.678775801049431, 1.5147221779343127, 1.7996657221856782, -1.7278875892971903, 1.207950008132459, -1.4405669073444431, 3.3835575762658023, -0.589861946902449, 0.5152646881057065, 1.7941688941805785]}, {"hoverinfo": "text", "hoverlabel": {"align": "left"}, "hovertext": ["\u201eTierversuche sind leider noch immer unverzichtbar, um schwere<br />Krankheiten zu erforschen und sichere neue Arzneimittel zu entwickeln.<br />Klar ist aber auch: Tierversuche m\u00fcssen auf das absolut notwendige Ma\u00df<br />begrenzt werden und so schonend wie m\u00f6glich ausgef\u00fchrt werden. Wir<br />haben im Koalitionsvertrag in Deutschland durchgesetzt, dass weiter<br />intensiv an Ersatzmethoden geforscht wird. Daf\u00fcr treten wir auch in<br />der EU ein.\u201d", "\u201eWir wollen, dass Tierversuche weiter reduziert werden. Das gilt auch<br />f\u00fcr den medizinischen Bereich, aber vor allem f\u00fcr die Erprobung f\u00fcr<br />Kosmetika und anderer nichtmedizinscher Produkte.\u201d", "\u201eWir wollen Tierversuche endlich konsequent reduzieren und<br />schnellstm\u00f6glich \u00fcberfl\u00fcssig machen. Die Erkenntnisse aus<br />Tierversuchen sind nur bedingt auf den Menschen \u00fcbertragbar. Wir<br />wollen, dass die Tierversuchsrichtlinie \u00fcberarbeitet wird und<br />Alternativen  z\u00fcgig voranbringen. Heute gibt es noch Bereiche der<br />Medizin, wo Tierversuche notwendig sind. Hier brauchen wir eine<br />Ausstiegsstrategie. Auch an Hochschulen wollen wir tierversuchsfreie<br />Verfahren st\u00e4rken, das Wissen in die Lehre \u00fcberf\u00fchren und Studierenden<br />die M\u00f6glichkeit geben, ohne Tierversuche durch das Studium zu kommen.\u201d", "\u201eDIE LINKE will ein grunds\u00e4tzliches Verbot von Tierversuchen. Auch in<br />der medizinischen Forschung m\u00fcssen Tierversuche viel st\u00e4rker<br />eingeschr\u00e4nkt werden. Stattdessen m\u00fcssen Alternativen erforscht und<br />gef\u00f6rdert werden - das ist auch in der medizinischen Forschung<br />zunehmend m\u00f6glich.\u201d", "\u201eDie AfD setzt sich f\u00fcr eine konsequente Umsetzung der<br />Tierschutzgesetze ein. Tiere sind Mitgesch\u00f6pfe und keine<br />Sachgegenst\u00e4nde. Ausnahmen f\u00fcr grausame oder unn\u00f6tige Tierversuche<br />darf es auch nicht in der Wissenschaft geben. Als f\u00fchlende Wesen haben<br />Tiere ein Recht auf eine artgerechte Haltung im privaten wie im<br />kommerziellen Bereich.\u201d", "\u201eWir Freie Demokraten haben das Ziel, durch medizinischen und<br />technologischen Fortschritt Tierversuche obsolet zu machen. Wir wollen<br />Methoden, die Tierversuche verl\u00e4sslich und gleichwertig ersetzen. Ein<br />grunds\u00e4tzliches Verbot von Tierversuchen lehnen wir ab, da<br />insbesondere bei der Erforschung von Therapiem\u00f6glichkeiten f\u00fcr<br />schwerste Erkrankungen Tierversuche oftmals unerl\u00e4sslich sind.\u201d", "\u201eAlternativen zu Tierversuchen werden wir in Europa weiter st\u00e4rken.<br />Wir streben langfristig das Ende aller Tierversuche an. In einigen<br />kritischen toxikologischen Studien sind Tierversuche bisher jedoch<br />alternativlos, hier setzen wir auf die gro\u00dfe Innovationskraft der EU,<br />um langfristig auch hier auf Tierversuche verzichten zu k\u00f6nnen.\u201d", "\u201eTierversuche sollten dort erlaubt sein, wo es wissenschaftlich f\u00fcr<br />den Menschen bedeutsam ist und alle alternativen M\u00f6glichkeiten<br />ausgesch\u00f6pft sind. Im Wesentlichen muss jedoch versucht werden,<br />innerhalb der medizinischen Forschung Tierversuche zur\u00fcckzudr\u00e4ngen.\u201d", "\u201eWir setzen uns f\u00fcr die vollst\u00e4ndige Abschaffung aller Tierversuche<br />ein, da diese aus ethischen und wissenschaftlichen Gr\u00fcnden verwerflich<br />und die Ergebnisse von Tierversuchen nicht auf den Menschen<br />\u00fcbertragbar sind. Stattdessen m\u00fcssen moderne, tierversuchsfreie<br />Forschungsmethoden wie Zellkulturen, Biochips und Computersimulationen<br />gef\u00f6rdert und eingesetzt werden.\u201d", "\u201eDie NPD vertritt die Auffassung, dass Tierversuche in der heutigen<br />Zeit nicht mehr erforderlich sind. Au\u00dferdem sind sie mit enormen<br />Qualen verbunden, die mit dem Tierschutzgedanken nicht vereinbar<br />sind.\u201d", "\u201eDie Europ\u00e4ische Union muss sich klar zum Tierschutz bekennen.<br />Tierversuche sind vom Grundsatz her zu verbieten und nur bei<br />nachgewiesener Notwendigkeit genehmigungsf\u00e4hig.\u201d", "\u201eDie \u00d6DP fordert das Verbot aller qu\u00e4lerischen und leidvollen<br />Experimente an und mit Tieren. Schrittweise m\u00fcssen auch in diesem<br />Bereich m\u00f6glichst alle Tierversuche abgeschafft werden und alternative<br />Methoden etabliert werden.\u201d", "\u201eTierversuche sollen eingestellt werden. Tiere sind zum Niedlichfinden<br />und Aufessen da. Lipgloss, Arsch-Make-up, Biomarmelade und<br />Medikamentencocktails werden ab sofort an Spitzensportlern getestet,<br />die sind allerhand Substanzen gew\u00f6hnt. Oder in Bibis Beauty Palace.<br />Bierversuche bleiben frei.\u201d", "\u201eEs mu\u00df dabei aber sichergestellt werden, da\u00df den Tieren, unseren<br />beseelten Mitgesch\u00f6pfen, keine Schmerzen zugef\u00fcgt werden. Unsinnige<br />und fragliche Tierversuche sind zu verbieten.\u201d", "\u201eInzwischen gibt es eine F\u00fclle von M\u00f6glichkeiten diese zu ersetzen.\u201d", "\u201eTierversuche finden schon jetzt unter streng regulierten<br />Rahmenbedingungen statt und sind verboten, wenn es alternative<br />Methoden gibt. Sie k\u00f6nnen helfen biologische Prozesse und Krankheiten<br />zu verstehen, sowie Methoden zu ihrer Bek\u00e4mpfung zu entwickeln.\u201d", "\u201eNur dort, wo es unvermeidbar ist, um Menschen zu sch\u00fctzen.\u201d", "\u201eTierversuche dienen der wissenschaftlichen Erkenntnis \u00fcber<br />medizinische Produkte und Therapiem\u00f6glichkeiten. Dabei muss das<br />Tierwohl jedoch stets beachtet werden. Qualvolle Experimente m\u00fcssen<br />durch strenge Vorgaben und Kontrollen ausgeschlossen werden.\u201d", "\u201eWir favorisieren eine tierversuchsfreie Forschung zum Nutze des<br />Menschen und der Tiere. Deutschland und Europa w\u00e4ren imstande, eine<br />Spitzenposition in der tierversuchsfreien Forschung einzunehmen und<br />die Forschung insgesamt deutlich weiter voranzutreiben als dies mit<br />dem Hindernis Tierversuch derzeit nur m\u00f6glich ist. Tierversuche sind<br />ethisch nicht zu vertreten, genauso wenig wie Forschung anhand von<br />erzwungenen und verdeckten Menschenversuchen.\u201d", "\u201eAbgesehen von der Nutzlosigkeit vieler Tierversuche ist es zudem<br />unethisch, Lebewesen zu qu\u00e4len. Tierversuchsfreie Forschung ist zu<br />f\u00f6rdern, Tierversuche abzuschaffen. Kein Leben darf f\u00fcr ein anderes<br />geopfert werden!\u201d", "\u201eTiere sind als empfindungsf\u00e4hige Wesen zu achten. Tierversuche zur<br />medizinischen Erforschung sind auf ein absolutes Mindestma\u00df zu<br />beschr\u00e4nken, Tierversuche zu anderen Zwecken m\u00fcssen verboten werden.<br />Medizinische Forschung ohne Tierversuche w\u00e4re unverantwortlich.\u201d", "\u201eTierversuche sind generell zu untersagen, da sie ethisch und<br />moralisch nicht vertretbar sind.\u201d", "\u201eDas Bedingungslose Grundeinkommen eint die Idee der bedingungslosen<br />Existenzsicherung und Teilhabe aller Menschen. Dazu passt ein<br />respektvoller Umgang mit allen Lebewesen sowie Tierschutz. In<br />erforderlichen Ausnahmen sollten von einer Ethikkommission genehmigte<br />Tierversuche f\u00fcr die humanmedizinische Forschung m\u00f6glich sein\u201d", "\u201eLaut einer Umfrage von Statista bef\u00fcrworten 63 % der Bev\u00f6lkerung eine<br />m\u00f6glichst weitreichende Einschr\u00e4nkung von Tierversuchen. Daher lehnen<br />wir die Tierversuche ab. Unsere Position orientiert sich dabei an<br />aktuellen Umfragewerten und ist nur vor\u00fcbergehend. Wir sind sehr<br />gespannt darauf, wie sich die Menschen in unserem Forum zu diesem<br />Thema \u00e4u\u00dfern werden und werden uns anschlie\u00dfend daran orientieren.\u201d", "\u201eWir werden den Einsatz von Tieren in Industrie, Forschung und<br />Wissenschaft verst\u00e4rkt reglementieren und ihren Ersatz durch<br />alternative Technologien wie In-vitro-Fleisch und Biochips f\u00f6rdern.\u201d", "\u201eEs gibt genug \u00c4rzte und Verb\u00e4nde, welche die Effizienz von<br />Tierversuchen in Frage stellen. Tiere d\u00fcrfen nicht zur Sache<br />verkommen, daher sind Tierversuche grunds\u00e4tzlich abzulehnen.\u201d", "\u201eTierversuche sind f\u00fcr die Entwicklung und Erprobung von medizinischen<br />Verbesserung und Neuerungen f\u00fcr die Menschheit unerl\u00e4sslich.\u201d", "\u201eGrunds\u00e4tzlich steht DIE RECHTE Tierversuchen kritisch gegen\u00fcber,<br />erkennt aber an, dass es im Bereich der medizinischen Forschung noch<br />keine g\u00e4nzlich tierfreien Alternativen gibt. W\u00e4hrend ein Verbot von<br />Tierversuchen im Bereich der Kosmetik selbstverst\u00e4ndlich sein muss,<br />sollte im medizinischen Bereich - unter strenger Pr\u00fcfung - eine<br />Freigabe erfolgen.\u201d", "\u201eTiere sind unsere Mitgesch\u00f6pfe und f\u00fchlende Wesen. Ergebnisse aus<br />Tierversuchen k\u00f6nnen nicht auf den Menschen \u00fcbertragen werden.\u201d", "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", "\u201eTierversuche in der medizinischen Forschung sind unn\u00fctz, da die<br />Ergebnisse nicht auf Menschen \u00fcbertragbar sind.\u201d", "\u201eSchluss mit den Tierversuchen!\u201d", "\u201eViele medizinische Erkenntnisse gehen auf Tierversuche zur\u00fcck.<br />Wissenschaftler halten Experimente mit Tieren daher f\u00fcr<br />unverzichtbar.\u201d", "\u201eTierversuche f\u00fcgen den Tieren Schmerzen und Schaden zu. Darum setzt<br />sich MENSCHLICHE WELT daf\u00fcr ein, sie zu verbieten. Gleichzeitig setzen<br />wir uns f\u00fcr die F\u00f6rderung alternativer Forschungsmethoden ein.\u201d", "\u201eAber: Die Entwicklung von Alternativen in der pharmazeutischen<br />Forschung ist zu f\u00f6rdern und Tierversuche in der Kosmetikindustrie<br />sollten verboten werden.\u201d", "\u201eAuf Tierversuche muss verzichtet werden. Sie d\u00fcrfen aber nicht durch<br />Menschenversuche ersetzt werden.\u201d", "\u201eTierversuche sollten nur dann durchgef\u00fchrt werden, wenn keine<br />Alternativen m\u00f6glich sind und der Nutzen deutlich den Schaden<br />aufwiegt. Es ist stets darauf zu achten, den Versuchstieren so wenig<br />Leid zuzuf\u00fcgen wie m\u00f6glich. Tierversuche wollen wir  wann immer<br />m\u00f6glich  durch Versuche mit Ersatzmethoden wie Zellkulturen und<br />Biochips ersetzen und die Entwicklung alternativer Testverfahren<br />vorantreiben, die auf die Nutzung von empfindungsf\u00e4higen Lebewesen<br />verzichten.\u201d", "\u201eTierversuche sind ein Irrweg. Die Mehrzahl der im Tiermodell f\u00fcr gut<br />befundenen Medikamente scheitert im nachgeschalteten Menschenversuch<br />(klinischer Test - klingt besser). Dar\u00fcber hinaus ist wahrscheinlich,<br />dass uns eine Vielzahl von f\u00fcr den Menschen n\u00fctzlichen Substanzen<br />vorenthalten wird, weil es einem armen Versuchstier nicht gut bekam.<br />Die Erforschung von Ersatzmethoden muss vorangetrieben werden.\u201d", "\u201eIn Deutschland gibt es bereits sehr strenge Regelungen diesbez\u00fcglich.<br />Wir w\u00fcrden derzeit nichts an den Gesetzen \u00e4ndern. Warum? Momentan sind<br />Tierversuche in der schulmed. Forschung leider noch notwendig. Auch<br />gilt bereits das 3-R-Prinzip (Ziel: Tierversuche vollst\u00e4ndig<br />vermeiden, Zahl der Tiere und ihr Leiden in Versuchen auf das<br />unerl\u00e4ssliche Ma\u00df beschr\u00e4nken). Bspw. kann man Tierversuche durch neue<br />Technologien wie 3D-Zellkulturen, Organ-on-a-chip und<br />Computersimulationen immer weiter ersetzen.\u201d", "\u201eVolt tritt f\u00fcr den besseren Schutz von Tieren bei wissenschaftlichen<br />Tierversuchen ein, m\u00f6chte die Zahl der betroffenen Tiere reduzieren,<br />Versuchsmethoden verbessern und durch Versuchsmethoden ersetzen, die<br />ohne Tiere auskommen.\u201d"], "marker": {"color": ["#2ca02c", "#2ca02c", "#d62728", "lightgray", "#2ca02c", "#2ca02c", "#d62728", "#2ca02c", "#d62728", "#d62728", "lightgray", "#d62728", "#d62728", "lightgray", "#d62728", "#2ca02c", "#2ca02c", "#2ca02c", "#d62728", "#d62728", "#2ca02c", "#d62728", "lightgray", "#d62728", "lightgray", "#d62728", "#2ca02c", "lightgray", "#d62728", "#d62728", "#d62728", "#d62728", "#2ca02c", "#d62728", "#2ca02c", "lightgray", "#2ca02c", "#d62728", "#2ca02c", "#2ca02c"], "size": 9}, "mode": "markers+text", "text": ["CDU / CSU", "SPD", "GR\u00dcNE", "DIE LINKE", "AfD", "FDP", "FREIE W\u00c4HLER", "PIRATEN", "Tierschutzpartei", "NPD", "FAMILIE", "\u00d6DP", "Die PARTEI", "Volksabstimmung", "BP", "DKP", "MLPD", "SGP", "TIERSCHUTZ hier!", "Tierschutzallianz", "B\u00fcndnis C", "BIG", "BGE", "DIE DIREKTE!", "DiEM25", "III. Weg", "Die Grauen", "DIE RECHTE", "DIE VIOLETTEN", "LIEBE", "DIE FRAUEN", "Graue Panther", "LKR", "MENSCHLICHE WELT", "NL", "\u00d6koLinX", "Die Humanisten", "PARTEI F\u00dcR DIE TIERE", "Gesundheitsforschung", "Volt"], "textposition": "middle right", "type": "scatter", "uid": "52fe82ea-25f4-41ac-ae41-d96b3fe5133c", "visible": false, "x": [1.5648985920666358, -3.3290101432664323, -3.6146636568378376, -2.2866629460064516, 6.589901631972795, 1.3458251705868596, 1.6489045942010683, -2.8247737981261736, -2.7741913958772377, 6.053715739607908, -0.4969577609623172, -1.1366357832366043, -2.5394774566699394, 4.487959838531389, 3.8006727073161928, -0.5465751261091075, -1.6348919937812727, -0.7900366061386696, 5.344557165452352, -1.8014497164345187, 3.786040077778895, -1.7936644870981144, -2.6879543468743776, -1.3305149148169626, -3.6105772651773576, 4.8775709187824905, 0.44902154312928694, 5.462157632764372, -1.888218389924846, -1.5330645877015796, -2.2348924959885226, 1.272066009073449, 1.4001278961174246, -1.031343663968042, -3.3009129753128925, -2.806596173872817, -1.1746108298977596, 0.48291485011627994, 1.7115612598560852, -3.11021911327366], "y": [4.2582326903317, 0.8721015007871111, 0.2214244555237655, -2.5536338965148286, 0.06870184127693946, 4.390692369119454, 3.8670338084964593, -0.40626541063480387, -0.6448507721424273, -1.1327815091235676, 1.0479914879485945, -0.2590320283399042, -0.4871685859289662, -0.6857168568023184, 1.4784699779499466, -3.3974817759507796, -2.966437421868684, -2.722900250849224, -1.1275923382280795, 0.10567679826982719, -0.22407499130995792, 1.2331759384168932, -1.3806249710310723, -0.6983268850610936, 0.1682086843510496, -3.1312767878713186, 0.7048680990464851, -2.0211725571887182, -1.1860570942280215, 2.830579659344523, -2.678775801049431, 1.5147221779343127, 1.7996657221856782, -1.7278875892971903, 1.207950008132459, -1.4405669073444431, 3.3835575762658023, -0.589861946902449, 0.5152646881057065, 1.7941688941805785]}, {"hoverinfo": "text", "hoverlabel": {"align": "left"}, "hovertext": ["\u201eKriminelle und Terroristen machen nicht an nationalen Grenzen Halt.<br />Um \u00fcber nationale Grenzen hinaus handlungsf\u00e4hig zu sein, m\u00fcssen sich<br />die Sicherheitsbeh\u00f6rden international vernetzen. Mehr Sicherheit in<br />und durch Europa bedeutet auch mehr Sicherheit f\u00fcr Deutschland. Aus<br />der Europ\u00e4ischen Polizeibeh\u00f6rde Europol muss ein Europ\u00e4isches FBI<br />werden. Dabei verbleiben die operativen polizeilichen Befugnisse bei<br />den Mitgliedsstaaten.\u201d", "\u201eUm unsere Freiheit und unsere Demokratie zu sichern, ist eine engere<br />Kooperation der Sicherheitsbeh\u00f6rden auf europ\u00e4ischer Ebene dringend<br />notwendig. Wir setzen uns daf\u00fcr ein, dass mehr nationale Kompetenzen<br />auf das Europ\u00e4ische Zentrum f\u00fcr Terrorismusbek\u00e4mpfung \u00fcbertragen<br />werden. Au\u00dferdem brauchen wir eine europ\u00e4ische Strategie f\u00fcr Cyber-<br />Sicherheit, die die Fragmentierung in diesem Bereich verringert und<br />Sicherheitsstandards verbessert.\u201d", "\u201eWir m\u00f6chten Europol zu einer europ\u00e4ischen Polizei nach dem Vorbild<br />des BKA mit eigenen Ermittlungsteams ausbauen. Sie braucht<br />eigenst\u00e4ndige Ermittlungsm\u00f6glichkeiten und -befugnisse, um in<br />relevanten F\u00e4llen grenz\u00fcberschreitender Kriminalit\u00e4t einschreiten zu<br />k\u00f6nnen. Sie muss effektiv gegen Terrorismusverd\u00e4chtige,<br />Menschenhandel sowie die gewaltbereite rechte Szene vorgehen. Daf\u00fcr<br />braucht sie ausreichend Ressourcen und Personal. Starke<br />rechtsstaatliche Standards m\u00fcssen eingehalten werden.\u201d", "\u201eEine Koordinierung zur Terrorabwehr in Europa ist sinnvoll. Daf\u00fcr<br />braucht es aber keine erweiterten Kompetenzen f\u00fcr Europol. Die<br />schaffen nur \u00fcberfl\u00fcssige Doppelstrukturen mit bestehenden Polizeien.\u201d", "\u201eSeitens der EU wird seit Jahren versucht, in immer mehr Bereiche<br />vorzudringen, die nach den EU-Vertr\u00e4gen nur den Nationalstaaten<br />vorbehalten sind. Die AfD wendet sich nicht nur gegen alle Versuche<br />der EU, sich die Zentralkompetenzen einer Bundesregierung anzueignen,<br />was weder im Interesse der Bev\u00f6lkerung der Mitgliedstaaten w\u00e4re, noch<br />ihrem Willen entspr\u00e4che. Die AfD verlangt stattdessen den R\u00fcckbau<br />bereits eingerichteter beziehungsweise im Aufbau befindlicher<br />\u00fcberfl\u00fcssiger Justizbeh\u00f6rden.\u201d", "\u201eWir Freie Demokraten wollen Europol zu einem europ\u00e4ischen Kriminalamt<br />ausbauen. Europol muss bei grenz\u00fcberschreitender Kriminalit\u00e4t,<br />insbesondere zur Terrorbek\u00e4mpfung, mit wirksamen<br />Ermittlungsbefugnissen die Arbeit der Mitgliedstaaten unterst\u00fctzen<br />k\u00f6nnen. Ausgeweitete Befugnisse setzen jedoch detaillierte Regelungen<br />in Form eines europ\u00e4ischen Polizeirechts und eine effektive Kontrolle<br />durch das europ\u00e4ische Parlament voraus.\u201d", "\u201eDie EU-Sicherheitsagentur Europol muss zu einem europ\u00e4ischen<br />Polizeiamt mit eigenen Exekutivbefugnissen weiterentwickelt werden<br />(Europ\u00e4isches FBI). Ziel muss es sein, sie \u00fcber mitgliedstaatliche<br />Grenzen hinweg handlungsf\u00e4hig zu machen. Es darf nicht sein, dass<br />aufgrund offener Grenzen kriminelle Banden in Europa weitgehend<br />ungehindert agieren k\u00f6nnen, w\u00e4hrend die Strafverfolgungsbeh\u00f6rden<br />weiterhin an den Grenzen halt machen m\u00fcssen.\u201d", "\u201eBei allen Problemen, die innerhalb der Europ\u00e4ischen Union derzeit<br />eine Rolle spielen, sind die Kompetenzen der Polizeibeh\u00f6rde Europol<br />kein beschr\u00e4nkender Faktor. Es gibt deshalb keinen Grund, die<br />Kompetenzen von Europol auszuweiten.\u201d", "\u201eWenn es um die Bek\u00e4mpfung von Verbrechen geht, ist eine Erweiterung<br />der Kompetenzen anzuraten. Allerdings darf es nicht so sein, dass<br />pers\u00f6nliche Daten innerhalb Europas ungehindert weitergegeben werden<br />d\u00fcrfen und die \u00dcberwachung der Menschen dadurch forciert wird.\u201d", "\u201eEuropol sollte allerdings nur weitere Kompetenzen zur Bek\u00e4mpfung von<br />Terrorismus, international operierender Kriminalit\u00e4t und illegaler<br />Zuwanderung erhalten, nicht zur anlasslosen \u00dcberwachung der eigenen<br />B\u00fcrger.\u201d", "\u201eDie Beh\u00f6rden der Mitgliedsstaaten m\u00fcssen vor allem in Hinsicht der<br />Terror- und Kriminalit\u00e4tsbek\u00e4mpfung vernetzter zusammenzuarbeiten und<br />auf gemeinsame Datenbanken zugreifen k\u00f6nnen. Das muss eine der<br />Aufgaben von Europol werden, genauso wie eine europ\u00e4ische<br />Antiterrorgruppe, verteilt auf einzelne Mitgliedsstaaten, bei Europol<br />anzusiedeln ist.\u201d", "\u201eAusbau von Europol, um gegen organisierte Kriminalit\u00e4t wie<br />Menschenhandel, Organraub und Erpressung, sowie gegen internationale<br />Terrornetzwerke wirksam vorzugehen. Entschiedene Bek\u00e4mpfung von<br />Wirtschaftskriminalit\u00e4t, insbesondere mafi\u00f6ser Strukturen, auch im<br />internationalen Kontext.\u201d", "\u201eNicht n\u00f6tig. Wir haben die Polizei Hamburg. lel\u201d", "\u201eDas kann man nicht grunds\u00e4tzlich bef\u00fcrworten, weil stets der<br />polizeiliche Machtmi\u00dfbrauch droht. Es mu\u00df zuvor bei jeder einzelnen<br />Befugnis  gekl\u00e4rt und abgewogen werden, ob der Grundrechtsverzicht<br />durch Gewinn an Sicherheit aufgewogen wird.\u201d", "\u201eWichtiger ist eine bessere Vernetzung der L\u00e4nderpolizeien.\u201d", "\u201eEuropol ist noch weniger kontrollierbar als nationale Polizeiorgane.<br />Wir lehnen dieses Repressionsorgan ab.\u201d", "\u201eDer Ausbau der Polizei unter dem Vorwand des Kampfs gegen den<br />Terrorismus dient der st\u00e4rkeren Unterdr\u00fcckung der Masse der<br />Bev\u00f6lkerung und zielt auf den Aufbau einer B\u00fcrgerkriegsarmee, die<br />bereit steht, wenn es zu Massenk\u00e4mpfen gegen die Regierung und die<br />internationalen Gro\u00dfkonzerne kommt.\u201d", "\u201eDie SGP ist gegen den Ausbau des europ\u00e4ischen Polizei- und<br />Staatsapparats. Europol dient der herrschenden Klasse dazu, die<br />Bev\u00f6lkerung zu \u00fcberwachen. Sie verhindert nicht Terroranschl\u00e4ge,<br />sondern sammelt Unmengen an Daten und tauscht diese grenz\u00fcbergreifend<br />aus. Sie ist ein Instrument der Einsch\u00fcchterung und Unterdr\u00fcckung von<br />sozialem Protest.\u201d", "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", "\u201ePaneurop\u00e4isch muss insbesondere die Koordination von Polizeiaktionen<br />zur Bek\u00e4mpfung von Kinder- und Menschenhandel, Terrorismus und<br />organisierter Kriminalit\u00e4t verbessert werden. Die Kompetenzen von<br />Europol reichen aus, um dabei die Strafverfolgungsbeh\u00f6rden der EU-<br />Mitgliedstaaten zu unterst\u00fctzen.\u201d", "\u201eWeitere Kompetenzen f\u00fcr Europol sind zu begr\u00fc\u00dfen, sofern diese<br />tats\u00e4chlich im Kampf gegen Terrorismus und organisierte Kriminalit\u00e4t<br />hilfreich sind.\u201d", "\u201eDas Bedingungslose Grundeinkommen geht vom m\u00fcndigen B\u00fcrger aus und<br />lehnt unn\u00f6tige Einschr\u00e4nkungen der individuellen Freiheit ab.\u201d", "\u201eZu dieser Frage bestehen keine bzw. widerspr\u00fcchliche<br />Umfrageergebnisse.   Daher positionieren wir uns dazu erst nach einer<br />erfolgten Abstimmung in unserem Online-Forum.   Wir sind sehr gespannt<br />darauf, wie sich die Menschen in unserem Forum von Demokratie DIREKT<br />zu diesem Thema \u00e4u\u00dfern werden und werden uns anschlie\u00dfend daran<br />orientieren.\u201d", "\u201eDemokratie in Europa hat hierzu noch keine Position entwickelt.\u201d", "\u201ePolizeiarbeit findet vor allem in den jeweiligen Staaten statt. Durch<br />eine st\u00e4rkere Sicherung der nationalen Grenzen wird das Problem<br />grenz\u00fcberschreitender Kriminalit\u00e4t deutlich effektiver bek\u00e4mpft als<br />durch die Abgabe weiterer Kompetenzen im Bereich der Strafverfolgung<br />an unkontrollierte EU-Organisationen.\u201d", "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", "\u201eDIE RECHTE lehnt eine europ\u00e4ische Polizei konsequent ab. Aufbau und<br />Organisation der Polizei ist Sache der jeweiligen Nationalstaaten,<br />nicht einer \u00fcbergeordneten EU-Institution, die eine willige Armee von<br />Befehlsempf\u00e4ngern aufstellen m\u00f6chte, die keinerlei Bezug zu den<br />jeweiligen V\u00f6lkern hat, gegen welche diese Einheit eingesetzt werden<br />soll. Anstatt dieser Beh\u00f6rde weitere Kompetenzen zuzuschustern, ist<br />Europol abzuschaffen.\u201d", "\u201eWir sehen Europol als Arbeitsgemeinschaft der einzelnen<br />Polizeidienste. Die prim\u00e4ren Kompetenzen sollen bei den L\u00e4ndern<br />verbleiben. Insbesondere internationale Kriminalit\u00e4t soll gemeinsam<br />angegangen werden.\u201d", "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", "\u201eEuropol wird nicht ausreichend demokratisch durch das EU-Parlament<br />kontrolliert. Solange dies der Fall ist sollte nicht Europol, sondern<br />das EU-Parlament weitere Kompetenzen erhalten.\u201d", "\u201eDa die Frage keine Spezifizierung beinhaltet, bleibt die Antwort<br />offen\u201d", "\u201eKriminalit\u00e4t kennt keine nationalen Grenzen.  Die erweiterten<br />Kompetenzen sollen eine Verbesserung der Strafverfolgungsm\u00f6glichkeiten<br />bewirken.\u201d", "\u201eMENSCHLICHE WELT bef\u00fcrwortet die Beibehaltung souver\u00e4ner Staaten.<br />Eine St\u00e4rkung von Europol k\u00f6nnte die nationalen Polizeibeh\u00f6rden und<br />damit die Souver\u00e4nit\u00e4t der Staaten schw\u00e4chen.  Der Kompetenzbereich<br />sollte sich auch in Zukunft auf die Bek\u00e4mpfung der internationalen<br />organisierten Kriminalit\u00e4t und Terrorismusbek\u00e4mpfung beschr\u00e4nken.<br />Die MENSCHLICHE WELT setzt sich f\u00fcr eine grundlegende Reform der EU in<br />Richtung Gemeinwohlwirtschaft, Demokratisierung und Dezentralisierung<br />ein.\u201d", "\u201eEuropol soll zu einer europ\u00e4ischen Bundespolizei in einer gemeinsamen<br />f\u00f6deralen europ\u00e4ischen Republik werden.\u201d", "\u201eVerst\u00f6\u00dft gegen Grund- bzw. Menschenrechte, da es vor allem um den<br />Zugriff auf alle gespeicherten Daten eines Menschen geht.\u201d", "\u201eInternational agierende kriminelle Banden, terroristische Netzwerke<br />und verfassungsfeindliche Bestrebungen bestimmter Gruppierungen<br />stellen eine erhebliche Bedrohung f\u00fcr die innere Sicherheit eines<br />freiheitlichen, liberalen und rechtsstaatlichen Europas als Ganzes<br />sowie der Sicherheit der B\u00fcrger im Einzelnen dar. Aus diesem Grund<br />bef\u00fcrworten wir den Ausbau von Europol zu einem vollwertigen<br />europ\u00e4ischen Bundeskriminalamt mit vollen Rechten und Weisungsbefugnis<br />gegen\u00fcber nationalen Beh\u00f6rden.\u201d", "\u201eAls \"Ein-Themen-Partei\" setzen wir uns ein f\u00fcr unver\u00e4u\u00dferliche<br />Tierrechte, angelehnt an die Menschenrechte, soweit sinnvoll<br />\u00fcbertragbar. Hilfsweise treten wir ein f\u00fcr verbesserten Tierschutz.<br />Ern\u00e4hrung, Landwirtschaft, Jagd, Erhalt von Lebensr\u00e4umen sowie<br />Tierversuche sind davon betroffen.  Zu anderen, auch nicht unwichtigen<br />Themen enthalten wir uns bewusst, um gegebenenfalls in<br />Koalitionsverhandlungen das maximal M\u00f6gliche f\u00fcr unser Hauptanliegen<br />erreichen zu k\u00f6nnen.\u201d", "\u201eDie Partei f\u00fcr Gesundheitsforschung ist eine Ein-Themen-Partei, die<br />als einziges Ziel hat, die Entwicklung wirksamer Medizin gegen<br />Alterskrankheiten wie Krebs, Alzheimer, Schlaganfall und Diabetes Typ<br />2 zu beschleunigen. Sie setzt sich daf\u00fcr ein, dass mehr staatliche<br />Forschungsinstitute in diesem Bereich gebaut und betrieben werden und<br />die entsprechenden Fachbereiche an den Universit\u00e4ten ausgebaut werden.<br />In alle anderen politischen Themen will sich die Partei nicht<br />einmischen.\u201d", "\u201eVolt will Europol auf lange Sicht zu einer Polizeibeh\u00f6rde auf<br />Gemeinschaftsebene weiterentwickeln, die mit erweiterten Kompetenzen<br />und Ressourcen und unter der Kontrolle des Europ\u00e4ischen Parlaments<br />agiert.\u201d"], "marker": {"color": ["#2ca02c", "#2ca02c", "#2ca02c", "#d62728", "#d62728", "#2ca02c", "#2ca02c", "#d62728", "lightgray", "#2ca02c", "#2ca02c", "#2ca02c", "#d62728", "lightgray", "#d62728", "#d62728", "#d62728", "#d62728", "#d62728", "#2ca02c", "#d62728", "#2ca02c", "#d62728", "lightgray", "lightgray", "#d62728", "#2ca02c", "#d62728", "#d62728", "#2ca02c", "#d62728", "lightgray", "#2ca02c", "#d62728", "#2ca02c", "#d62728", "#2ca02c", "lightgray", "lightgray", "#2ca02c"], "size": 9}, "mode": "markers+text", "text": ["CDU / CSU", "SPD", "GR\u00dcNE", "DIE LINKE", "AfD", "FDP", "FREIE W\u00c4HLER", "PIRATEN", "Tierschutzpartei", "NPD", "FAMILIE", "\u00d6DP", "Die PARTEI", "Volksabstimmung", "BP", "DKP", "MLPD", "SGP", "TIERSCHUTZ hier!", "Tierschutzallianz", "B\u00fcndnis C", "BIG", "BGE", "DIE DIREKTE!", "DiEM25", "III. Weg", "Die Grauen", "DIE RECHTE", "DIE VIOLETTEN", "LIEBE", "DIE FRAUEN", "Graue Panther", "LKR", "MENSCHLICHE WELT", "NL", "\u00d6koLinX", "Die Humanisten", "PARTEI F\u00dcR DIE TIERE", "Gesundheitsforschung", "Volt"], "textposition": "middle right", "type": "scatter", "uid": "afdf86be-1a86-4528-93c2-6ed01a8ad10e", "visible": false, "x": [1.5648985920666358, -3.3290101432664323, -3.6146636568378376, -2.2866629460064516, 6.589901631972795, 1.3458251705868596, 1.6489045942010683, -2.8247737981261736, -2.7741913958772377, 6.053715739607908, -0.4969577609623172, -1.1366357832366043, -2.5394774566699394, 4.487959838531389, 3.8006727073161928, -0.5465751261091075, -1.6348919937812727, -0.7900366061386696, 5.344557165452352, -1.8014497164345187, 3.786040077778895, -1.7936644870981144, -2.6879543468743776, -1.3305149148169626, -3.6105772651773576, 4.8775709187824905, 0.44902154312928694, 5.462157632764372, -1.888218389924846, -1.5330645877015796, -2.2348924959885226, 1.272066009073449, 1.4001278961174246, -1.031343663968042, -3.3009129753128925, -2.806596173872817, -1.1746108298977596, 0.48291485011627994, 1.7115612598560852, -3.11021911327366], "y": [4.2582326903317, 0.8721015007871111, 0.2214244555237655, -2.5536338965148286, 0.06870184127693946, 4.390692369119454, 3.8670338084964593, -0.40626541063480387, -0.6448507721424273, -1.1327815091235676, 1.0479914879485945, -0.2590320283399042, -0.4871685859289662, -0.6857168568023184, 1.4784699779499466, -3.3974817759507796, -2.966437421868684, -2.722900250849224, -1.1275923382280795, 0.10567679826982719, -0.22407499130995792, 1.2331759384168932, -1.3806249710310723, -0.6983268850610936, 0.1682086843510496, -3.1312767878713186, 0.7048680990464851, -2.0211725571887182, -1.1860570942280215, 2.830579659344523, -2.678775801049431, 1.5147221779343127, 1.7996657221856782, -1.7278875892971903, 1.207950008132459, -1.4405669073444431, 3.3835575762658023, -0.589861946902449, 0.5152646881057065, 1.7941688941805785]}, {"hoverinfo": "text", "hoverlabel": {"align": "left"}, "hovertext": ["\u201eWir setzen uns insbesondere f\u00fcr eine gemeinsame K\u00f6rperschaftsteuer-<br />Bemessungsgrundlage in der EU ein. Mindeststeuers\u00e4tze k\u00f6nnen sie<br />erg\u00e4nzen. Dabei m\u00fcssen die Besonderheiten der deutschen<br />Unternehmenslandschaft und -besteuerung angemessen ber\u00fccksichtigt<br />werden, um Wettbewerbsnachteile deutscher Unternehmen zu vermeiden.\u201d", "\u201eWer Milliardenertr\u00e4ge erwirtschaftet, muss angemessen besteuert<br />werden und seinen fairen Anteil f\u00fcr die solidarische Gesellschaft<br />leisten. Wir wollen Schluss machen mit dem Wettlauf um die niedrigsten<br />Unternehmersteuern zwischen den Mitgliedsstaaten. Die<br />Wettbewerbsverzerrung auf Kosten des Allgemeinwohls m\u00fcssen beendet<br />werden. Daf\u00fcr ziehen wir eine untere Grenze ein, um den ruin\u00f6sen<br />Steuerwettbewerb nach unten zu unterbinden. Das gilt auch f\u00fcr die<br />digitalen Gro\u00dfkonzerne in Europa.\u201d", "\u201eEinige Mitgliedstaaten haben es zu ihrem Gesch\u00e4ftsmodell gemacht,<br />sich f\u00fcr Unternehmen attraktiv zu machen, indem sie niedrige<br />Steuers\u00e4tze festlegen oder gro\u00dfz\u00fcgige Ausnahmen gew\u00e4hren.<br />Internationale Unternehmen steigern so ihre Renditen. Die<br />Steuerbelastung verschiebt sich zu kleinen Unternehmen,<br />Arbeitnehmer*innen und Konsument*innen, die sich nicht entziehen<br />k\u00f6nnen. Um Unterbietungswettlauf in der EU zu beenden, fordern wir ein<br />gemeinsames Unternehmenssteuerrecht samt Mindeststeuers\u00e4tzen.\u201d", "\u201eDas ist dringend notwendig! Besonders die gro\u00dfen internationalen<br />Konzerne nutzen die unterschiedlichen Steuers\u00e4tze in der EU, um sich<br />vor gerechten Steuern zu dr\u00fccken. Die EU wird damit praktisch zu einer<br />Steueroase. Wir wollen die Steuern st\u00e4rker ann\u00e4hern und einen<br />europaweiten Mindeststeuersatz. Auch f\u00fcr hohe Verm\u00f6gen und<br />Spitzeneinkommen braucht es Mindeststeuers\u00e4tze.\u201d", "\u201eEine EU-getriebene Harmonisierung von Unternehmenssteuern sowohl bei<br />der Bemessungsgrundlage wie auch bei den Steuers\u00e4tzen lehnen wir ab.<br />Die AfD warnt davor, auch noch die nationale Steuerhoheit als<br />Wettbewerbsinstrument abzuschaffen. Entscheidungen eines Landes, durch<br />geringere Steuers\u00e4tze ihre Standortnachteile auszugleichen, sind<br />gerade f\u00fcr L\u00e4nder mit niedriger Wirtschaftsleistung<br />\u00fcberlebensnotwendig.\u201d", "\u201eWir Freie Demokraten stehen f\u00fcr Vielfalt der Steuers\u00e4tze innerhalb<br />der EU. Im Bereich der Unternehmensbesteuerung bef\u00fcrworten wir daher<br />eine einheitliche Bemessungsgrundlage f\u00fcr die K\u00f6rperschaftsteuer.<br />Dadurch wird die H\u00f6he der Besteuerung in den einzelnen Mitgliedstaaten<br />besser vergleichbar. Hingegen lehnen wir die Festsetzung von<br />Mindeststeuers\u00e4tzen innerhalb der EU ab.\u201d", "\u201eInternational t\u00e4tige Unternehmen d\u00fcrfen sich nicht l\u00e4nger ihrer<br />gesellschaftlichen Verantwortung entziehen. Sie m\u00fcssen genauso wie der<br />Mittelstand angemessene Steuern bei uns zahlen, wenn sie in Europa<br />Gewinne erwirtschaften. Mindeststeuers\u00e4tze bieten hier jedoch eine zu<br />geringe Flexibilit\u00e4t bei der Ausgestaltung der<br />Unternehmensbesteuerung. Deswegen setzen wir auf eine EU-weite<br />Harmonisierung der Bemessungsgrundlage.\u201d", "\u201ePIRATEN sprechen sich f\u00fcr ein europaweit vereinheitlichtes<br />Steuerrecht aus. Dazu geh\u00f6ren auch Unternehmenssteuern, um einen<br />Unterbietungswettbewerb zu vermeiden, die zu Lasten der europ\u00e4ischen<br />Gesamtgesellschaft geht.\u201d", "\u201eIn der EU darf Steuergerechtigkeit nicht l\u00e4nger ein blo\u00dfes<br />Lippenbekenntnis bleiben - nicht nur f\u00fcr den einzelnen B\u00fcrger, sondern<br />vor allem f\u00fcr die Gro\u00dfunternehmen, die durch Schlupfl\u00f6cher manchen<br />Mitgliedstaaten Milliarden Euro Steuer entziehen. Der erste Schritt<br />w\u00e4re die Einf\u00fchrung einer EU-weiten Mindeststeuer f\u00fcr Unternehmen, der<br />langfristige zweite ein EU-weiter einheitlicher Steuersatz f\u00fcr<br />Unternehmen.\u201d", "\u201eDie NPD lehnt eine einheitliche Besteuerung im gesamten EU-Raum ab.<br />Die Steuerpolitik sollte Aufgabe der Nationalstaaten bleiben. Die EU-<br />Kommission dr\u00fcckt den Mitgliedsstaaten schon jetzt ihre Vorstellung<br />von Wirtschaftspolitik auf, ohne auf nationale oder regionale<br />Strukturen, Institutionen und Gewohnheiten R\u00fccksicht zu nehmen. Um der<br />Kapitalflucht in Steueroasen entgegenzuwirken, sind andere Ma\u00dfnahmen<br />erforderlich.\u201d", "\u201eNur so ist der weltweite galoppierende Steuerwettbewerb wenigstens<br />innerhalb der EU einzud\u00e4mmen, wird aber dennoch in einem gesunden Ma\u00df<br />erm\u00f6glicht. Kleine Staaten k\u00f6nnen auf Grund Ihrer Struktur sehr<br />niedrige Steuers\u00e4tze verlangen u.a. durch niedrige Staatskosten.<br />Gr\u00f6\u00dfere L\u00e4nder haben diese M\u00f6glichkeit nicht. Zum Schutz muss daher<br />ein Mindestsatz innerhalb der europ\u00e4ischen Union von 15% eingef\u00fchrt<br />werden. Dar\u00fcber hinaus kann der freie Steuerwettbewerb unterhalb der<br />Mitgliedsstaaten stattfinden.\u201d", "\u201eDie \u00d6DP will EU-weite Mindeststeuers\u00e4tze f\u00fcr Unternehmensgewinne und<br />Privateinkommen vorschreiben, um bisher legale<br />Steuervermeidungskonstruktionen zu unterbinden. Ebenso sind die<br />Rechnungslegungsstandards f\u00fcr die Gewinnermittlung in der EU zu<br />vereinheitlichen. Innereurop\u00e4ische Steueroasen sind umgehend und<br />konsequent auszutrocknen. Gewinne sind grunds\u00e4tzlich in den L\u00e4ndern zu<br />versteuern, in denen sie erwirtschaftet werden.\u201d", "\u201eUnd danach werden alle aufgegriffenen Steuerfl\u00fcchtlinge bis zum<br />Abschluss ihrer Verfahren (hinterher sowieso) in ein \"Ankerzentrum\"<br />verbracht. Das liegt nicht auf den Cayman-Islands, sondern in Sachsen-<br />Anhalt.\u201d", "\u201eDas Anlocken von Unternehmen mit niedrigen Steuern ist gew\u00f6hnlich mit<br />wettbewerbssch\u00e4dlichen Absprachen verbunden, die die Gleichartigkeit<br />der Lebensverh\u00e4ltnisse in der EU st\u00f6ren.\u201d", "\u201eDieser Gedanke ist in der Realit\u00e4t \u00e4u\u00dferst schwierig umsetzbar.\u201d", "\u201eEs ist ein Geburtsfehler der EU, dass sie kein Steuersystem hat. Am<br />schlimmsten ist die unterschiedliche und niedrige Besteuerung der<br />Unternehmensgewinne. Wir sind f\u00fcr die \u00dcberwindung der EU, weil<br />Ungleichheiten in der EU ausgenutzt werden um Arbeiter und Angestellte<br />gegeneinander auszuspielen und f\u00fcr Konzernen und Banken Extraprofite<br />zu erzielen. Solange es die EU aber gibt, muss es eine Besteuerung von<br />Unternehmen geben, die das Ausspielen von Staaten und Standorten<br />gegeneinander erschwert.\u201d", "\u201eVor allem m\u00fcssen die Steuern der Gro\u00dfunternehmen in ganz Europa<br />drastisch und progressiv erh\u00f6ht und eingezogen werden.\u201d", "\u201eDie Unternehmen m\u00fcssen in ganz Europa einheitlich hoch besteuert<br />werden. Nur so k\u00f6nnen die Mittel f\u00fcr Bildung, Kultur, Gesundheit und<br />soziale Absicherung aufgebracht werden. Um die gesellschaftlichen<br />Probleme zu l\u00f6sen und gute Arbeitspl\u00e4tze f\u00fcr alle Menschen in Europa<br />zu schaffen, m\u00fcssen die Banken und Konzerne enteignet und unter<br />demokratische Kontrolle gestellt werden. Das erfordert das unabh\u00e4ngige<br />politische Eingreifen der Arbeiter auf dem ganzen Kontinent.\u201d", "\u201eKleine Unternehmen w\u00fcrden gegen\u00fcber gro\u00dfen und umsatzstarken<br />Unternehmen \u00fcber Geb\u00fchr benachteiligt. Dies lehnen wir ab.\u201d", "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", "\u201eB\u00fcndnis C will die fiskalische Selbstbestimmung der Mitgliedsstaaten<br />erhalten. Die EU soll klare Regeln f\u00fcr die Besteuerung multinationaler<br />Konzerne aufstellen und in Kooperation mit den Mitgliedsstaaten<br />Steueroasen verhindern.\u201d", "\u201eSteuergerechtigkeit im Unternehmensbereich kann nur effektiv<br />herbeigef\u00fchrt werden, wenn Niedrigsteuerzonen innerhalb der EU<br />beseitigt werden.\u201d", "\u201eDas Bedingungslose Grundeinkommen eint die Idee der bedingungslosen<br />Existenzsicherung und Teilhabe aller Menschen. Wir sprechen uns f\u00fcr<br />den solidarischen Zusammenhalt in Europa aus, das beinhaltet eine<br />gemeinsame Wirtschafts- und W\u00e4hrungspolitik, die den Menschen in den<br />Mittelpunkt ihres Handelns stellt.  Steuerbeitr\u00e4ge sollen dem<br />Allgemeinwohl dienen. F\u00fcr ein europ\u00e4isches Grundeinkommen w\u00e4ren zur<br />Finanzierung auch europ\u00e4ische Steuern oder EU-weite Unternehmens-<br />Mindeststeuern sinnvoll.\u201d", "\u201eZu dieser Frage bestehen keine bzw. widerspr\u00fcchliche<br />Umfrageergebnisse.   Daher positionieren wir uns dazu erst nach einer<br />erfolgten Abstimmung in unserem Online-Forum. Wir sind sehr gespannt<br />darauf, wie sich die Menschen in unserem Forum zu diesem Thema \u00e4u\u00dfern<br />und uns anschlie\u00dfend daran orientieren.\u201d", "\u201eDemokratie in Europa will das Vertrauen der B\u00fcrger*innen in die<br />Demokratie und die Europ\u00e4ische Union zur\u00fcckgewinnen. Der Kampf gegen -<br />teils kriminelle - Steuerflucht durch Unternehmen ist einer der<br />wichtigsten Schritte hin zu einem gerechten, sozialen Staat. Ein EU-<br />weiter Mindestsatz f\u00fcr Unternehmenssteuern verhindert die Entstehung<br />von Steueroasen, durch die Unternehmen die Staaten und Regionen<br />Europas gegeneinander ausspielen.\u201d", "\u201eDie Partei DER III. WEG tritt f\u00fcr ein B\u00fcndnis europ\u00e4ischer V\u00f6lker in<br />einer Europ\u00e4ischen Eidgenossenschaft ein, nicht f\u00fcr eine grenzenlose<br />und zentralistische EU. Die Unabh\u00e4ngigkeit der Staaten muss durch eine<br />souver\u00e4ne Innenpolitik gew\u00e4hrleistet sein. Demnach hat jeder Staat<br />selbst zu entscheiden, welchen Besteuerungssatz er Unternehmen gibt.\u201d", "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", "\u201eDie Einf\u00fchrung eines EU-weiten Mindestsatzes f\u00fcr die Besteuerung von<br />Unternehmen w\u00e4re ein nicht hinnehmbarer Eingriff in die<br />Volkswirtschaften der europ\u00e4ischen Nationalstaaten. Der deutsche Staat<br />soll selbst \u00fcber die Besteuerung seiner Unternehmen entscheiden, ohne<br />Vorgaben und Bevormundung der EU-B\u00fcrokratie!\u201d", "\u201eAus Gr\u00fcnden der Fairness sollen Steuerparadiese abgeschafft werden.<br />Alle Unternehmen sollen \u00fcberall in den EU-L\u00e4ndern den jeweils dort<br />\u00fcblichen Steuersatz zahlen. Es darf keine Ausnahmeregelung f\u00fcr<br />Gro\u00dfkonzerne geben.\u201d", "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", "\u201eDie Feministische Partei DIE FRAUEN fordert eine grundlegende Reform<br />der Unternehmensbesteuerung, die dazu f\u00fchren muss, dass die<br />Unternehmen ihre Bilanzen mit Steuertricks nicht mehr sch\u00f6nrechnen<br />k\u00f6nnen. Die Steuerschlupfl\u00f6cher, durch die den Staaten weltweit<br />gesch\u00e4tzten 500 Mrd. Dollar entgehen, m\u00fcssen dringend und baldm\u00f6glich<br />geschlossen werden.\u201d", "\u201eSchluss mit der \"Arm-Rechnerei\" - allerdings sollte der Mindestsatz<br />nur f\u00fcr Unternehmen ab einem gewissen Umsatz gelten, um kleinere<br />Unternehmen zu sch\u00fctzen.\u201d", "\u201eEs darf keine Steueroasen in der EU geben. Deshalb ist ein<br />Mindeststeuersatz sinnvoll, solange er so niedrig ist, dass alle EU-<br />Staaten im Standortwettbewerb wettbewerbsf\u00e4hig bleiben k\u00f6nnen.<br />Insbesondere m\u00fcssen die Staaten niedrige Steuern setzen k\u00f6nnen, die<br />durch ihre geographische Lage, ihre Infrastruktur und ihre<br />\u00f6ffentlichen Dienstleistungen (Qualit\u00e4t der \u00f6ffentlichen Verwaltung,<br />innere Sicherheit, Rechtsschutz, Bildungs- und Gesundheitssektor etc.)<br />benachteiligt sind.\u201d", "\u201eDie MENSCHLICHE WELT setzt sich entschieden f\u00fcr europaweit<br />einheitliche Mindeststeuers\u00e4tze und Steuerbemessungsgrundlagen ein.<br />Gegenw\u00e4rtig profitieren reiche, internationale Konzerne von<br />Steueroasen. Dadurch zahlen sie nicht ihren fairen Anteil. Dem<br />Allgemeinwohl entgehen so j\u00e4hrlich Milliarden von Euro. Au\u00dferdem wird<br />dadurch die lokale Wirtschaft geschw\u00e4cht. Steueroasen sind ein<br />Ausdruck wirtschaftlicher Ungerechtigkeit. Wir setzten uns f\u00fcr<br />wirtschaftliche Gerechtigkeit ein.\u201d", "\u201eEin gemeinsamer Wirtschaftsraum erfordert gemeinsame Regeln und<br />Rahmenbedingungen, um die Steuerflucht z.B. gro\u00dfer Internetunternehmen<br />innerhalb der EU zu verhindern. In der von uns pr\u00e4ferierten Republik<br />Europa w\u00e4ren einheitliche Mindeststeuers\u00e4tze zudem selbstverst\u00e4ndlich,<br />um einen unlauteren Steuerwettbewerb zu unterbinden.\u201d", "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", "\u201eWir treten f\u00fcr eine europaweite K\u00f6rperschaftssteuer-<br />Bemessungsgrundlage mit einem Korridor f\u00fcr den pro Region<br />festzulegenden K\u00f6rperschaftsteuersatz mit Unter- und Obergrenze ein.<br />Der Steuersatz k\u00f6nnte sich dann in Pro-Kopf-Einkommensgruppen objektiv<br />an der bestehenden Wirtschaftskraft der Region orientieren. So w\u00fcrden<br />schw\u00e4chere Regionen einen dynamischen Steuervorteil gegen\u00fcber den<br />starken Wirtschaftszentren erhalten und somit einen zus\u00e4tzlichen<br />Anreiz zur Ansiedlung neuer Unternehmen bieten.\u201d", "\u201eZudem sollten Unternehmen, die mit Tierprodukten handeln mit dem<br />H\u00f6chstsatz besteuert werden! Unternehmen, die ausschlie\u00dflich vegane<br />Nahrung, Bekleidung, Medikamente, Reinigungsmittel und Kosmetik<br />herstellen oder vertreiben, sollten als Pioniere f\u00fcr eine bessere Welt<br />steuerfrei gestellt werden.\u201d", "\u201eDie Partei f\u00fcr Gesundheitsforschung ist eine Ein-Themen-Partei, die<br />als einziges Ziel hat, die Entwicklung wirksamer Medizin gegen<br />Alterskrankheiten wie Krebs, Alzheimer, Schlaganfall und Diabetes Typ<br />2 zu beschleunigen. Sie setzt sich daf\u00fcr ein, dass mehr staatliche<br />Forschungsinstitute in diesem Bereich gebaut und betrieben werden und<br />die entsprechenden Fachbereiche an den Universit\u00e4ten ausgebaut werden.<br />In alle anderen politischen Themen will sich die Partei nicht<br />einmischen.\u201d", "\u201eVolt fordert die Erhebung einer EU-weiten K\u00f6rperschaftssteuer von 15%<br />f\u00fcr gro\u00dfe, transnationale Unternehmen. Damit bliebe die EU<br />international konkurrenzf\u00e4hig und wichtige Steuerschlupfl\u00f6cher w\u00fcrden<br />geschlossen werden. Die derzeit unterschiedlichen<br />Unternehmenssteuers\u00e4tze innerhalb der EU-Mitgliedsstaaten schaffen<br />eine Steuerkonkurrenz und sorgen f\u00fcr Steuerflucht, bzw. -vermeidung<br />von Nicht-EU-Unternehmen.\u201d"], "marker": {"color": ["lightgray", "#2ca02c", "#2ca02c", "#2ca02c", "#d62728", "#d62728", "#d62728", "#2ca02c", "#2ca02c", "#d62728", "#2ca02c", "#2ca02c", "#2ca02c", "#2ca02c", "#d62728", "#2ca02c", "#2ca02c", "#2ca02c", "#d62728", "#2ca02c", "lightgray", "#2ca02c", "#2ca02c", "lightgray", "#2ca02c", "#d62728", "#2ca02c", "#d62728", "#2ca02c", "#d62728", "#2ca02c", "#2ca02c", "#2ca02c", "#2ca02c", "#2ca02c", "#2ca02c", "#2ca02c", "#2ca02c", "lightgray", "#2ca02c"], "size": 9}, "mode": "markers+text", "text": ["CDU / CSU", "SPD", "GR\u00dcNE", "DIE LINKE", "AfD", "FDP", "FREIE W\u00c4HLER", "PIRATEN", "Tierschutzpartei", "NPD", "FAMILIE", "\u00d6DP", "Die PARTEI", "Volksabstimmung", "BP", "DKP", "MLPD", "SGP", "TIERSCHUTZ hier!", "Tierschutzallianz", "B\u00fcndnis C", "BIG", "BGE", "DIE DIREKTE!", "DiEM25", "III. Weg", "Die Grauen", "DIE RECHTE", "DIE VIOLETTEN", "LIEBE", "DIE FRAUEN", "Graue Panther", "LKR", "MENSCHLICHE WELT", "NL", "\u00d6koLinX", "Die Humanisten", "PARTEI F\u00dcR DIE TIERE", "Gesundheitsforschung", "Volt"], "textposition": "middle right", "type": "scatter", "uid": "5efbeb3a-2817-45b7-aa77-7e2608ad5ac1", "visible": false, "x": [1.5648985920666358, -3.3290101432664323, -3.6146636568378376, -2.2866629460064516, 6.589901631972795, 1.3458251705868596, 1.6489045942010683, -2.8247737981261736, -2.7741913958772377, 6.053715739607908, -0.4969577609623172, -1.1366357832366043, -2.5394774566699394, 4.487959838531389, 3.8006727073161928, -0.5465751261091075, -1.6348919937812727, -0.7900366061386696, 5.344557165452352, -1.8014497164345187, 3.786040077778895, -1.7936644870981144, -2.6879543468743776, -1.3305149148169626, -3.6105772651773576, 4.8775709187824905, 0.44902154312928694, 5.462157632764372, -1.888218389924846, -1.5330645877015796, -2.2348924959885226, 1.272066009073449, 1.4001278961174246, -1.031343663968042, -3.3009129753128925, -2.806596173872817, -1.1746108298977596, 0.48291485011627994, 1.7115612598560852, -3.11021911327366], "y": [4.2582326903317, 0.8721015007871111, 0.2214244555237655, -2.5536338965148286, 0.06870184127693946, 4.390692369119454, 3.8670338084964593, -0.40626541063480387, -0.6448507721424273, -1.1327815091235676, 1.0479914879485945, -0.2590320283399042, -0.4871685859289662, -0.6857168568023184, 1.4784699779499466, -3.3974817759507796, -2.966437421868684, -2.722900250849224, -1.1275923382280795, 0.10567679826982719, -0.22407499130995792, 1.2331759384168932, -1.3806249710310723, -0.6983268850610936, 0.1682086843510496, -3.1312767878713186, 0.7048680990464851, -2.0211725571887182, -1.1860570942280215, 2.830579659344523, -2.678775801049431, 1.5147221779343127, 1.7996657221856782, -1.7278875892971903, 1.207950008132459, -1.4405669073444431, 3.3835575762658023, -0.589861946902449, 0.5152646881057065, 1.7941688941805785]}, {"hoverinfo": "text", "hoverlabel": {"align": "left"}, "hovertext": ["\u201e\u00dcber die Frage der gleichgeschlechtlichen Ehe sollen die<br />Mitgliedsstaaten eigenst\u00e4ndig entscheiden. In Deutschland hat eine<br />Mehrheit der Abgeordneten im Jahr 2017 entschieden, die Ehe auch f\u00fcr<br />gleichgeschlechtliche Paare zu \u00f6ffnen. Wir erkennen diese<br />Mehrheitsentscheidung an. Der grundgesetzliche Schutz von Ehe und<br />Familie ist und bleibt f\u00fcr uns jedoch unverhandelbar.\u201d", "\u201eSeit dem 1. Oktober 2017 k\u00f6nnen homosexuelle Paare nun die Ehe auf<br />den deutschen Standes\u00e4mtern schlie\u00dfen. Die SPD setzt sich daf\u00fcr ein,<br />dass dies auch in allen anderen EU-Mitgliedsstaaten m\u00f6glich wird. Wir<br />m\u00f6chten die Gleichbehandlungsrechte von Lesben, Schwulen, Bisexuellen,<br />Transsexuellen, Intersexuellen & queeren Menschen (LSBTIQ) europaweit<br />st\u00e4rken.\u201d", "\u201eRegenbogenfamilien, Lebenspartnerschaften und gleichgeschlechtliche<br />Ehen m\u00fcssen europaweit anerkannt werden. Dazu fordern wir die EU-<br />Mitgliedstaaten auf. Dazu geh\u00f6rt die Anerkennung von Geburtsurkunden,<br />Adoptionen und Pflegekindvereinbarungen oder anderen Dokumenten aus<br />anderen L\u00e4ndern, die den Familienstatus betreffen.\u201d", "\u201eDIE LINKE setzt sich f\u00fcr gleiche Rechte und f\u00fcr sexuelle<br />Selbstbestimmung ein: f\u00fcr Lesben und Schwule, f\u00fcr Transgender,<br />Intersexuelle, Transsexuelle und queere Menschen.\u201d", "\u201eDie Familie ist die Keimzelle jeder Gesellschaft und steht deshalb in<br />Deutschland unter dem besonderen Schutz des Grundgesetzes. Alle<br />Personen haben das Recht, ihren Lebensstand frei zu w\u00e4hlen. Andere<br />Formen des Zusammenlebens als die Ehe zwischen Mann und Frau sind zu<br />respektieren, damit aber weder gleichzusetzen noch zu f\u00f6rdern. Die AfD<br />bekennt sich zum klassischen Leitbild der Familie, in der Vater und<br />Mutter in dauerhafter gemeinsamer Verantwortung f\u00fcr ihre Kinder<br />sorgen.\u201d", "\u201eWir Freie Demokraten haben uns in Deutschland stark f\u00fcr die Ehe f\u00fcr<br />alle eingesetzt. Jeder EU-Mitgliedstaat sollte gleichgeschlechtliche<br />Ehen, die in einem anderen Mitgliedstaat geschlossen worden sind,<br />anerkennen.\u201d", "\u201eBei der \u00d6ffnung der Ehe handelt es sich nach unserer Auffassung um<br />eine Gewissensentscheidung, welche jeder Mitgliedsstaat f\u00fcr sich<br />treffen muss. Gro\u00dfe Teile der Bev\u00f6lkerung unterscheiden heute nicht<br />mehr zwischen Ehe und der Lebenspartnerschaft und die langj\u00e4hrige<br />ideologische Debatte wurde durch die Gewissensentscheidung im<br />Bundestag endlich beendet. Die Gleichstellung von Ehe und<br />Lebenspartnerschaften macht zudem zahllose gesetzliche Regelungen<br />\u00fcberfl\u00fcssig und dient dem B\u00fcrokratieabbau.\u201d", "\u201ePIRATEN stehen f\u00fcr eine Aufhebung der Geschlechtszuordnung.<br />Verg\u00fcnstigungen und Rechte, die sich aus einer kirchlichen,<br />staatlichen oder gesellschaftlichen Formalit\u00e4t ergeben, m\u00fcssen deshalb<br />gleichberechtigt f\u00fcr alle Menschen gelten.\u201d", "\u201eEs spricht nichts gegen den Wunsch gleichgeschlechtlicher Paare, sich<br />vor dem Gesetz zu binden und damit unterhalts- und<br />erbschaftsrechtliche Verpflichtungen einzugehen. Dadurch w\u00fcrde die<br />unsichere Rechtssituation bei Paaren aus verschiedenen Mitgliedstaaten<br />erheblich verringert werden.\u201d", "\u201eJeder Staat sollte selbst entscheiden, ob er die Homo-Ehe einf\u00fchren<br />will. Das sollte nicht von Br\u00fcssel aus diktiert werden. Dar\u00fcber hinaus<br />ist die Einf\u00fchrung der Homo-Ehe eine Entwertung der traditionellen<br />Familie.\u201d", "\u201eDie Ehe f\u00fcr alle bzw. \u00d6ffnung der Ehe, wie die Einf\u00fchrung eines<br />Rechts auf Eheschlie\u00dfung f\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare oft genannt<br />wird, bedeutet die Gew\u00e4hrung gleicher Rechte und die volle rechtliche<br />Anerkennung gleichgeschlechtlicher Partnerschaften seitens des<br />Staates. Sie tr\u00e4gt nicht zu einem Abbau der Diskriminierung<br />homosexueller Menschen in der Gesellschaft bei, sondern versch\u00e4rft<br />eher noch. Fakt ist, die Mehrzahl der Europ\u00e4er lehnt diese Ehe f\u00fcr<br />alle ab.\u201d", "\u201eJedes Land in der EU muss selbst entscheiden, ob und wann es die<br />gleichgeschlechtliche Ehe einf\u00fchren will.\u201d", "\u201eJa, aber nur f\u00fcr Homos.\u201d", "\u201eNur das Zusammenleben zweier Personen verschiedenen Geschlechts ist<br />eine Ehe. Die EU soll sich auch nicht in Ehe- und<br />Familienangelegenheiten in ihren Mitgliedsl\u00e4ndern einmischen<br />(Subsidiarit\u00e4tsgrundsatz).\u201d", "\u201eDas geh\u00f6rt in die nationale Kompetenz.\u201d", "\u201eAlle freiwilligen Beziehungen zwischen Menschen sind gleichberechtigt<br />zu behandeln.\u201d", "\u201eEs ist diskriminierend, homosexuellen und bisexuellen Menschen den<br />Zugang zur Ehe zu verweigern. Aber auch andere Formen des<br />partnerschaftlichen Zusammenlebens als die Ehe sollten<br />gleichberechtigt sein.\u201d", "\u201eUm gleichgeschlechtliche Partnerschaften vor staatlicher<br />Diskriminierung zu sch\u00fctzen, m\u00fcssen sie voll anerkannt und<br />gleichgestellt werden. Die SGP lehnt dar\u00fcber hinaus jede Einmischung<br />des Staates in die private Lebensgestaltung der Menschen ab. Der Staat<br />darf weder bestimmte Lebensgemeinschaften privilegieren, noch<br />diskriminieren.\u201d", "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", "\u201eNiemand darf wegen seiner geschlechtlichen Identit\u00e4t diskriminiert<br />werden. Menschenrechte m\u00fcssen f\u00fcr alle, also auch f\u00fcr Minderheiten<br />gelten und die EU-Staaten m\u00fcssen ein Zeichen gegen Homophobie setzen.\u201d", "\u201eFamilienpolitik ist in der Zust\u00e4ndigkeit der Mitgliedsstaaten. Die EU<br />soll jegliche Bestrebungen einstellen, mittels der Doktrin des Gender<br />Mainstreaming und unter dem Einfluss der LGBTI-Lobby Druck auf die<br />nationale Gesetzgebung auszu\u00fcben und damit Ehen und Familien weiter zu<br />zersetzen.\u201d", "\u201eDie Ehe als Zusammenschluss von Mann und Frau bildet das Fundament<br />f\u00fcr die Entstehung einer neuen Familie. Sie bedarf daher besonderer<br />staatlicher Privilegierung und F\u00f6rderung.\u201d", "\u201eDas Bedingungslose Grundeinkommen geht von einem allgemeinen<br />Existenzrecht aller Menschen aus. Wir sprechen uns f\u00fcr eine freie und<br />selbstbestimmte Lebensgestaltung aus. Die allgemeinen Menschenrechte<br />sind die gemeinsame Basis der Wertegemeinschaft. Wir setzen uns gegen<br />Ausgrenzung, Benachteiligung und Stigmatisierung von Lebensentw\u00fcrfen<br />und Beziehungsformen ein.\u201d", "\u201eZahlreiche repr\u00e4sentative Bev\u00f6lkerungsumfragen ergeben, dass sich die<br />Mehrheit w\u00fcnscht, dass sich die EU f\u00fcr die Einf\u00fchrung der<br />gleichgeschlechtlichen Ehe einsetzt. Daher stimmen wir daf\u00fcr. Unsere<br />Position orientiert sich dabei an aktuellen Umfragewerten und ist nur<br />vor\u00fcbergehend. Wir sind sehr gespannt darauf, wie sich die Menschen in<br />unserem Forum zu diesem Thema \u00e4u\u00dfern und werden uns anschlie\u00dfend daran<br />orientieren.\u201d", "\u201eDemokratie in Europa fordert ein Ende der Diskriminierung nach<br />Herkunft, Ethnie, Hautfarbe, Sprache, Geschlecht, Hautfarbe, Religion,<br />Weltanschauung, sozialer Schicht, Verm\u00f6gen und sexueller Orientierung.<br />Dazu geh\u00f6rt auch, gleichgeschlechtlichen Paaren in allen<br />Mitgliedsstaaten die Eheschlie\u00dfung zu erm\u00f6glichen.\u201d", "\u201eDie Partei DER III. WEG sieht die Ehe als ein B\u00fcndnis zwischen Mann<br />und Frau an, aus welcher eine Familie mit Kindern entstehen soll. Nur<br />diese Ehen bringen unseren V\u00f6lkern Zukunft und geh\u00f6ren unterst\u00fctzt.<br />Die Homopropaganda mitsamt der gleichgeschlechtlichen Ehe muss<br />gestoppt werden.\u201d", "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", "\u201eF\u00fcr uns ist klar: Nur Vater, Mutter und im Idealfall deren gemeinsame<br />Kinder sind in der Lage, den Kern f\u00fcr die kleinste Keimzelle unseres<br />Volkes zu bilden und unsere Zukunft zu sichern. Das traditionelle<br />Leitbild der Familie gilt es, per Gesetz zu sch\u00fctzen und unseren<br />Kindern zu vermitteln. DIE RECHTE steht konsequent zur traditionellen<br />Familie, wie sie seit dem Anbeginn der Menschheit erfolgreich gelebt<br />wurde, und erteilt dem dekadenten Ungeist dieser Zeit eine klare<br />Absage!\u201d", "\u201eKeine Formen der Diskriminierung von homo- und intersexuellen<br />Menschen d\u00fcrfen geduldet werden.\u201d", "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", "\u201eSie soll sich dar\u00fcber hinaus daf\u00fcr einsetzen, dass die steuerliche<br />Bevorzugung der Ehe europaweit beendet wird.\u201d", "\u201eDer wichtige Schutz der Familie w\u00fcrde damit geschlechtsunabh\u00e4ngig<br />gef\u00f6rdert.\u201d", "\u201eF\u00e4llt nicht in die EU Zust\u00e4ndigkeit. Dar\u00fcber haben die nationalen<br />Parlamente zu entscheiden, weil die kulturellen Unterschiede in der EU<br />respektiert werden m\u00fcssen.\u201d", "\u201eWir meinen, dass die Menschen jedes EU-Landes \u00fcber solch ein Gesetz<br />selbst und unabh\u00e4ngig entscheiden sollten.\u201d", "\u201eB\u00fcrgerrechte m\u00fcssen \u00fcberall in der EU gew\u00e4hrleistet sein. Darum<br />unterst\u00fctzen wir selbstverst\u00e4ndlich auch das Recht der B\u00fcrger, die<br />Menschen zu heiraten, die sie lieben.\u201d", "\u201eEin Menschenrecht und Teil der freien individuellen Entwicklung.\u201d", "\u201eEuropa muss liberale Grundwerte und die Freiheit des Einzelnen<br />jederzeit und in jedem Mitgliedsland sch\u00fctzen. Deshalb bef\u00fcrworten wir<br />sowohl die Einf\u00fchrung der gleichgeschlechtlichen Ehe in allen<br />Mitgliedstaaten als auch andere liberale Politiken wie bspw. die<br />Ahndung der Vergewaltigung in der Ehe als Straftat, die unbedingte<br />Sicherstellung der individuellen k\u00f6rperlichen Selbstbestimmung durch<br />ein Verbot religi\u00f6ser Beschneidungen bei Kindern und die Erm\u00f6glichung<br />der aktiven Sterbehilfe.\u201d", "\u201eAls \"Ein-Themen-Partei\" setzen wir uns ein f\u00fcr unver\u00e4u\u00dferliche<br />Tierrechte, angelehnt an die Menschenrechte, soweit sinnvoll<br />\u00fcbertragbar. Hilfsweise treten wir ein f\u00fcr verbesserten Tierschutz.<br />Ern\u00e4hrung, Landwirtschaft, Jagd, Erhalt von Lebensr\u00e4umen sowie<br />Tierversuche sind davon betroffen.  Zu anderen, auch nicht unwichtigen<br />Themen enthalten wir uns bewusst, um gegebenenfalls in<br />Koalitionsverhandlungen das maximal M\u00f6gliche f\u00fcr unser Hauptanliegen<br />erreichen zu k\u00f6nnen.\u201d", "\u201eDie Partei f\u00fcr Gesundheitsforschung ist eine Ein-Themen-Partei, die<br />als einziges Ziel hat, die Entwicklung wirksamer Medizin gegen<br />Alterskrankheiten wie Krebs, Alzheimer, Schlaganfall und Diabetes Typ<br />2 zu beschleunigen. Sie setzt sich daf\u00fcr ein, dass mehr staatliche<br />Forschungsinstitute in diesem Bereich gebaut und betrieben werden und<br />die entsprechenden Fachbereiche an den Universit\u00e4ten ausgebaut werden.<br />In alle anderen politischen Themen will sich die Partei nicht<br />einmischen.\u201d", "\u201eVolt will die Ehe f\u00fcr alle in ganz Europa legalisieren und<br />verteidigen, um allen Paaren dieselben Rechte, Pflichten und Bindungen<br />zu gew\u00e4hren.\u201d"], "marker": {"color": ["lightgray", "#2ca02c", "#2ca02c", "#2ca02c", "#d62728", "lightgray", "lightgray", "#2ca02c", "#2ca02c", "#d62728", "#d62728", "lightgray", "#2ca02c", "#d62728", "#d62728", "#2ca02c", "#2ca02c", "#2ca02c", "#d62728", "#2ca02c", "#d62728", "#d62728", "#2ca02c", "#2ca02c", "#2ca02c", "#d62728", "#2ca02c", "#d62728", "#2ca02c", "#2ca02c", "#2ca02c", "#2ca02c", "#d62728", "#d62728", "#2ca02c", "#2ca02c", "#2ca02c", "lightgray", "lightgray", "#2ca02c"], "size": 9}, "mode": "markers+text", "text": ["CDU / CSU", "SPD", "GR\u00dcNE", "DIE LINKE", "AfD", "FDP", "FREIE W\u00c4HLER", "PIRATEN", "Tierschutzpartei", "NPD", "FAMILIE", "\u00d6DP", "Die PARTEI", "Volksabstimmung", "BP", "DKP", "MLPD", "SGP", "TIERSCHUTZ hier!", "Tierschutzallianz", "B\u00fcndnis C", "BIG", "BGE", "DIE DIREKTE!", "DiEM25", "III. Weg", "Die Grauen", "DIE RECHTE", "DIE VIOLETTEN", "LIEBE", "DIE FRAUEN", "Graue Panther", "LKR", "MENSCHLICHE WELT", "NL", "\u00d6koLinX", "Die Humanisten", "PARTEI F\u00dcR DIE TIERE", "Gesundheitsforschung", "Volt"], "textposition": "middle right", "type": "scatter", "uid": "e0f30699-06fa-478f-9232-4245db504f01", "visible": false, "x": [1.5648985920666358, -3.3290101432664323, -3.6146636568378376, -2.2866629460064516, 6.589901631972795, 1.3458251705868596, 1.6489045942010683, -2.8247737981261736, -2.7741913958772377, 6.053715739607908, -0.4969577609623172, -1.1366357832366043, -2.5394774566699394, 4.487959838531389, 3.8006727073161928, -0.5465751261091075, -1.6348919937812727, -0.7900366061386696, 5.344557165452352, -1.8014497164345187, 3.786040077778895, -1.7936644870981144, -2.6879543468743776, -1.3305149148169626, -3.6105772651773576, 4.8775709187824905, 0.44902154312928694, 5.462157632764372, -1.888218389924846, -1.5330645877015796, -2.2348924959885226, 1.272066009073449, 1.4001278961174246, -1.031343663968042, -3.3009129753128925, -2.806596173872817, -1.1746108298977596, 0.48291485011627994, 1.7115612598560852, -3.11021911327366], "y": [4.2582326903317, 0.8721015007871111, 0.2214244555237655, -2.5536338965148286, 0.06870184127693946, 4.390692369119454, 3.8670338084964593, -0.40626541063480387, -0.6448507721424273, -1.1327815091235676, 1.0479914879485945, -0.2590320283399042, -0.4871685859289662, -0.6857168568023184, 1.4784699779499466, -3.3974817759507796, -2.966437421868684, -2.722900250849224, -1.1275923382280795, 0.10567679826982719, -0.22407499130995792, 1.2331759384168932, -1.3806249710310723, -0.6983268850610936, 0.1682086843510496, -3.1312767878713186, 0.7048680990464851, -2.0211725571887182, -1.1860570942280215, 2.830579659344523, -2.678775801049431, 1.5147221779343127, 1.7996657221856782, -1.7278875892971903, 1.207950008132459, -1.4405669073444431, 3.3835575762658023, -0.589861946902449, 0.5152646881057065, 1.7941688941805785]}, {"hoverinfo": "text", "hoverlabel": {"align": "left"}, "hovertext": ["\u201eDie Regeln des Stabilit\u00e4ts- und Wachstumspakts und des Fiskalvertrags<br />m\u00fcssen strikt eingehalten und durchgesetzt werden. Verst\u00f6\u00dfe gegen die<br />Stabilit\u00e4tskriterien m\u00fcssen Folgen haben. Wir wollen deshalb<br />Ermessensspielr\u00e4ume bei Defizitverfahren einschr\u00e4nken und mehr<br />Sanktionsm\u00f6glichkeiten schaffen. Eine Schulden- oder<br />Risikovergemeinschaftung lehnen wir entschieden ab.\u201d", "\u201eDamit die gemeinsame W\u00e4hrung stabil bleibt, haben sich die Euro-<br />Staaten Regeln auferlegt, die f\u00fcr alle gelten und im Zweifel auch mit<br />Ma\u00dfnahmen durchgesetzt werden m\u00fcssen. Um die Stabilit\u00e4t des Euro<br />langfristig und krisensicher gew\u00e4hrleisten zu k\u00f6nnen, wollen wir den<br />Europ\u00e4ischen Stabilit\u00e4tsmechanismus zu einem parlamentarisch<br />kontrollierten Europ\u00e4ischen W\u00e4hrungsfonds weiterentwickeln, damit er<br />k\u00fcnftig fr\u00fcher helfen kann und nicht erst, wenn die Krise da ist.\u201d", "\u201eEurop\u00e4ische Regierungen m\u00fcssen sich bei den Schulden an die<br />gemeinsamen Regeln halten, die Schuldenquote nachhaltig senken und<br />Reformen angehen, um nicht die Stabilit\u00e4t des Euros zu gef\u00e4hrden.<br />Werden die Haushaltsregeln grob missachtet, muss die Kommission<br />Kurs\u00e4nderungen verordnen k\u00f6nnen. Gleichzeitig sollten die<br />Mitgliedstaaten die Flexibilit\u00e4t haben, um in Krisen einseitige<br />Sparma\u00dfnahmen zu vermeiden, und den Spielraum f\u00fcr die n\u00f6tigen<br />Investitionen behalten, um aus der Krise zu kommen.\u201d", "\u201eDie EU-Regeln zur Begrenzung der Staatsschulden sind willk\u00fcrlich und<br />machen \u00f6konomisch keinen Sinn. Wenn es nicht erlaubt ist, Schulden zu<br />machen, um in die Zukunft zu investieren, ist das sch\u00e4dlich: Schulen,<br />Verkehrswege und andere Investitionen haben eine lange Lebensdauer.<br />Auch ihre Finanzierung kann \u00fcber Kredit (\"Schulden\") gestreckt werden.<br />Sonst zahlt die heutige Generation f\u00fcr die kommenden mit. Wir lehnen<br />es ab, dass L\u00e4nder f\u00fcr die Nicht-Einhaltung von schlechten Regeln<br />bestraft werden.\u201d", "\u201eDie Gesch\u00e4ftsgrundlage des Euro war: keine Haftung f\u00fcr die Schulden<br />anderer L\u00e4nder, keine Staatsschulden \u00fcber 60 % des jeweiligen<br />Bruttoinlandsprodukts und kein Jahresdefizit \u00fcber 3 %. Diese Regeln<br />sind zerst\u00f6rt worden.\u201d", "\u201eK\u00fcnftig soll es nach einem Defizitverfahren automatische Sanktionen<br />gegen Mitgliedstaaten geben, die nicht politisch ausgehebelt werden<br />k\u00f6nnen. Die Auszahlung von Koh\u00e4sionsmitteln soll an die Einhaltung des<br />Fiskalpakts gekn\u00fcpft werden. Au\u00dferdem m\u00fcssen auch nicht finanzielle<br />Sanktionen m\u00f6glich sein, wie etwa die Aussetzung des Stimmrechts im<br />Rat der Wirtschafts- und Finanzminister. Um die Verantwortung der<br />privaten Geldgeber zu st\u00e4rken, wollen wir einen Insolvenzmechanismus<br />f\u00fcr Staaten einf\u00fchren.\u201d", "\u201eWir FREIE W\u00c4HLER wollen zur\u00fcck zu einer stabilen W\u00e4hrung und dem<br />Grundsatz, dass jedes Land f\u00fcr seine Schulden selbst haftet. Unsere<br />W\u00e4hrungsunion muss eine Stabilit\u00e4tsunion werden. Wir wollen<br />verhindern, dass die Schuldenpolitik einzelner Staaten und Banken<br />unser ganzes Wirtschaftssystem sowie die Sparer und Steuerzahler<br />weiter belastet und in Gefahr bringt. Verst\u00f6\u00dfe gegen den Stabilit\u00e4ts-<br />und Wachstumspakt m\u00fcssen konsequent geahndet werden.\u201d", "\u201eDie Griechenland aufgezwungene Sparpolitik hat gezeigt, dass sich das<br />Leid der Bev\u00f6lkerung verst\u00e4rkt, wenn defizit\u00e4re Staaten noch weiter<br />bestraft werden. Vielmehr muss Europa in diesen F\u00e4llen eine<br />konstruktive L\u00f6sung finden, wie die Staatsschulden durch<br />Zusammenarbeit oder auch eine gemeinsame europ\u00e4ische Rechtsaufsicht<br />einged\u00e4mmt werden k\u00f6nnen.\u201d", "\u201eDie knallharte Austerit\u00e4tspolitik der EU hat in Griechenland sehr<br />viel Leid & Armut verursacht & ist daher aus Menschenrechtssicht zu<br />verurteilen. Es ist nicht notwendig, ein Land zwingend innerhalb so<br />strenger Schuldenschranken zu halten. Wenn sich Staaten verschulden,<br />um damit Bildung, Infrastruktur u.\u00e4. zu finanzieren, ist das legitim.<br />Eine Bestrafung sollte nur erfolgen, wenn die Verschuldung die EU-<br />Beschr\u00e4nkungen massiv \u00fcberschreitet & nicht f\u00fcr solche Investitionen<br />in die Zukunft erfolgt.\u201d", "\u201eDie Nationalstaaten sollten die Entscheidungsgewalt \u00fcber ihre<br />Finanzen zur\u00fcckerhalten. Im Gegenzug muss k\u00fcnftig aber auch verhindert<br />werden, dass ein Staat f\u00fcr die Schulden eines anderen Staates haften<br />muss.\u201d", "\u201eStaaten d\u00fcrfen sich nicht mit mehr als 3%  ihrer j\u00e4hrlichen<br />Wirtschaftsleistung verschulden, ihr Gesamtschuldenstand darf nicht<br />mehr als 60 % des BIP betragen. Das steht aber nur auf dem Papier.<br />Kaum ein Staat hat sich daran gehalten, Deutschland hat den Pakt unter<br />der rot-gr\u00fcnen Bundesregierung mehrfach selbst verletzt. Nur 6 von 17<br />Staaten der Eurozone haben noch eine Verschuldung von weniger als 60 %<br />des BIP. Es muss wirksame Automatismen geben. Nur so kann Vertrauen<br />wiedergewonnen werden\u201d", "\u201eGrunds\u00e4tzlich sollten Staaten, die die EU-Regeln zur Begrenzung der<br />Staatsverschuldung verletzen, bestraft werden, trotzdem sollte es<br />einige wenige Ausnahmen geben, z.B. wenn ein Land sehr stark in<br />Umweltma\u00dfnahmen investiert oder in die Beseitigung einer<br />Natur-/Umweltkatatstrophe gest\u00fctzt werden muss. Bei solchen Strafen<br />muss die soziale Situation eines Landes ber\u00fccksichtigt werden und sie<br />d\u00fcrfen die wirtschaftliche Krise nicht weiter versch\u00e4rfen.\u201d", "\u201eUnd noch h\u00e4rter werden Staaten bestraft, die eine<br />Jugendarbeitslosigkeit und eine Armutsquote von \u00fcber 3 Prozent<br />tolerieren. Bzw. ein europ\u00e4ischer Staatenverbund (Name der PARTEI<br />bekannt), der die Grundlage f\u00fcr derartige Disparit\u00e4ten schafft.\u201d", "\u201eSie sollen unter Zwangsverwaltung durch die Staaten gestellt werden,<br />die die Verschuldungsgrenzen einhalten.\u201d", "\u201eInsbesondere aufgrund der gemeinsamen W\u00e4hrung in einem gro\u00dfen Teil<br />der EU m\u00fcssen wir, um die Geldwertstabilit\u00e4t zu erhalten, Verst\u00f6\u00dfe<br />tats\u00e4chlich verfolgen. Zumindest solange es eine gemeinsame W\u00e4hrung<br />gibt.\u201d", "\u201eDie Regelungen zur Staatsverschuldung f\u00fchren zur K\u00fcrzung sozialer und<br />\u00f6ffentlicher Leistungen und erh\u00f6hen den Privatisierungsdruck. Letzten<br />Endes dienen diese sogenannten \"Schuldenbremsen\" der Umverteilung von<br />Unten nach Oben. Sie m\u00fcssen abgeschafft werden.\u201d", "\u201eGegen EU-Diktat auf Kosten der Masse der Bev\u00f6lkerung!\u201d", "\u201eDie EU ist das wichtigste Instrument f\u00fcr die Unterwerfung Europas<br />unter das Diktat der Finanzm\u00e4rkte. Wir lehnen sie entschieden ab. Wir<br />\u00fcberlassen den Kampf gegen die EU nicht der politischen Rechten und<br />k\u00e4mpfen gegen ihre nationalistische Politik. Weder im Rahmen der<br />Europ\u00e4ischen Union noch durch die Institutionen des Nationalstaats<br />k\u00f6nnen Arbeiter ihre Interessen durchsetzen. Stattdessen m\u00fcssen<br />Arbeiter f\u00fcr die Vereinigten Sozialistischen Staaten von Europa<br />k\u00e4mpfen.\u201d", "\u201eDie Staatsverschuldung ist Sache der Mitgliedsstaaten.\u201d", "\u201eNur bei Schuldhaftigkeit.\u201d", "\u201eDiese Aussage entspricht den Maastricht-Beschl\u00fcssen, die pro forma<br />noch heute G\u00fcltigkeit haben. Diese wurden aus gutem Grunde<br />beschlossen, da ansonsten der Euro-Raum auseinanderbrechen w\u00fcrde. Wer<br />hier mit NEIN stimmt, beg\u00fcnstigt den Schuldner zu Lasten der soliden<br />L\u00e4nder. Es entspricht dem nat\u00fcrlichen Gerechtigkeitsprinzip, da\u00df<br />Dritte nicht f\u00fcr das unverantwortliche Verhalten anderer aufkommen.<br />Eine Haftungs- und Finanzunion sowie ein Europa als<br />Transfergemeinschaft sind strikt abzulehnen.\u201d", "\u201eRegeln sind innerhalb der EU grunds\u00e4tzlich einzuhalten. Ohne wirksame<br />Sanktionen weicht man das gesamte System von gegenseitigen Rechten und<br />Verpflichtungen auf.\u201d", "\u201eDas Bedingungslose Grundeinkommen eint die Idee der bedingungslosen<br />Existenzsicherung und Teilhabe aller Menschen. Wir sprechen uns f\u00fcr<br />den solidarischen Zusammenhalt in Europa aus, das beinhaltet eine<br />gemeinsame Wirtschafts- und W\u00e4hrungspolitik, die den Menschen in den<br />Mittelpunkt ihres Handelns stellt. Staatsverschuldungen sind dann gut,<br />wenn sie sinnvolle Investitionen in die Zukunft darstellen.\u201d", "\u201eUmfragen ergeben, dass die Bev\u00f6lkerung mehrheitlich f\u00fcr eine<br />Bestrafung der Mitgliedsstaaten eintritt, die die EU-Regeln zur<br />Begrenzung der Staatsverschuldung verletzen. Daher stimmen wir daf\u00fcr.<br />Unsere Position orientiert sich dabei an aktuellen Umfragewerten und<br />ist nur vor\u00fcbergehend. Erst durch eine Abstimmung in dem Online-Forum<br />von Demokratie DIREKT erfolgt eine verbindliche Festlegung. Wir sind<br />sehr gespannt darauf, wie sich die Menschen in unserem Forum zu diesem<br />Thema \u00e4u\u00dfern.\u201d", "\u201eDer Maastricht-Vertrag hat der Verschuldung der Eurozone-Staaten ein<br />strenges Limit gesetzt und bedroht so in einigen Staaten die<br />Sozialsysteme (z.B. die Rente). Demokratie in Europa m\u00f6chte daher den<br />Eurozone-Staaten die M\u00f6glichkeit er\u00f6ffnen ihre Maastricht-konformen<br />Schulden mit sehr niedrig verzinsten Krediten \u00fcber die Europ\u00e4ische<br />Zentralbank (EZB) zu refinanzieren. Dies w\u00fcrde die bestehende<br />Schuldenlast erleichtern, allerdings w\u00fcrden die einzelnen Eurozone-<br />Staaten weiterhin f\u00fcr ihre Schulden haften.\u201d", "\u201eDER III. WEG steht f\u00fcr eine Europ\u00e4ische Eidgenossenschaft als Verbund<br />freier V\u00f6lker. Den Kontrollwahn und Eingriffe der EU in die<br />Souver\u00e4nit\u00e4t der Nationalstaaten lehnen wir konsequent ab. Durch<br />Lockerung der wirtschaftlichen Verzahnung, gerade durch Regulierung<br />der Finanzwirtschaft, wird die Notwendigkeit einer solchen Kontrolle<br />obsolet.\u201d", "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", "\u201eDIE RECHTE setzt sich grunds\u00e4tzlich f\u00fcr einen Austritt Deutschlands<br />aus der Europ\u00e4ischen Union bzw. f\u00fcr eine Abwicklung der EU zugunsten<br />eines \"Europas der Vaterl\u00e4nder\" ein. Dennoch w\u00e4re es, solange die EU<br />noch existiert, ein Schritt in die richtige Richtung, stark<br />verschuldete L\u00e4nder f\u00fcr ihre Misswirtschaft konsequent zu bestrafen.<br />Wir sind strikt dagegen, dass Deutschland die Schulden anderer L\u00e4nder<br />bezahlen soll. DIE RECHTE fordert: Deutsches Geld f\u00fcr deutsche<br />Interessen!\u201d", "\u201eAusufernde Staatsverschuldung schadet den Menschen in den L\u00e4ndern.<br />Sie l\u00e4dt dazu ein, Probleme nicht zu l\u00f6sen, sondern in die Zukunft zu<br />verlagern. Das haben unsere Kinder nicht verdient.\u201d", "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", "\u201eInnerhalb der Europ\u00e4ischen Union sollte das Solidarit\u00e4tsprinzip<br />gelten. Die erwirtschafteten \u00dcbersch\u00fcsse sollten gleichm\u00e4\u00dfig verteilt<br />werden. Verschuldete Nationen sollten finanzielle Hilfe und<br />Unterst\u00fctzung von den reicheren Nationen erhalten.\u201d", "\u201eZum Schutz der gesamten Gemeinschaft muss die Einhaltung der Regeln<br />zur Begrenzung der Staatsverschuldung unbedingt gew\u00e4hrleistet sein\u201d", "\u201eRegeln brauchen Sanktionen. Die haushaltspolitische \u00dcberwachung der<br />EU soll dazu beitragen, die Haushaltsdisziplin in den einzelnen<br />Staaten zu verbessern. Mehrere Staaten innerhalb der EU versto\u00dfen aber<br />klar gegen EU-Vorgaben, was einem Abschied von den Maastricht<br />Vertr\u00e4gen gleichkommt. Trotzdem werden aus politischen Gr\u00fcnden<br />Defizitverfahren vermieden. Der Rat der EU empfiehlt<br />Korrekturma\u00dfnahmen und setzt f\u00fcr ihre Umsetzung eine Frist. Es sind<br />noch nie EU Strafen verh\u00e4ngt worden.\u201d", "\u201eDurch diese Regeln wird der staatliche Handlungsspielraum k\u00fcnstlich<br />beschr\u00e4nkt. Als Folge davon sind Staaten h\u00e4ufig auf Privatunternehmen<br />angewiesen. Das f\u00fchrt zu einer undemokratischen Machtverschiebung.<br />Gleichzeitig ist die geldtheoretische Grundlage f\u00fcr diese Regeln<br />zweifelhaft.  Allgemein setzt sich die MENSCHLICHE WELT f\u00fcr eine<br />grundlegende Reform der EU in Richtung Gemeinwohlwirtschaft,<br />Demokratisierung und Dezentralisierung ein.\u201d", "\u201eInnerhalb von Europa haben wir gemeinsame Aufgaben, die auch<br />gemeinsam finanziert werden m\u00fcssen. Deshalb wollen wir, dass jede<br />Entscheidungsebene in Europa sich durch eigene Steuern finanziert.<br />Gleichzeitig wollen wir ein Insolvenzrecht f\u00fcr Mitgliedsl\u00e4nder der EU<br />schaffen.\u201d", "\u201eNicht immer sinnvoll. F\u00fcr soziale und \u00f6kologische Ma\u00dfnahmen m\u00fcssen<br />Schulden gemacht werden k\u00f6nnen.\u201d", "\u201eDer \u00f6ffentliche Haushalt der Mitgliedsl\u00e4nder muss effizient verwaltet<br />werden. Schuldenkrisen einzelner L\u00e4nder belasten die gesamte EU und<br />k\u00f6nnten zu gro\u00dfen Krisen f\u00fchren. Die Mitgliedsl\u00e4nder sollen streng<br />dazu angehalten sein, ihre Schuldenst\u00e4nde gering, mindestens aber im<br />Rahmen der bestehenden Maastricht-Kriterien zu halten. In die Zukunft<br />wirkende Investitionen (z.B. Bildung, Infrastruktur) k\u00f6nnen eine<br />Schuldenaufnahme rechtfertigen, wenn die zu erwartenden Effekte die<br />Ausgaben aufwiegen.\u201d", "\u201eAls \"Ein-Themen-Partei\" setzen wir uns ein f\u00fcr unver\u00e4u\u00dferliche<br />Tierrechte, angelehnt an die Menschenrechte, soweit sinnvoll<br />\u00fcbertragbar. Hilfsweise treten wir ein f\u00fcr verbesserten Tierschutz.<br />Ern\u00e4hrung, Landwirtschaft, Jagd, Erhalt von Lebensr\u00e4umen sowie<br />Tierversuche sind davon betroffen.  Zu anderen, auch nicht unwichtigen<br />Themen enthalten wir uns bewusst, um gegebenenfalls in<br />Koalitionsverhandlungen das maximal M\u00f6gliche f\u00fcr unser Hauptanliegen<br />erreichen zu k\u00f6nnen.\u201d", "\u201eDie Partei f\u00fcr Gesundheitsforschung ist eine Ein-Themen-Partei, die<br />als einziges Ziel hat, die Entwicklung wirksamer Medizin gegen<br />Alterskrankheiten wie Krebs, Alzheimer, Schlaganfall und Diabetes Typ<br />2 zu beschleunigen. Sie setzt sich daf\u00fcr ein, dass mehr staatliche<br />Forschungsinstitute in diesem Bereich gebaut und betrieben werden und<br />die entsprechenden Fachbereiche an den Universit\u00e4ten ausgebaut werden.<br />In alle anderen politischen Themen will sich die Partei nicht<br />einmischen.\u201d", "\u201eDas Ziel von Volt ist es, Krisen zu verhindern, anstatt<br />krisengesch\u00fcttelte L\u00e4nder zu bestrafen. Daher sollen durch die<br />Einf\u00fchrung von transparenten Fiskalregeln, Anreize f\u00fcr eine umsichtige<br />Finanzpolitik geschaffen werden; auf makro\u00f6konomische Schocks soll mit<br />flexibler Haushaltspolitik reagiert werden. Volt ist der Auffassung,<br />dass sich die bisher geltenden EU-Regeln zu Staatsverschuldung<br />(Maastrichter Vertrag) als wirkungslos erwiesen haben und daher zu<br />reformieren sind.\u201d"], "marker": {"color": ["#2ca02c", "lightgray", "lightgray", "#d62728", "#2ca02c", "#2ca02c", "#2ca02c", "#d62728", "lightgray", "#d62728", "#2ca02c", "#2ca02c", "#2ca02c", "#2ca02c", "#2ca02c", "#d62728", "#d62728", "#d62728", "#d62728", "lightgray", "#2ca02c", "#2ca02c", "#d62728", "#2ca02c", "lightgray", "#d62728", "#2ca02c", "#2ca02c", "#2ca02c", "#2ca02c", "#d62728", "#2ca02c", "#2ca02c", "#d62728", "#d62728", "lightgray", "#2ca02c", "lightgray", "lightgray", "#d62728"], "size": 9}, "mode": "markers+text", "text": ["CDU / CSU", "SPD", "GR\u00dcNE", "DIE LINKE", "AfD", "FDP", "FREIE W\u00c4HLER", "PIRATEN", "Tierschutzpartei", "NPD", "FAMILIE", "\u00d6DP", "Die PARTEI", "Volksabstimmung", "BP", "DKP", "MLPD", "SGP", "TIERSCHUTZ hier!", "Tierschutzallianz", "B\u00fcndnis C", "BIG", "BGE", "DIE DIREKTE!", "DiEM25", "III. Weg", "Die Grauen", "DIE RECHTE", "DIE VIOLETTEN", "LIEBE", "DIE FRAUEN", "Graue Panther", "LKR", "MENSCHLICHE WELT", "NL", "\u00d6koLinX", "Die Humanisten", "PARTEI F\u00dcR DIE TIERE", "Gesundheitsforschung", "Volt"], "textposition": "middle right", "type": "scatter", "uid": "bf329fe8-7743-42be-a424-2bd592e317d9", "visible": false, "x": [1.5648985920666358, -3.3290101432664323, -3.6146636568378376, -2.2866629460064516, 6.589901631972795, 1.3458251705868596, 1.6489045942010683, -2.8247737981261736, -2.7741913958772377, 6.053715739607908, -0.4969577609623172, -1.1366357832366043, -2.5394774566699394, 4.487959838531389, 3.8006727073161928, -0.5465751261091075, -1.6348919937812727, -0.7900366061386696, 5.344557165452352, -1.8014497164345187, 3.786040077778895, -1.7936644870981144, -2.6879543468743776, -1.3305149148169626, -3.6105772651773576, 4.8775709187824905, 0.44902154312928694, 5.462157632764372, -1.888218389924846, -1.5330645877015796, -2.2348924959885226, 1.272066009073449, 1.4001278961174246, -1.031343663968042, -3.3009129753128925, -2.806596173872817, -1.1746108298977596, 0.48291485011627994, 1.7115612598560852, -3.11021911327366], "y": [4.2582326903317, 0.8721015007871111, 0.2214244555237655, -2.5536338965148286, 0.06870184127693946, 4.390692369119454, 3.8670338084964593, -0.40626541063480387, -0.6448507721424273, -1.1327815091235676, 1.0479914879485945, -0.2590320283399042, -0.4871685859289662, -0.6857168568023184, 1.4784699779499466, -3.3974817759507796, -2.966437421868684, -2.722900250849224, -1.1275923382280795, 0.10567679826982719, -0.22407499130995792, 1.2331759384168932, -1.3806249710310723, -0.6983268850610936, 0.1682086843510496, -3.1312767878713186, 0.7048680990464851, -2.0211725571887182, -1.1860570942280215, 2.830579659344523, -2.678775801049431, 1.5147221779343127, 1.7996657221856782, -1.7278875892971903, 1.207950008132459, -1.4405669073444431, 3.3835575762658023, -0.589861946902449, 0.5152646881057065, 1.7941688941805785]}, {"hoverinfo": "text", "hoverlabel": {"align": "left"}, "hovertext": ["\u201eTats\u00e4chlich erhebt eine \u00fcberwiegende Mehrheit der EU-Mitgliedsstaaten<br />eine Stra\u00dfennutzungsgeb\u00fchr. Jedoch obliegt die Einf\u00fchrung von Geb\u00fchren<br />f\u00fcr die Stra\u00dfennutzung den Mitgliedsstaaten. Dies entspricht dem<br />Prinzip der Subsidiarit\u00e4t, welches in dieser Frage aufrechterhalten<br />bleiben sollte.\u201d", "\u201eIn Deutschland hat die SPD mit daf\u00fcr gesorgt, dass die LKW-Maut auf<br />allen Bundesfernstra\u00dfen eingef\u00fchrt wurde. Auch in anderen<br />Mitgliedsstaaten ist zum Teil dieser Schritt unternommen worden.<br />Derzeit gibt es in Europa unterschiedliche Mautsysteme mit<br />verschiedenen Mauterfassungsger\u00e4ten. Wir wollen, dass in Europa eine<br />vergleichbare Handhabung des LKW-Verkehrs mit kompatiblem System<br />erfolgt.\u201d", "\u201eEin wichtiger Baustein f\u00fcr den Klimaschutz ist die Verlagerung des<br />G\u00fcterverkehrs auf die Schiene. Dazu wollen wir die Lkw-Maut auf das<br />gesamte Stra\u00dfennetz ausweiten, damit der unfaire Wettbewerbsvorteil<br />gegen\u00fcber der Bahn, die vollst\u00e4ndig bemautet ist, ein Ende findet.<br />Au\u00dferdem ist der LKW-Verkehr f\u00fcr den Gro\u00dfteil der Stra\u00dfensch\u00e4den<br />verantwortlich.\u201d", "\u201eSie soll in der ganzen EU f\u00fcr Lkw ab 3,5 Tonnen verbindlich werden.<br />Bessere Arbeitsbedingungen f\u00fcr die LKW-Fahrer europaweit: k\u00fcrzere<br />Lenkzeiten und mehr Ruhe. Sozialvorschriften der EU m\u00fcssen eingehalten<br />werden. Wir wollen, dass die Entsenderichtlinie auch f\u00fcr den<br />Transportsektor gilt, so dass es keinen Wettbewerb nach unten bei den<br />Arbeitsstandards und den L\u00f6hnen der Fahrer aus unterschiedlichen<br />L\u00e4ndern gibt.\u201d", "\u201eDie LKW-Maut muss nach tats\u00e4chlicher Fahrbahnbelastung durch schwere<br />Achslasten erhoben werden, dabei ist pro Fahrzeug die Anzahl der<br />Achsen und deren Achslast zu erfassen. Jeder Euro der LKW-Maut muss<br />zus\u00e4tzlich in die Infrastruktur flie\u00dfen.\u201d", "\u201eJedem Mitgliedsstaat soll es selber \u00fcberlassen sein, ob er eine Lkw-<br />Maut einf\u00fchren will oder nicht.\u201d", "\u201eDie Pl\u00e4ne einer europaweiten Lkw-Maut auf Fernstra\u00dfen ist zwar<br />grunds\u00e4tzlich geeignet, die Verursacher st\u00e4rker an der Sanierung<br />zahlloser maroder Stra\u00dfen zu beteiligen, allerdings haben die<br />Erfahrungen in Deutschland gezeigt, dass die Unternahmen auf<br />alternative (mautfreie) Routen ausweichen. Bei der Einf\u00fchrung m\u00fcssten<br />deshalb auch gleich alle potenziellen Maut-Ausweichstrecken mitbedacht<br />werden. Eine Pkw-Maut lehnen wir jedoch kategorisch ab.\u201d", "\u201eEine Maut ist nur mit Mauterfassungssystemen m\u00f6glich, die bislang von<br />uns als potentielle \u00dcberwachungserm\u00f6glichungseinrichtungen gesehen<br />werden.\u201d", "\u201eEine Lkw-Maut auf Fernstra\u00dfen w\u00fcrde ggf. dazu f\u00fchren, dass Lkw-<br />Fahrer*innen auf kleinere Stra\u00dfen ausweichen und diese sowie deren<br />Anwohner*innen dadurch massiv beeintr\u00e4chtigen. Statt einer Lkw-Maut<br />auf Fernstra\u00dfen streben wir daher eine Erh\u00f6hung der Kfz-Steuer f\u00fcr<br />Lkws an, um damit einen Anreiz zu schaffen, den G\u00fcter-Transport von<br />der Stra\u00dfe auf die Schiene zu verlagern.\u201d", "\u201eEine Maut w\u00fcrde eine weitere Belastung f\u00fcr Speditionen darstellen,<br />obwohl sie mit ihren Steuerzahlungen schon f\u00fcr deren Bestand und<br />Erhaltung aufkommen. Um den G\u00fcterverkehr auf der Stra\u00dfe zu reduzieren,<br />sollte stattdessen der G\u00fcterverkehr auf der Schiene gef\u00f6rdert werden.\u201d", "\u201eEin entsprechendes einheitliches europ\u00e4isches LKW Mautkonzept ist<br />sinnvoll, baut B\u00fcrokratie ab und k\u00f6nnte die Umwelt und unser Klima<br />entlasten, da Im Bereich des Schienenverkehrs noch sehr viel<br />ungenutztes Potential liegt um G\u00fcter von der Stra\u00dfe auf die Schiene zu<br />bringen.\u201d", "\u201eGrunds\u00e4tzlich ist eine Harmonisierung der Lkw-Maut f\u00fcr alle<br />Fernstra\u00dfen in Europa aus Sicht der \u00d6DP w\u00fcnschenswert. Ziel dabei muss<br />eine Lenkungsfunktion sein, damit mittel- und langfristig die G\u00fcter<br />wieder auf die Schiene kommen und der G\u00fcterverkehr durch regionale<br />Wirtschaftskreisl\u00e4ufe abnimmt. Au\u00dferdem k\u00f6nnen ein achtsamer Konsum<br />und l\u00e4nger haltbare Produkte den G\u00fcterverkehr weiter reduzieren.\u201d", "\u201eWir planen \u00fcber das (diesbez\u00fcglich bereits erschlossene) Ruhrgebiet<br />hinaus den fl\u00e4chendeckenden Ausbau von Schlagl\u00f6chern. Sie sollten gro\u00df<br />genug sein, dass LKW sich darin vor Pausenzeit- und Mautkontrollen<br />verstecken k\u00f6nnen.\u201d", "\u201eJeder Mitgliedsstaat soll f\u00fcr sich entscheiden, wie er den LKW-<br />Verkehr regelt und besteuert.\u201d", "\u201eDas muss national geregelt werden.\u201d", "\u201eDie Maut wird letztlich nur auf die Verbraucher abgew\u00e4lzt. Sie ist<br />ein Instrument der Umverteilung von den Unternehmern auf die<br />Verbraucher. Was wir ben\u00f6tigen sind Ma\u00dfnahmen, die den Transport von<br />G\u00fctern wieder auf die Schiene bringen. Der Tendenz, dass Unternehmer,<br />die Autobahnen nutzen, um durch \"just in time\"-Produktion ihre<br />Lagerhaltungskosten zu reduzieren und sich das \u00fcber die<br />Mautverlagerung auf die Verbraucher bezahlen zu lassen, ist zu<br />stoppen.\u201d", "\u201eVor allem muss mehr Verkehr auf die Schiene verlagert werden.\u201d", "\u201eDie \u00f6ffentliche Infrastruktur muss f\u00fcr alle frei zug\u00e4nglich sein.<br />Statt einer Maut auf den Stra\u00dfen sollten die Voraussetzungen<br />geschaffen werden, Transporte vermehrt durch umweltschonenderen<br />G\u00fcterverkehr zu bewerkstelligen. Zu diesem Zweck muss der<br />Schienenverkehr ausgebaut und modernisiert werden.\u201d", "\u201eEine Lkw-Maut schr\u00e4nkt den Verkehr nicht ein und f\u00fchrt nicht<br />zwangsl\u00e4ufig zu einer Verlagerung von G\u00fctertransporten auf die Schiene<br />sondern verteuert Waren oder liefert eine zus\u00e4tzliche Legitimation<br />daf\u00fcr.\u201d", "\u201eNur mit Maut und immer mehr Autobahnfahrspuren verhindern wir den<br />Verkehrskollaps nicht. Es muss ein europ\u00e4isches Eisenbahnnetz<br />gef\u00f6rdert werden, das es erm\u00f6glicht, Waren zu Knotenpunkten zu<br />transportieren, von dort \u00fcber die Schiene zu verbringen und ab dort<br />von regionalen LKW zum Empf\u00e4nger zu fahren. Dringend ben\u00f6tigen wir ein<br />europaweites Verkehrskonzept, f\u00fcr dessen Umsetzung auch die LKW-Maut<br />herangezogen werden soll.\u201d", "\u201eWir wollen einen schlanken Staat mit einfachen, f\u00fcr die B\u00fcrger<br />transparenten Strukturen. Viele Menschen haben nichts von der<br />wirtschaftlichen Entwicklung, weil der staatliche Zugriff \u00fcber<br />Steuern, Abgaben und Geb\u00fchren in den letzten Jahrzehnten erheblich<br />zugenommen hat. Eine LKW-Maut w\u00e4re eine weitere Abgabe, die auf die<br />Verbraucherpreise umgelegt wird.\u201d", "\u201eEine EU-weite Maut ist ein geeignetes Mittel, um den Lkw-Fernverkehr<br />von der Stra\u00dfe auf die Schiene zu verlagern.\u201d", "\u201eDas Bedingungslose Grundeinkommen eint die Idee der bedingungslosen<br />Existenzsicherung und Teilhabe aller Menschen. Allgemeiner Naturschutz<br />ist im Sinne der hier lebenden Menschen, das schlie\u00dft auch nachhaltige<br />Mobilit\u00e4t und Logistik mit ein.\u201d", "\u201eEine repr\u00e4sentative Umfrage des Hightech-Verbands Bitkom ergab, dass<br />sich eine relative Mehrheit der Bev\u00f6lkerung eine LKW-Maut auf<br />Fernstra\u00dfen w\u00fcnscht. Daher stimmen wir daf\u00fcr. Unsere Position<br />orientiert sich dabei an aktuellen Umfragewerten und ist nur<br />vor\u00fcbergehend. Wir sind sehr gespannt darauf, wie sich die Menschen im<br />Forum von Demokratie DIREKT zu diesem Thema \u00e4u\u00dfern und werden uns<br />anschlie\u00dfend daran orientieren.\u201d", "\u201eDemokratie in Europa fordert eine nachhaltige und gerechte EU. Der<br />Transport von Waren ist derzeit so billig, dass Produkte f\u00fcr einzelne<br />Verarbeitungsschritte mehrfach quer durch Europa transportiert werden.<br />Das sch\u00e4digt Umwelt und Stra\u00dfen und bedeutet unfaire Konkurrenz f\u00fcr<br />regionale Produzenten. Wir m\u00fcssen daher f\u00fcr den G\u00fctertransport endlich<br />die tats\u00e4chlichen Kosten berechnen - unter anderem durch eine LKW-<br />Maut.\u201d", "\u201eF\u00fcr eine raumgebundene Volkswirtschaft muss der Fernverkehr und die<br />Transportwege deutlich reduziert werden. Eine LKW-Maut ist eines von<br />vielen geeigneten Mitteln, f\u00fcr nachhaltiges und regionales<br />Wirtschaften zu sorgen. Dennoch muss eine Lkw-Maut in erster Linie in<br />den Nationalstaaten selbst umgesetzt werden.\u201d", "\u201eZum Wohle der Umwelt und zur Minderung von CO2 brauchen wir eine EU-<br />weite Maut, damit der G\u00fcterverkehr sich auf die Bahn oder<br />Binnenschifffahrtswege zur\u00fcck verlagern.\u201d", "\u201eGrunds\u00e4tzlich sollte eine Lkw-Maut in Deutschland ausschlie\u00dflich f\u00fcr<br />ausl\u00e4ndische Fahrzeuge gelten, deutsche Speditionen haben durch ihre<br />Steuern die Errichtung und Unterhaltung der Autobahnen schlie\u00dflich<br />mitfinanziert, w\u00e4hrend von tempor\u00e4r Durchreisenden eine entsprechende<br />Geb\u00fchr genommen werden sollte.\u201d", "\u201eDie L\u00e4nder m\u00fcssen das selbst entscheiden.\u201d", "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", "\u201eDa der Transport von G\u00fctern auf Schienen bedeutend umweltschonender<br />ist, sollte dieser \u00f6konomisch g\u00fcnstiger sein als der Transport durch<br />LKW. Letzterer sollte auf das unbedingt N\u00f6tige reduziert werden. Wir<br />brauchen eine Verkehrspolitik, die die Ressourcenschonung in den<br />Mittelpunkt stellt, denn das Weiterleben der Menschheit und die<br />Qualit\u00e4t der Lebensbedingungen h\u00e4ngen davon ab, ob es gelingt, die mit<br />dem Ressourcenverbrauch verbundene Erderw\u00e4rmung auf ein<br />\u00fcberlebensf\u00e4higes Ma\u00df zu begrenzen.\u201d", "\u201eJa, um weitreichend gleiche wirtschaftliche Bedingungen f\u00fcr die<br />betroffenen Branchen zu schaffen\u201d", "\u201eDiese Entscheidung f\u00e4llen die nationalen Parlamente, das muss nicht<br />in der EU entschieden werden. Die Maut soll u.a. auch des<br />Klimaschutzes wegen dazu f\u00fchren, dass mehr G\u00fcter auf der Schiene oder<br />per Schiff transportiert werden.\u201d", "\u201eDer Lkw-Fernverkehr belastet die Umwelt. Eine Lkw-Maut sollte zur<br />Kompensation dieses Schadens verwendet werden.   MENSCHLICHE WELT<br />setzt sich f\u00fcr eine konsequente Umweltschutzpolitik ein. Wir meinen,<br />diese ist notwendig, um unsere nat\u00fcrlichen Lebensgrundlagen zu<br />erhalten.\u201d", "\u201eLKW sind schwer, laut und schmutzig. Wer die Infrastruktur und die<br />Gemeing\u00fcter Luft und Klima belastet, muss zahlen. Die Einnahmen m\u00fcssen<br />f\u00fcr eine Transformation in eine nachhaltige Wirtschaftsordnung<br />verwendet werden.\u201d", "\u201eJa, denn der G\u00fcterverkehr muss aus \u00f6kologischen Gr\u00fcnden auf die<br />Bahn.\u201d", "\u201eIm Sinne der Freiz\u00fcgigkeit der europ\u00e4ischen B\u00fcrger und des Abbaus<br />unn\u00f6tiger B\u00fcrokratie lehnen wir die Einf\u00fchrung weiterer Mautgeb\u00fchren<br />ab und streben mittel- bis langfristig die Abschaffung der bereits<br />vorhandenen Stra\u00dfengeb\u00fchren an.\u201d", "\u201eDurch die hohe Fl\u00e4chenpressung nutzen LKWs die Stra\u00dfen erheblich<br />st\u00e4rker ab als PKWs, deren Reifen nur geringen Luftdruck haben und die<br />zudem wesentlich leichter sind. Das rechtfertigt Mautgeb\u00fchren<br />zus\u00e4tzlich zu den Steuern auf den Treibstoff. Die Maut sollte<br />angepasst sein an die spezifische Belastung durch das LKW-Modell und<br />seine Bereifung.\u201d", "\u201eDie Partei f\u00fcr Gesundheitsforschung ist eine Ein-Themen-Partei, die<br />als einziges Ziel hat, die Entwicklung wirksamer Medizin gegen<br />Alterskrankheiten wie Krebs, Alzheimer, Schlaganfall und Diabetes Typ<br />2 zu beschleunigen. Sie setzt sich daf\u00fcr ein, dass mehr staatliche<br />Forschungsinstitute in diesem Bereich gebaut und betrieben werden und<br />die entsprechenden Fachbereiche an den Universit\u00e4ten ausgebaut werden.<br />In alle anderen politischen Themen will sich die Partei nicht<br />einmischen.\u201d", "\u201eDie Lkw-Maut auf Fernstra\u00dfen sollte in allen Mitgliedsstaaten<br />harmonisiert werden. Zudem muss in Europa ein besser integriertes<br />Verkehrssystem aufgebaut werden, das Verkehr von der Stra\u00dfe auf<br />Binnenschifffahrt und Bahng\u00fcterverkehr verlagert. Der Bahng\u00fcterverkehr<br />sollte im Vergleich zum Transport auf der Stra\u00dfe durch Investitionen<br />in Umschlagbahnh\u00f6fen und Zulassung von l\u00e4ngeren G\u00fcterz\u00fcgen<br />wettbewerbsf\u00e4higer gemacht werden.\u201d"], "marker": {"color": ["#d62728", "#2ca02c", "#2ca02c", "#2ca02c", "#d62728", "#d62728", "#2ca02c", "#d62728", "lightgray", "#d62728", "#2ca02c", "#2ca02c", "#2ca02c", "#d62728", "#d62728", "#d62728", "#2ca02c", "#d62728", "#d62728", "#2ca02c", "#d62728", "#2ca02c", "#2ca02c", "#2ca02c", "#2ca02c", "#2ca02c", "#2ca02c", "#d62728", "lightgray", "#2ca02c", "#2ca02c", "#2ca02c", "#2ca02c", "#2ca02c", "#2ca02c", "#2ca02c", "#d62728", "#2ca02c", "lightgray", "#2ca02c"], "size": 9}, "mode": "markers+text", "text": ["CDU / CSU", "SPD", "GR\u00dcNE", "DIE LINKE", "AfD", "FDP", "FREIE W\u00c4HLER", "PIRATEN", "Tierschutzpartei", "NPD", "FAMILIE", "\u00d6DP", "Die PARTEI", "Volksabstimmung", "BP", "DKP", "MLPD", "SGP", "TIERSCHUTZ hier!", "Tierschutzallianz", "B\u00fcndnis C", "BIG", "BGE", "DIE DIREKTE!", "DiEM25", "III. Weg", "Die Grauen", "DIE RECHTE", "DIE VIOLETTEN", "LIEBE", "DIE FRAUEN", "Graue Panther", "LKR", "MENSCHLICHE WELT", "NL", "\u00d6koLinX", "Die Humanisten", "PARTEI F\u00dcR DIE TIERE", "Gesundheitsforschung", "Volt"], "textposition": "middle right", "type": "scatter", "uid": "4733322e-c1b9-4863-b029-0e04d4716de4", "visible": false, "x": [1.5648985920666358, -3.3290101432664323, -3.6146636568378376, -2.2866629460064516, 6.589901631972795, 1.3458251705868596, 1.6489045942010683, -2.8247737981261736, -2.7741913958772377, 6.053715739607908, -0.4969577609623172, -1.1366357832366043, -2.5394774566699394, 4.487959838531389, 3.8006727073161928, -0.5465751261091075, -1.6348919937812727, -0.7900366061386696, 5.344557165452352, -1.8014497164345187, 3.786040077778895, -1.7936644870981144, -2.6879543468743776, -1.3305149148169626, -3.6105772651773576, 4.8775709187824905, 0.44902154312928694, 5.462157632764372, -1.888218389924846, -1.5330645877015796, -2.2348924959885226, 1.272066009073449, 1.4001278961174246, -1.031343663968042, -3.3009129753128925, -2.806596173872817, -1.1746108298977596, 0.48291485011627994, 1.7115612598560852, -3.11021911327366], "y": [4.2582326903317, 0.8721015007871111, 0.2214244555237655, -2.5536338965148286, 0.06870184127693946, 4.390692369119454, 3.8670338084964593, -0.40626541063480387, -0.6448507721424273, -1.1327815091235676, 1.0479914879485945, -0.2590320283399042, -0.4871685859289662, -0.6857168568023184, 1.4784699779499466, -3.3974817759507796, -2.966437421868684, -2.722900250849224, -1.1275923382280795, 0.10567679826982719, -0.22407499130995792, 1.2331759384168932, -1.3806249710310723, -0.6983268850610936, 0.1682086843510496, -3.1312767878713186, 0.7048680990464851, -2.0211725571887182, -1.1860570942280215, 2.830579659344523, -2.678775801049431, 1.5147221779343127, 1.7996657221856782, -1.7278875892971903, 1.207950008132459, -1.4405669073444431, 3.3835575762658023, -0.589861946902449, 0.5152646881057065, 1.7941688941805785]}, {"hoverinfo": "text", "hoverlabel": {"align": "left"}, "hovertext": ["\u201eDie EU war vom ersten Tag ihres Bestehens an eine Wertegemeinschaft.<br />Dieses Erbe und die christlich-j\u00fcdisch-abendl\u00e4ndische Pr\u00e4gung sind<br />Grundlage f\u00fcr unsere europ\u00e4ische Lebensweise. Wir setzen uns daf\u00fcr<br />ein, dass bei Entscheidungen in der EU das kulturelle, religi\u00f6se und<br />humanistische Erbe Europas ber\u00fccksichtigt wird.\u201d", "\u201eDie EU ist ein einzigartiges Friedensprojekt, das aus den<br />grauenvollen Lehren des Zweiten Weltkrieges hervorgegangen ist. Die<br />europ\u00e4ischen Werte beruhen auf Freiheit, Demokratie und<br />Menschenrechte. Die Trennung von Kirche und Staat ist zudem fest<br />verankert. Europa steht f\u00fcr eine Wertegemeinschaft nicht einer<br />exklusiven, religi\u00f6sen Gruppe, sondern f\u00fcr alle Menschen, die hier<br />wohnen. Nach dem Motto der EU In Vielfalt geeint stehen wir daf\u00fcr,<br />dass Europa verbindend ist und nicht ausschlie\u00dfend.\u201d", "\u201eDie Europ\u00e4ische Union ist auf Werten gegr\u00fcndet, die in den EU-<br />Vertr\u00e4gen und der Grundrechtecharta niedergelegt und f\u00fcr alle EU-<br />Mitglieder verbindlich sind. Diese europ\u00e4ische Werteordnung hat<br />Grundlagen im christlichen, j\u00fcdischen und islamischen Glauben, in<br />anderen Weltanschauungen und der Aufkl\u00e4rung. Die Festlegung auf<br />christliche Wurzeln entspricht nicht der Diversit\u00e4t und dem<br />Miteinander verschiedener Religionen und Weltanschauungen, die Europa<br />auszeichnet.\u201d", "\u201eIn der EU sollen sich Menschen unterschiedlicher<br />Religionszugeh\u00f6rigkeiten und auch ohne religi\u00f6se Bindungen zuhause<br />f\u00fchlen. Die Werte der EU sind in ihrer Grundrechte-Charta<br />zusammengefasst.\u201d", "\u201eEuropa ist wesentlich gepr\u00e4gt von der griechisch-r\u00f6mischen Antike,<br />dem Juden- und Christentum, der Aufkl\u00e4rung und den Menschenrechten. Im<br />Geiste von Freiheit, Rechtsstaat und Demokratie wollen wir dieses<br />Europa f\u00fcr uns und unsere Nachkommen dauerhaft erhalten.\u201d", "\u201eDie EU ist eine Gemeinschaft aller B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger ganz<br />unabh\u00e4ngig von ihrem Glauben oder ihrer Religionszugeh\u00f6rigkeit.<br />Zentrale europ\u00e4ische Werte sind f\u00fcr uns die Menschenw\u00fcrde, Freiheit,<br />Demokratie, Gleichheit, Rechtsstaatlichkeit und die Wahrung der<br />Menschenrechte.\u201d", "\u201eEuropa als Wertegemeinschaft muss sich zu seiner christlich-<br />abendl\u00e4ndischen Kultur mit seinen j\u00fcdisch-humanistischen Wurzeln<br />bekennen. Aus ihr leiten sich unsere Grundwerte ab, die unser<br />gemeinsames Fundament in Europa bilden. Diese wollen wir FREIE W\u00c4HLER<br />konsequent von allen Mitgliedstaaten einfordern.\u201d", "\u201ePIRATEN stehen f\u00fcr die strenge Trennung von Religion und Staat, denn<br />Religion ist Privatsache. Sie kann niemandem vorgeschrieben werden.\u201d", "\u201eIn einem weltoffenen und multikulturellen Europa ist allein der<br />Begriff christliche Wertegemeinschaft ein Anachronismus und tr\u00e4gt<br />nicht zur Integration von Menschen aus anderen Kulturkreisen bei.<br />Europa soll sich als liberale und v\u00f6lkerverbindende Wertegemeinschaft<br />definieren.\u201d", "\u201eEuropa sollte zu seinem gesamten abendl\u00e4ndischen Erbe stehen. Dazu<br />geh\u00f6rt das Christentum, aber auch die antike, vorchristliche Tradition<br />und Philosophie. Das betonten selbst Theologen wie Albertus Magnus und<br />Thomas von Aquin. Auch die Aufkl\u00e4rung geh\u00f6rt zu diesem Erbe. Die<br />europ\u00e4ische Geistestradition erm\u00f6glicht selbst Atheisten und<br />Agnostikern ein Leben in geistiger Freiheit. Christliche Werte stehen<br />hierzu nicht im Widerspruch.\u201d", "\u201e\u00dcber 75% der Europ\u00e4er sind Christen. Das Christentum pr\u00e4gt unser<br />aller miteinander. Was spricht gegen die Christlichen Grundwerte von<br />Glaube, Hoffnung, Liebe, Zuversicht, N\u00e4chstenliebe, Vertrauen,<br />Gemeinschaft und Wertsch\u00e4tzung? Diese sind doch gerade in der heutigen<br />Zeit wichtiger denn je.\u201d", "\u201eDie EU als quasi-staatliche Institution soll religi\u00f6se Neutralit\u00e4t<br />pflegen. Europa fu\u00dft dennoch auf j\u00fcdisch-christlichen und<br />humanistischen Werten. Da auch viele nichtchristliche Menschen in der<br />EU leben, sollte sie sich in erster Linie als eine Gemeinschaft von<br />respektvollen und friedliebenden Menschen definieren.\u201d", "\u201eSoll jetzt etwa auch die EU-Administration kleine Jungs<br />\"besch\u00e4ftigen\"?\u201d", "\u201eDie Anwesenheit Andersgl\u00e4ubiger und die Aus\u00fcbung ihrer Religionen<br />soll nur gestattet sein, wenn sie die Grund- und Menschenrechte \u00fcber<br />sich und ihrem Glauben anerkennen.\u201d", "\u201eNat\u00fcrlich fu\u00dft Europa auf christlichen Werten. Aber ebenso auf dem<br />Boden der Aufkl\u00e4rung und den Wurzeln der Antike.\u201d", "\u201eSo, wie wir f\u00fcr die strikte Trennung von Kirche und Staat sind, sind<br />wir das auch auf EU-Ebene. Kirchen, religi\u00f6se Institutionen etc.<br />sollen keinerlei Einfluss auf Entscheidungen der EU haben. Alle<br />Staaten der EU und die EU selbst sollen frei sein von jeglicher<br />religi\u00f6ser Pr\u00e4gung etc.\u201d", "\u201eF\u00fcr die vollst\u00e4ndige Trennung von Kirche und Staat.\u201d", "\u201eDer Staat darf keinerlei Religion privilegieren. Die SGP tritt f\u00fcr<br />Religionsfreiheit ein und verteidigt insbesondere das Recht religi\u00f6ser<br />Minderheiten, ihre Religion auszu\u00fcben. Gerade deshalb hat sich der<br />Staat aus diesen Belangen vollst\u00e4ndig herauszuhalten. Religion ist<br />Privatsache.\u201d", "\u201e75 Prozent der europ\u00e4ischen Bev\u00f6lkerung verstehen sich als Christen.<br />Die Geschichte Europas belegt den Einfluss christlicher Werte auf die<br />Kultur, die Gesellschaft, Bildung, Familie, Erziehung und Kunst.<br />Gerade auch der Tierschutz ist ein Rekurs auf \"urchristliche\"<br />Wertvorstellungen (u.a. Franz von Assisi, Christian Adam Dann, Albert<br />Knapp, w\u00fcrttembergischer Pietismus, Eduard Wilhelm Baltzer,<br />Nazor\u00e4ertum, Carl Anders Skriver). Pioniere des Tierschutzes waren<br />christliche Geistliche und P\u00e4dagogen.\u201d", "\u201eDie Wertegemeinschaft der EU besteht im Schutz, in der Gew\u00e4hrleistung<br />und der Entwicklung der Menschenrechte.  Die christlichen Traditionen<br />sind vielen Mitgliedsstaaten wichtig, auch sie finden sich als<br />Religionsfreiheit in der Erkl\u00e4rung der Menschenrechte wieder.\u201d", "\u201eDer Wohlstand Europas und unsere freiheitlich-demokratischen<br />Grundwerte sind auf dem christlichen Fundament vergangener<br />Generationen gewachsen. Die zunehmend materialistische,<br />individualistische und antichristliche Ausrichtung der westlichen<br />Gesellschaft setzt diesen Wohlstand, Glaubens- und Gewissensfreiheit<br />aufs Spiel. Aus der Perspektive unserer christlichen Pr\u00e4gung fragen<br />wir nach tragf\u00e4higen politischen L\u00f6sungen, die Europa den Weg aus<br />Krisen und ideologischer Polarisierung weisen k\u00f6nnen.\u201d", "\u201eIn den Staaten der EU sind neben dem Christentum auch andere<br />Religionen und Konfessionen beheimatet.\u201d", "\u201eDas Bedingungslose Grundeinkommen geht von einem allgemeinen<br />Existenzrecht aller Menschen aus. Wir sprechen uns f\u00fcr eine freie und<br />selbstbestimmte Lebensgestaltung aus, dies ist nur bei einer Trennung<br />von Staat und Religion m\u00f6glich. Die allgemeinen Menschenrechte sind<br />die gemeinsame Basis der Wertegemeinschaft.\u201d", "\u201eZu dieser Frage bestehen widerspr\u00fcchliche Umfrageergebnisse.   Daher<br />positionieren wir uns dazu erst nach einer erfolgten Abstimmung in<br />unserem Online-Forum.   Wir sind sehr gespannt darauf, wie sich die<br />Menschen in dem Online-Forum zu diesem Thema \u00e4u\u00dfern werden und werden<br />uns anschlie\u00dfend daran orientieren.\u201d", "\u201eDemokratie in Europa bef\u00fcrwortet Vielfalt in ethnischer, religi\u00f6ser<br />und weltanschaulicher Hinsicht. Europa ist entscheidend von solcher<br />Vielfalt gepr\u00e4gt. Das Christentum ist eine wichtige europ\u00e4ische<br />Tradition, aber nicht die einzige. W\u00fcrde sich die EU ausschlie\u00dflich zu<br />christlichen Werten bekennen, bedeutete dies eine Herabw\u00fcrdigung<br />anderer Kulturen und Werte und eine Diskriminierung nicht-religi\u00f6ser<br />Menschen.\u201d", "\u201eUnbestritten ist Europa vor allem christlich gepr\u00e4gt. Dennoch sollte<br />sich Europa nicht als christliche Wertegemeinschaft verstehen, sondern<br />als V\u00f6lkerbund mit \u00e4hnlicher Sprache, Kultur, Geschichte und<br />biologischen Hintergrund.\u201d", "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", "\u201eDIE RECHTE versteht sich als religi\u00f6s neutrale Partei und steht auf<br />dem Standpunkt, dass Religion Privatsache sein muss. Dennoch erkennen<br />wir Europa als einen Lebensraum von Menschen an, die \u00fcberwiegend mit<br />einem christlichen Weltbild und christlichen Werten sozialisiert<br />worden sind. Der schleichenden Islamisierung des Abendlandes ist<br />jedenfalls offensiv entgegenzutreten!\u201d", "\u201eDie EU soll eine Wertegemeinschaft f\u00fcr Menschen, Tiere, Natur und den<br />Planeten sein.\u201d", "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", "\u201eSie soll sich als humanistische Wertegemeinschaft ohne religi\u00f6sen<br />Bezug verstehen.\u201d", "\u201eUnsere kulturellen Werte sind vielmals christlichen Ursprungs und<br />damit die Basis Europas\u201d", "\u201eUnsere ganze Gesellschaftsordnung geht auf christliche Werte zur\u00fcck.<br />Das sollten wir pflegen und fortsetzen. \"Christliche<br />Wertegemeinschaft\" hei\u00dft aber nicht, dass die christliche Religion<br />bevorzugt wird. Wir setzen uns f\u00fcr die Religionsfreiheit ein und man<br />darf auch keine Religion haben, ohne dass es Nachteile h\u00e4tte. Es geht<br />nicht um die Religion, sondern um die Werte des Christentums:<br />N\u00e4chstenliebe, Friedfertigkeit, Barmherzigkeit etc.\u201d", "\u201eDie MENSCHLICHE WELT arbeitet darauf hin, dass sich die Europ\u00e4ische<br />Union als eine Gemeinschaft f\u00fcr das Wohl aller Menschen, Tiere und der<br />Pflanzenwelt versteht.\u201d", "\u201eAlle Europ\u00e4er haben eine gemeinsame, auf den Werten der Aufkl\u00e4rung<br />beruhende Identit\u00e4t. Diese ist weder christlich noch national, sondern<br />in einer Eigenschaft begr\u00fcndet: Wir sind B\u00fcrger! Wir sind weder<br />Untertanen, noch Konsumenten, sondern Souver\u00e4n unserer gemeinsamen<br />Republik.\u201d", "\u201eVollst\u00e4ndige Trennung von Staat und Kirche. Religion ist<br />Privatsache.\u201d", "\u201eWir setzen uns f\u00fcr ein Europa ein, das auf einem wissenschaftlich-<br />faktenbasierten Weltbild ohne religi\u00f6se Moralvorstellungen basiert.<br />Europa muss liberale Grundwerte und die Freiheit des Einzelnen<br />jederzeit und in jedem Mitgliedsland sch\u00fctzen. Der Bezug auf eine<br />exklusive Religionsgemeinschaft schlie\u00dft andere Religions- Glaubens-<br />und Weltanschauungsgemeinschaften aus. Nur eine liberale Wertebasis<br />bietet Gleichbehandlung f\u00fcr alle.\u201d", "\u201eWertegemeinschaft ja - aber im ethischen Sinn. Der Staat ist in<br />religi\u00f6sen Fragen zu Neutralit\u00e4t verpflichtet. Viele ethische Werte<br />decken sich mit religi\u00f6sen Werten: Du sollst nicht t\u00f6ten z.B.<br />Gleichzeitig d\u00fcrfen wir nicht dulden, dass Religionen erheblich<br />abweichen von ethischen Werten - widrigenfalls sind ihnen die Vorteile<br />zu entziehen, die sie beispielsweise steuerlich genie\u00dfen.<br />Gleichstellung von Frau und Mann oder Achtung des Lebensrechts von<br />Tieren sind wesentliche Grundwerte!\u201d", "\u201eDie Partei f\u00fcr Gesundheitsforschung ist eine Ein-Themen-Partei, die<br />als einziges Ziel hat, die Entwicklung wirksamer Medizin gegen<br />Alterskrankheiten wie Krebs, Alzheimer, Schlaganfall und Diabetes Typ<br />2 zu beschleunigen. Sie setzt sich daf\u00fcr ein, dass mehr staatliche<br />Forschungsinstitute in diesem Bereich gebaut und betrieben werden und<br />die entsprechenden Fachbereiche an den Universit\u00e4ten ausgebaut werden.<br />In alle anderen politischen Themen will sich die Partei nicht<br />einmischen.\u201d", "\u201eDie EU ist eine demokratische Wertegemeinschaft, die auf<br />Menschenw\u00fcrde, Freiheit, Gerechtigkeit, Solidarit\u00e4t, Nachhaltigkeit<br />und Chancengleichheit basiert. Diese Werte werden sowohl von<br />religi\u00f6sen als auch von konfessionslosen Menschen als humanistische<br />Werte anerkannt.\u201d"], "marker": {"color": ["#2ca02c", "#d62728", "#d62728", "#d62728", "#2ca02c", "#d62728", "#2ca02c", "#d62728", "#d62728", "#2ca02c", "#2ca02c", "lightgray", "#d62728", "#2ca02c", "lightgray", "#d62728", "#d62728", "#d62728", "#2ca02c", "lightgray", "#2ca02c", "#d62728", "#d62728", "lightgray", "#d62728", "#d62728", "lightgray", "lightgray", "#d62728", "#2ca02c", "#d62728", "#2ca02c", "#2ca02c", "#d62728", "#d62728", "#d62728", "#d62728", "#d62728", "lightgray", "#d62728"], "size": 9}, "mode": "markers+text", "text": ["CDU / CSU", "SPD", "GR\u00dcNE", "DIE LINKE", "AfD", "FDP", "FREIE W\u00c4HLER", "PIRATEN", "Tierschutzpartei", "NPD", "FAMILIE", "\u00d6DP", "Die PARTEI", "Volksabstimmung", "BP", "DKP", "MLPD", "SGP", "TIERSCHUTZ hier!", "Tierschutzallianz", "B\u00fcndnis C", "BIG", "BGE", "DIE DIREKTE!", "DiEM25", "III. Weg", "Die Grauen", "DIE RECHTE", "DIE VIOLETTEN", "LIEBE", "DIE FRAUEN", "Graue Panther", "LKR", "MENSCHLICHE WELT", "NL", "\u00d6koLinX", "Die Humanisten", "PARTEI F\u00dcR DIE TIERE", "Gesundheitsforschung", "Volt"], "textposition": "middle right", "type": "scatter", "uid": "8ee661bb-11e1-406b-bd77-0054f078902f", "visible": false, "x": [1.5648985920666358, -3.3290101432664323, -3.6146636568378376, -2.2866629460064516, 6.589901631972795, 1.3458251705868596, 1.6489045942010683, -2.8247737981261736, -2.7741913958772377, 6.053715739607908, -0.4969577609623172, -1.1366357832366043, -2.5394774566699394, 4.487959838531389, 3.8006727073161928, -0.5465751261091075, -1.6348919937812727, -0.7900366061386696, 5.344557165452352, -1.8014497164345187, 3.786040077778895, -1.7936644870981144, -2.6879543468743776, -1.3305149148169626, -3.6105772651773576, 4.8775709187824905, 0.44902154312928694, 5.462157632764372, -1.888218389924846, -1.5330645877015796, -2.2348924959885226, 1.272066009073449, 1.4001278961174246, -1.031343663968042, -3.3009129753128925, -2.806596173872817, -1.1746108298977596, 0.48291485011627994, 1.7115612598560852, -3.11021911327366], "y": [4.2582326903317, 0.8721015007871111, 0.2214244555237655, -2.5536338965148286, 0.06870184127693946, 4.390692369119454, 3.8670338084964593, -0.40626541063480387, -0.6448507721424273, -1.1327815091235676, 1.0479914879485945, -0.2590320283399042, -0.4871685859289662, -0.6857168568023184, 1.4784699779499466, -3.3974817759507796, -2.966437421868684, -2.722900250849224, -1.1275923382280795, 0.10567679826982719, -0.22407499130995792, 1.2331759384168932, -1.3806249710310723, -0.6983268850610936, 0.1682086843510496, -3.1312767878713186, 0.7048680990464851, -2.0211725571887182, -1.1860570942280215, 2.830579659344523, -2.678775801049431, 1.5147221779343127, 1.7996657221856782, -1.7278875892971903, 1.207950008132459, -1.4405669073444431, 3.3835575762658023, -0.589861946902449, 0.5152646881057065, 1.7941688941805785]}, {"hoverinfo": "text", "hoverlabel": {"align": "left"}, "hovertext": ["\u201eIn der Sozialen Marktwirtschaft soll sich der Staat auf die<br />Festlegung von Rahmenbedingungen beschr\u00e4nken und sich nur in<br />Ausnahmef\u00e4llen an Unternehmen oder Banken beteiligen. Unsere<br />Bankenstruktur mit Genossenschaftsbanken, Privatbanken und Sparkassen<br />hat sich insbesondere in der Finanzmarktkrise als stabil erwiesen. Wir<br />wollen diese Struktur erhalten und st\u00e4rken. Staatliche Beteiligungen<br />sind daf\u00fcr nicht notwendig.\u201d", "\u201ePrivate Banken sind Bestandteil des von \u00f6ffentlich-rechtlichen und<br />genossenschaftlichen Kreditinstituten gepr\u00e4gten Bankensystems in<br />Deutschland und sollen es auch bleiben. Die Verstaatlichung von Banken<br />muss die allerletzte Ma\u00dfnahme sein, wenn es krisenbedingt keinen<br />anderen Ausweg gibt.\u201d", "\u201eStaatlich gelenkte Unternehmen erzielen f\u00fcr die B\u00fcrger*innen nicht<br />unbedingt bessere Ergebnisse als privatwirtschaftliche. Alle Banken<br />m\u00fcssen einen Nutzen f\u00fcr die Gesellschaft haben und der Realwirtschaft<br />dienen. Wir brauchen einfache, aber harte Regeln, wie eine wirksame<br />Schuldenbremse. Gro\u00dfbanken sollen ihr Handelsgesch\u00e4ft von ihrem<br />Kredit- und Einlagengesch\u00e4ft trennen. Die Aufsicht \u00fcber kleine Banken<br />wollen wir entb\u00fcrokratisieren, um sie im Wettbewerb nicht zu<br />benachteiligen.\u201d", "\u201eDIE LINKE will Gro\u00dfbanken entmachten. Banken sollen nicht<br />wirtschaftliche und gesellschaftliche Entwicklungen steuern k\u00f6nnen.<br />Andersrum: Banken sollen unter demokratische Kontrolle gestellt und in<br />\u00f6ffentliches Eigentum \u00fcberf\u00fchrt werden. Damit kann der Finanzsektor<br />auf gesellschaftlich sinnvolle Kernaufgaben wie Kreditvergabe und<br />Zahlungsverkehr f\u00fcr die Realwirtschaft konzentriert werden.\u201d", "\u201eWir pl\u00e4dieren im Bereich der Wirtschaft f\u00fcr eine Ordnungsethik auf<br />der Grundlage der Sozialen Marktwirtschaft. Zentrale Prinzipien sind<br />Eigentum, Eigenverantwortlichkeit und freie Preisbildung. Der Schutz<br />des Privateigentums ist dabei genauso unentbehrlich wie offene M\u00e4rkte,<br />Vertragsfreiheit und ein freier Wettbewerb mit entsprechender<br />Wettbewerbspolitik und Monopolkontrolle. Jede Form von staatlicher<br />Planwirtschaft f\u00fchrt fr\u00fcher oder sp\u00e4ter zu Fehlallokationen und<br />Korruption.\u201d", "\u201eDer Staat war noch nie der bessere Unternehmer. Die Soziale<br />Marktwirtschaft hat immer zu besseren Produkten und niedrigeren<br />Preisen f\u00fcr die Menschen gef\u00fchrt als staatliche Betriebe oder zentrale<br />Verwaltungen.\u201d", "\u201eWir FREIE W\u00c4HLER setzen uns f\u00fcr den Erhalt unseres bew\u00e4hrten<br />deutschen Drei-S\u00e4ulen Banken-Modells ein. Gerade in Zeiten der Krise<br />hat sich unsere Bankenstruktur f\u00fcr Sparer, Anleger und<br />mittelst\u00e4ndische Wirtschaft bew\u00e4hrt. Den wiederholten Versuchen, die<br />Struktur unserer Sparkassen und Genossenschaftsbanken in Frage zu<br />stellen, erteilen wir eine klare Absage.\u201d", "\u201ePIRATEN verlangen erh\u00f6hte Eigenkapitalquoten und strenge<br />Haftungsregeln f\u00fcr Gl\u00e4ubiger und Investoren. Banken d\u00fcrfen keine Gr\u00f6\u00dfe<br />erlangen, die sie als systemrelevant bezeichnen lassen. Eine<br />Unterst\u00fctzung von in Schieflage geratenen Banken lehnen wir ab.\u201d", "\u201eBanken brauchen sehr strenge gesetzliche Vorgaben und stetige,<br />intensive Pr\u00fcfungen ihrer T\u00e4tigkeiten und Gesch\u00e4ftsmodelle sowie<br />Stresstests. Hochriskante Spekulationen und Risikovertuschung m\u00fcssen<br />verboten werden. Die Banken\u00fcberwachung muss deutlich ausgebaut werden.<br />Staatliche Banken mit sozialen sowie regionalen Aufgaben sind eine<br />n\u00f6tige Erg\u00e4nzung. Eine Verstaatlichung des gesamten Bankensektors kann<br />jedoch neue \u00f6konomische Risiken bergen, die derzeit nicht \u00fcberschaubar<br />sind.\u201d", "\u201eEine st\u00e4rkere Kontrolle der Banken ist notwendig, die<br />Finanzwirtschaft muss insgesamt konsequenter reguliert werden. Nie<br />wieder darf eine Lage eintreten, in der Steuergelder in astronomischer<br />H\u00f6he zur Verf\u00fcgung gestellt werden m\u00fcssen, um damit hochriskante<br />Finanz- und Spekulationswetten abzusichern, so wie dies w\u00e4hrend der<br />Finanzkrise der Jahre 2007 bis 2010 der Fall war. Doch auch eine<br />komplette Verstaatlichung aller Banken w\u00fcrde den Staat und damit die<br />Steuerzahler zu hohen Risiken aussetzen.\u201d", "\u201eWir treten daf\u00fcr ein das jede Bank, der nachgewiesen wird, dass sie<br />Anleger bei der Steuerflucht behilflich war, eine Strafe von dem<br />dreifachen der Summe zu erwarten hat, welche sie im Sinne der<br />Steuerzahler veruntreut hat. Im Wiederholungsfall wird die europ\u00e4ische<br />Banklizenz als ultima ratio entzogen und der Handel mit europ\u00e4ischen<br />Finanzprodukten untersagt\u201d", "\u201eNein, Verluste von Privatbanken d\u00fcrfen aber auch nicht verstaatlicht<br />und damit dem Steuerzahler aufgeb\u00fcrdet werden. Zur Begrenzung der<br />Risiken im Bankensektor bef\u00fcrworten wir die klare Trennung der<br />klassischen Gesch\u00e4ftsbanken von den Investmentbanken<br />(Spekulationsgesch\u00e4fte). Anzustreben sind aber auch kleinere,<br />ethische, gemeinwohlorientierte Institute, die weniger ausschlie\u00dflich<br />auf Gewinnorientierung abzielen.\u201d", "\u201eVerstaatlicht wird erst mal nur die Bad Bank (Deutsche Bank). Die<br />Risikobereitschaft & Reaktionsschnelligkeit deutscher Beamter ist<br />erwiesenerma\u00dfen nicht ausgepr\u00e4gt genug, um im<br />H\u00f6chgeschwindigkeitsrisikoderivateabzockhandel zu bestehen. Was da<br />allein in der Mittagspause alles geschehen k\u00f6nnte... Fun-Fact: Nach<br />der Verstaatlichung w\u00fcrden k\u00fcnftig nicht mehr nur gef\u00fchlte 23,7<br />Prozent, sondern alle Vorstandsmitglieder der Deutschen Bank im<br />staatlichen Strafvollzug sitzen.\u201d", "\u201eAlle Banken sollen nichtstaatlich und klein genug sein, um ohne<br />staatliche Rettung pleitegehen zu k\u00f6nnen; nur die Zentralbank jedes<br />Staates mu\u00df rein staatlich und vom Ausland v\u00f6llig unabh\u00e4ngig sein.\u201d", "\u201eBanken haben zwar einen enormen Einfluss auf die Entwicklung der<br />Wirtschaftslage, sie sollten aber nicht allein von der Politik<br />beeinflusst sein.\u201d", "\u201eDas Finanzwesen muss eine \u00f6ffentliche Aufgabe sein und darf nicht dem<br />Profitstreben unterworfen werden. Im Kapitalismus sind<br />Verstaatlichungen allerdings meist gleichbedeutend mit der<br />Sozialisierung von Verlusten. Deshalb reicht uns die Forderung nach<br />Verstaatlichung alleine nicht aus. Wir halten eine gesellschaftliche<br />Kontrolle, z.B. durch Gewerkschaften und Verbraucherorganisationen f\u00fcr<br />zus\u00e4tzlich notwendig.\u201d", "\u201eIn einer k\u00fcnftigen Gesellschaft, ohne Ausbeutung und Unterdr\u00fcckung;<br />f\u00fcr die MLPD ist das der echte Sozialismus. Die Verstaatlichung von<br />Banken und anderen Gro\u00dfkonzernen w\u00fcrde  unter den kapitalistischen<br />Machtverh\u00e4ltnissen dagegen nichts an ihrer  Maximalprofit-Orientierung<br />\u00e4ndern.\u201d", "\u201eBanken und gro\u00dfe Konzerne m\u00fcssen entsch\u00e4digungslos enteignet und<br />unter die demokratische Kontrolle der Bev\u00f6lkerung gestellt werden. Es<br />kann kein gesellschaftliches Problem gel\u00f6st werden, ohne die Macht der<br />Superreichen zu brechen. Das erfordert die unabh\u00e4ngige Mobilisierung<br />der Arbeiterklasse auf der Grundlage eines sozialistischen Programms.\u201d", "\u201eEs soll nach wie vor auch Privatbanken geben.\u201d", "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", "\u201eB\u00fcndnis C bekennt sich zu einer marktwirtschaftlichen Ordnung sowie<br />den Eigentumsrechten. Der Staat darf jedoch keinesfalls<br />unverantwortliches Verhalten von Finanzinstitutionen zu Lasten der<br />breiten Bev\u00f6lkerung und k\u00fcnftiger Generationen ausgleichen. Staatliche<br />Interventionen zugunsten der gro\u00dfen Finanzinstitute f\u00fchren zu einer<br />Konzentration finanzieller Macht und politischem Missbrauch der<br />Zentralbanken. Nutznie\u00dfer sind nicht zuletzt die Akteure der<br />Finanzwirtschaft.\u201d", "\u201eEin derartig strikter Eingriff in die unternehmerische Freiheit ist<br />nicht erforderlich, es gibt andere wirksame M\u00f6glichkeiten der<br />staatlichen Regulierung des Finanzmarktes.\u201d", "\u201eDas Bedingungslose Grundeinkommen eint die Idee der bedingungslosen<br />Existenzsicherung und Teilhabe aller Menschen. Solidarischer<br />Zusammenhalt in Europa beinhaltet eine gemeinsame Wirtschafts- und<br />W\u00e4hrungspolitik, die den Menschen in den Mittelpunkt ihres Handelns<br />stellt.  Unternehmerisches Handeln kann in einem freien Markt<br />flexibler auf Ver\u00e4nderungen reagieren. Der Staat sollte grunds\u00e4tzlich<br />mit einer funktionierenden Bankenaufsicht regulieren, damit das<br />Gemeinwohl nicht bedroht wird.\u201d", "\u201eWir w\u00fcrden gegen die Verstaatlichung \"aller\" Banken stimmen, da sich<br />die Bev\u00f6lkerung laut zahlreicher Umfrageergebnisse dagegen ausspricht.<br />Lediglich in Ausnahmef\u00e4llen spricht sich die Bev\u00f6lkerung f\u00fcr die<br />Verstaatlichung von Banken aus.  Unsere Position orientiert sich an<br />aktuellen Umfragewerten und ist vor\u00fcbergehend. Erst durch eine<br />Abstimmung in unserem Forum erfolgt eine verbindliche Festlegung. Wir<br />sind sehr gespannt darauf, wie sich die Menschen in unserem Forum zu<br />diesem Thema \u00e4u\u00dfern.\u201d", "\u201eDemokratie in Europa hat hierzu noch keine Position entwickelt.\u201d", "\u201eDie Partei DER III. WEG tritt f\u00fcr einen Deutschen Sozialismus ein,<br />der Banken und Betriebe der Allgemeinen Daseinsf\u00fcrsorge verstaatlicht.<br />Gerade Banken und Versicherungen wie auch Unternehmen der allgemeinen<br />Daseinsf\u00fcrsorge sollen nicht unternehmerisch mit dem Ziel der<br />Profitmaximierung arbeiten, sondern haben bedarfsorientiert der<br />Bev\u00f6lkerung zu dienen. DER III. WEG will s\u00e4mtliche Privat- und<br />Gesch\u00e4ftsbanken zu einer staatlichen Zentralbank zusammenf\u00fchren.\u201d", "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", "\u201eDer Bankensektor als Instrument des Gemeinwohls geh\u00f6rt grunds\u00e4tzlich<br />in staatliche Hand. Allerdings hat sich auf kommunaler Ebene auch das<br />Modell der genossenschaftlich organisierten Banken bew\u00e4hrt (z.B.<br />Volksbanken), f\u00fcr deren Erhaltung sich DIE RECHTE einsetzt.<br />Grunds\u00e4tzlich gilt: Man soll nicht alles verstaatlichen, was<br />verstaatlicht werden kann, sondern nur, was verstaatlicht werden<br />muss!\u201d", "\u201eEs soll weiterhin auch Privatbanken als z. B. Regional-, Nonprofit-<br />oder Genossenschaftsbanken geben. Jedoch soll die Geldsch\u00f6pfung durch<br />Einf\u00fchrung einer Monetative (Vollgeld-System) nur bei staatlichen<br />Zentralbanken liegen.\u201d", "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", "\u201eBanken m\u00fcssen zur\u00fcckgef\u00fchrt werden auf ihre urspr\u00fcngliche Bestimmung,<br />n\u00e4mlich den Geldfluss in der Gesellschaft aufrecht zu erhalten.<br />Profitinteresse und Spekulationen sind dabei hinderlich und<br />\u00fcberfl\u00fcssig. Dies kann sowohl mit verstaatlichten Banken passieren als<br />auch mit Banken, die sich in den H\u00e4nden von B\u00fcrgerInnen befinden<br />(Genossenschaftsbanken, o.\u00e4.).\u201d", "\u201eBanken m\u00fcssen kontrolliert und reguliert, aber nicht verstaatlicht<br />werden\u201d", "\u201eVerstaatlichung ist die \u00dcberf\u00fchrung von Privateigentum in<br />Staatseigentum. Der Staat ist aber nicht der bessere Unternehmer. Der<br />staatliche Gro\u00dfaktion\u00e4r KfW verhinderte nicht, dass sich die<br />Mittelstandsbank IKB mit US-Papieren verzockte. Und die staatlichen<br />Landesbanken sind alle mehr oder weniger gescheitert, wie der aktuelle<br />heftige Streit um die Zukunft der Nord-LB zeigt, auch weil sie mit<br />hochriskanten Gesch\u00e4ften gestolpert ist.\u201d", "\u201eDie MENSCHLICHE WELT steht f\u00fcr eine dezentralisierte<br />Finanzwirtschaft, worin die Banken vorrangig in Genossenschaften und<br />Kooperativen organisiert sind. Eine zentrale oder f\u00f6derale Bank sollte<br />der nahestehenden Regierung unterstehen.\u201d", "\u201eDer Staat sollte Banken st\u00e4rker regulieren, um Finanzkrisen wie die<br />von 2008 zu verhindern. Auch in der Bankwirtschaft sollte sich der<br />Staat ansonsten auf die Rolle des Schiedsrichters beschr\u00e4nken, nicht<br />des Teilnehmers im Marktgeschehen. Wenn wir uns ehrlich machen wollen:<br />Das eigentliche Problem sind Privilegien wie die Giralgeldsch\u00f6pfung,<br />die das Hoheitsrecht der Zentralbank zur Geldmengenkontrolle aushebeln<br />und deshalb stark reguliert werden m\u00fcssen.\u201d", "\u201eBesser vergesellschaften! Die Finanzkrise 2007, als Teil der<br />Weltwirtschaftskrise, hatte die Notwendigkeit einer Vergesellschaftung<br />gezeigt. Viele Banken handelten verantwortungslos gegen\u00fcber der<br />Gesellschaft, rein gewinnorientiert und haben die Verluste<br />sozialisiert. Die Steuerzahler*innen, der Staat  musste die Verluste<br />decken.\u201d", "\u201eEine Verstaatlichung aller Banken ist der sichere Weg eines Landes in<br />schwere Krisen. Dieses Experiment wurde mehrfach mit verheerenden<br />Ergebnissen in diversen sozialistischen und auch nationalistischen<br />L\u00e4ndern durchgef\u00fchrt. Auch die Finanzkrise hat gezeigt, dass<br />staatliche Banken nicht krisenfester sind und auch im Regelbetrieb<br />nicht effektiver oder sozial vertr\u00e4glicher wirtschaften. Wer dennoch<br />eine solche Forderung aufstellt, ignoriert die Datenbasis und agiert<br />populistisch.\u201d", "\u201eAls \"Ein-Themen-Partei\" setzen wir uns ein f\u00fcr unver\u00e4u\u00dferliche<br />Tierrechte, angelehnt an die Menschenrechte, soweit sinnvoll<br />\u00fcbertragbar. Hilfsweise treten wir ein f\u00fcr verbesserten Tierschutz.<br />Ern\u00e4hrung, Landwirtschaft, Jagd, Erhalt von Lebensr\u00e4umen sowie<br />Tierversuche sind davon betroffen.  Zu anderen, auch nicht unwichtigen<br />Themen enthalten wir uns bewusst, um gegebenenfalls in<br />Koalitionsverhandlungen das maximal M\u00f6gliche f\u00fcr unser Hauptanliegen<br />erreichen zu k\u00f6nnen.\u201d", "\u201eDie Partei f\u00fcr Gesundheitsforschung ist eine Ein-Themen-Partei, die<br />als einziges Ziel hat, die Entwicklung wirksamer Medizin gegen<br />Alterskrankheiten wie Krebs, Alzheimer, Schlaganfall und Diabetes Typ<br />2 zu beschleunigen. Sie setzt sich daf\u00fcr ein, dass mehr staatliche<br />Forschungsinstitute in diesem Bereich gebaut und betrieben werden und<br />die entsprechenden Fachbereiche an den Universit\u00e4ten ausgebaut werden.<br />In alle anderen politischen Themen will sich die Partei nicht<br />einmischen.\u201d", "\u201eZur St\u00e4rkung der Euro-W\u00e4hrungsstabilit\u00e4t fordert Volt eine strenge<br />und wirksame europ\u00e4ische Bankenaufsicht, die Finanzinstitute<br />kontrolliert und Spekulationen durch mehr Transparenz entgegenwirkt.<br />Um die Staaten-Banken-Verflechtungen aufzubrechen, schl\u00e4gt Volt die<br />Einf\u00fchrung von Konzentrationsrisikoabgaben vor, um so zus\u00e4tzlich<br />Anreize zu schaffen, dass Banken ihr Portfolio nationaler<br />Staatsanleihen diversifizieren.\u201d"], "marker": {"color": ["#d62728", "#d62728", "#d62728", "#2ca02c", "#d62728", "#d62728", "#d62728", "#d62728", "lightgray", "#d62728", "#d62728", "#d62728", "#d62728", "#d62728", "#d62728", "#2ca02c", "#2ca02c", "#2ca02c", "#d62728", "#d62728", "#d62728", "#d62728", "#d62728", "#d62728", "lightgray", "#2ca02c", "lightgray", "lightgray", "#d62728", "#d62728", "lightgray", "#d62728", "#d62728", "#d62728", "#d62728", "#2ca02c", "#d62728", "lightgray", "lightgray", "#d62728"], "size": 9}, "mode": "markers+text", "text": ["CDU / CSU", "SPD", "GR\u00dcNE", "DIE LINKE", "AfD", "FDP", "FREIE W\u00c4HLER", "PIRATEN", "Tierschutzpartei", "NPD", "FAMILIE", "\u00d6DP", "Die PARTEI", "Volksabstimmung", "BP", "DKP", "MLPD", "SGP", "TIERSCHUTZ hier!", "Tierschutzallianz", "B\u00fcndnis C", "BIG", "BGE", "DIE DIREKTE!", "DiEM25", "III. Weg", "Die Grauen", "DIE RECHTE", "DIE VIOLETTEN", "LIEBE", "DIE FRAUEN", "Graue Panther", "LKR", "MENSCHLICHE WELT", "NL", "\u00d6koLinX", "Die Humanisten", "PARTEI F\u00dcR DIE TIERE", "Gesundheitsforschung", "Volt"], "textposition": "middle right", "type": "scatter", "uid": "31590fa8-0240-4e60-8c47-f542b98c85d6", "visible": false, "x": [1.5648985920666358, -3.3290101432664323, -3.6146636568378376, -2.2866629460064516, 6.589901631972795, 1.3458251705868596, 1.6489045942010683, -2.8247737981261736, -2.7741913958772377, 6.053715739607908, -0.4969577609623172, -1.1366357832366043, -2.5394774566699394, 4.487959838531389, 3.8006727073161928, -0.5465751261091075, -1.6348919937812727, -0.7900366061386696, 5.344557165452352, -1.8014497164345187, 3.786040077778895, -1.7936644870981144, -2.6879543468743776, -1.3305149148169626, -3.6105772651773576, 4.8775709187824905, 0.44902154312928694, 5.462157632764372, -1.888218389924846, -1.5330645877015796, -2.2348924959885226, 1.272066009073449, 1.4001278961174246, -1.031343663968042, -3.3009129753128925, -2.806596173872817, -1.1746108298977596, 0.48291485011627994, 1.7115612598560852, -3.11021911327366], "y": [4.2582326903317, 0.8721015007871111, 0.2214244555237655, -2.5536338965148286, 0.06870184127693946, 4.390692369119454, 3.8670338084964593, -0.40626541063480387, -0.6448507721424273, -1.1327815091235676, 1.0479914879485945, -0.2590320283399042, -0.4871685859289662, -0.6857168568023184, 1.4784699779499466, -3.3974817759507796, -2.966437421868684, -2.722900250849224, -1.1275923382280795, 0.10567679826982719, -0.22407499130995792, 1.2331759384168932, -1.3806249710310723, -0.6983268850610936, 0.1682086843510496, -3.1312767878713186, 0.7048680990464851, -2.0211725571887182, -1.1860570942280215, 2.830579659344523, -2.678775801049431, 1.5147221779343127, 1.7996657221856782, -1.7278875892971903, 1.207950008132459, -1.4405669073444431, 3.3835575762658023, -0.589861946902449, 0.5152646881057065, 1.7941688941805785]}, {"hoverinfo": "text", "hoverlabel": {"align": "left"}, "hovertext": ["\u201eDie Bek\u00e4mpfung der illegalen Migration beginnt mit dem effektiven<br />Vorgehen gegen Schlepperbanden und mit einem wirksamen Schutz der<br />europ\u00e4ischen Au\u00dfengrenzen. Bereits dort m\u00fcssen k\u00fcnftig in europ\u00e4ischen<br />Transitzentren Migranten registriert und ihre Identit\u00e4t festgestellt<br />werden. In europ\u00e4ischen Transitzentren entscheiden wir, ob jemand<br />schutzbed\u00fcrftig ist und einreisen darf oder nicht.\u201d", "\u201eEuropa hat eine humanit\u00e4re Verantwortung, die verlangt, dass auch<br />beim Schutz der Au\u00dfengrenzen das Gebot der Nicht-Zur\u00fcckweisung f\u00fcr<br />Schutzsuchende gew\u00e4hrleistet wird. Dazu sind alle Mitgliedstaaten<br />durch Europarecht und durch die Genfer Fl\u00fcchtlingskonvention<br />verpflichtet. Unabh\u00e4ngig davon wollen wir, dass das Europ\u00e4ische<br />Unterst\u00fctzungsb\u00fcro f\u00fcr Asylfragen (EASO) ein Konzept f\u00fcr gemeinsame<br />europ\u00e4ische humanit\u00e4re Visa vorlegt.\u201d", "\u201eEuropa hat eine humanit\u00e4re Verantwortung und v\u00f6lkerrechtliche<br />Verpflichtungen. Es muss Menschen, die vor Krieg, Hunger, Verfolgung<br />und Gewalt fliehen m\u00fcssen, Schutz gew\u00e4hren. Deshalb darf Europa<br />Schutzsuchende nicht einfach ohne Asylverfahren abweisen. Jeder Mensch<br />auf der Flucht hat den Anspruch darauf, dass in einem fairen<br />Asylverfahren gepr\u00fcft wird, ob er oder sie Schutz braucht, auch wenn<br />dieses nicht f\u00fcr alle dazu f\u00fchrt, dass sie bleiben k\u00f6nnen.\u201d", "\u201eDIE LINKE will legale und sichere Einreisewege. Die EU darf nicht<br />zusehen, wie tausende Menschen im Mittelmeer ertrinken. Gefl\u00fcchtete<br />m\u00fcssen innerhalb der EU solidarisch verteilt werden. Kommunen, die<br />Gefl\u00fcchtete aufnehmen, m\u00fcssen von der EU mit zus\u00e4tzlichen<br />Investitionsmitteln f\u00fcr alle B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger unterst\u00fctzt<br />werden.\u201d", "\u201eDie aktuelle Praxis von Frontex, auf See aufgegriffene Menschen mit<br />Migrationsziel Europa in die EU weiter zu transportieren und damit<br />Hilfsdienste f\u00fcr Schleuser zu verrichten, ist absurd und verkehrt den<br />Zweck des Grenzschutzes in sein Gegenteil. Wir fordern eine \u00c4nderung<br />der Seeau\u00dfengrenzenverordnung, damit deren R\u00fccktransport in sichere<br />H\u00e4fen ihrer Ausgangsorte wieder m\u00f6glich wird.\u201d", "\u201eWir Freie Demokraten wollen politisch Verfolgten Asyl gew\u00e4hren.<br />Diesen Menschen muss es m\u00f6glich sein, auf sicherem Wege nach Europa zu<br />kommen, ohne sich auf eine lebensgef\u00e4hrliche und illegale Reise zu<br />begeben und dabei in die H\u00e4nde von Menschenh\u00e4ndlern zu geraten. Daher<br />m\u00f6chten wir es erm\u00f6glichen, Asylantr\u00e4ge auch bereits im Ausland zu<br />stellen, z. B. in humanit\u00e4ren Schutzzonen. Nicht Asylberechtigte<br />sollen jedoch konsequent zur\u00fcckgef\u00fchrt werden.\u201d", "\u201eWir FREIE W\u00c4HLER wollen R\u00fccknahmeabkommen mit den Maghreb-Staaten<br />nach dem Vorbild der EU-T\u00fcrkei-Vereinbarungen vom M\u00e4rz 2016<br />voranbringen. Dabei verfolgen wir das Ziel, dass die im Mittelmeer<br />aufgegriffenen Fl\u00fcchtlinge wieder zur nahegelegenen nordafrikanischen<br />K\u00fcste gebracht werden.\u201d", "\u201eDer Anspruch auf Asyl ist immer zu pr\u00fcfen. Das ist ein<br />Menschenrecht!\u201d", "\u201eMenschen, die eine Flucht aus ihrem Heimatland \u00fcber das Mittelmeer<br />antreten und dabei hohe Risiken und Gefahren f\u00fcr Leib und Leben in<br />Kauf nehmen, d\u00fcrfen nicht in ihre Heimatl\u00e4nder zur\u00fcckgef\u00fchrt werden,<br />in denen ihnen Leid und Elend oder gar Folter droht.\u201d", "\u201eStatt sogenannte Fl\u00fcchtlinge in Europa aufzunehmen, sollten in deren<br />Heimatl\u00e4ndern und -regionen die Fluchtursachen bek\u00e4mpft werden - auch<br />mit europ\u00e4ischer Unterst\u00fctzung. Aber einer weiteren Zuwanderung nach<br />Europa ist eine Absage zu erteilen.\u201d", "\u201eMenschen in Not bed\u00fcrfen erst einmal Hilfe und Schutz. Sobald<br />vertretbar m\u00fcssen sie jedoch zur\u00fcck um Ihr Land wieder aufzubauen,<br />damit es nicht noch mehr destabilisiert wird. Grunds\u00e4tzlich ist unser<br />Asylrecht nicht daf\u00fcr da damit es missbraucht wird, daher m\u00fcssen<br />Kriminelle und Wirtschaftsfl\u00fcchtlinge sofort und unmissverst\u00e4ndlich<br />zur\u00fcckgef\u00fchrt werden.\u201d", "\u201eSofern diese Asylsuchenden ihre Gr\u00fcnde f\u00fcr eine Verfolgung im<br />Heimatland nachweisen k\u00f6nnen, m\u00fcssen diese auch gepr\u00fcft werden.<br />Aufgrund unserer Mitverantwortung f\u00fcr Fluchtursachen sind die<br />Gew\u00e4hrung von Asyl und die Umsetzung der Genfer Fl\u00fcchtlingskonvention<br />ein unverzichtbarer Akt der Menschlichkeit. Eine Abschottung nach dem<br />Motto Festung Europa lehnen wir ab.\u201d", "\u201eJa, aber \u00fcber den BER. (Spa\u00df) Unsere Position bleibt unver\u00e4ndert: Die<br />EU soll - ganz im Sinne der christlichen Unionsparteien - nicht mehr<br />Menschen aufnehmen als das Mittelmeer. Kompromissvorschlag: F\u00fcr jeden<br />Asylsuchenden schicken wir einen CDU- oder AFD-W\u00e4hler in das<br />Heimatland des Asylsuchenden.\u201d", "\u201eNicht nur die Mittelmeerfahrer, alle Wanderer mit Ziel EU m\u00fcssen ihre<br />Einreiseerlaubnis vor dem Betreten der EU in ihren Heimatl\u00e4ndern oder<br />in Lagern au\u00dferhalb der EU beantragen und d\u00fcrfen erst nach Erhalt der<br />Erlaubnis einreisen.\u201d", "\u201eNat\u00fcrlich nur jene, bei denen das Asylverfahren negativ beschieden<br />wird.\u201d", "\u201eDie EU ist Fluchtverursacher. Menschen fliehen aufgrund der Kriegs-<br />und Ausbeutungspolitik westlicher L\u00e4nder, darunter Deutschlands und<br />der EU. Die Fluchtursachen - Krieg und kapitalistische<br />Wirtschaftspolitik -  m\u00fcssen bek\u00e4mpft werden, nicht Fl\u00fcchtlinge.\u201d", "\u201eWir stehen f\u00fcr Menschlichkeit und internationale Solidarit\u00e4t.  Die<br />Fluchtursachen m\u00fcssen bek\u00e4mpft werden. Diese sind Kriege,<br />Umweltzerst\u00f6rungen, ruinierte Staaten, Armut, usw. f\u00fcr die der<br />Imperialismus verantwortlich ist. Wir sind f\u00fcr das Recht auf Flucht<br />auf antifaschistischer Grundlage und ein Asylrecht f\u00fcr alle<br />demokratisch eingestellten Unterdr\u00fcckten.\u201d", "\u201eDie SGP verurteilt die Fl\u00fcchtlingspolitik der EU aufs Sch\u00e4rfste.<br />Zehntausende sind auf der Flucht vor Krieg, Hunger und Krankheit, die<br />von den EU-Staaten selbst verursacht wurden, im Mittelmeer ertrunken.<br />Wir fordern sichere Fluchtrouten auf der ganzen Welt. Gro\u00dfe<br />Unternehmens- und Privatverm\u00f6gen m\u00fcssen beschlagnahmt werden, um die<br />bestm\u00f6gliche Versorgung aller Bev\u00f6lkerungsteile  Zugewanderte und EU-<br />B\u00fcrger  sicherzustellen.\u201d", "\u201eDies ist von Fall zu Fall zu entscheiden.\u201d", "\u201eWer ein Recht auf Asyl hat - also in seiner Heimat von Folter oder<br />Tod bedroht ist - darf nat\u00fcrlich nicht zwangsweise in dieses Land<br />zur\u00fcckgef\u00fchrt werden!\u201d", "\u201eEuropa braucht sichere Grenzen und legale Zugangswege. Das Recht auf<br />Asyl darf nicht angetastet werden. Wer in Europa ankommt, muss die<br />Chance auf ein Asylverfahren bekommen.\u201d", "\u201eAsyl f\u00fcr politische Verfolgte ist ein unumst\u00f6\u00dfliches Menschenrecht.<br />Jeder Einzelfall muss daher unter Einhaltung der rechtsstaatlichen<br />Vorgaben gepr\u00fcft werden.\u201d", "\u201eDie Sicherung der menschlichen Existenz ist der Inbegriff eines<br />Bedingungslosen Grundeinkommens (BGE). Es sollen Bedingungen in allen<br />L\u00e4ndern erreicht werden, die eine Flucht aus diesen unn\u00f6tig machen,<br />zum Beispiel durch ein Bedingungsloses Grundeinkommen in den<br />Herkunftsl\u00e4ndern. Niemand soll gezwungen sein, gegen seinen Willen die<br />Heimat zu verlassen. Das B\u00fcndnis Grundeinkommen setzt sich f\u00fcr das<br />Existenzrecht und die Sicherung der Menschenw\u00fcrde aller Menschen ein.\u201d", "\u201eWir w\u00fcrden dagegen stimmen, dass alle Asylsuchenden, die versuchen,<br />\u00fcber das Mittelmeer in die EU zu gelangen, in ihre Heimatl\u00e4nder<br />zur\u00fcckgef\u00fchrt werden, da sich laut zahlreicher Umfragen die<br />Bev\u00f6lkerung mehrheitlich f\u00fcr eine weitere Aufnahme ausspricht. Unsere<br />Position orientiert sich an aktuellen Umfragewerten und ist nur<br />vor\u00fcbergehend. Erst durch eine Abstimmung in unserem Forum erfolgt<br />eine verbindliche Festlegung.\u201d", "\u201eDie These ist mehrdeutig. Menschen auf europ\u00e4ischem Territorium haben<br />das Recht, Asyl zu beantragen. Menschen, die auf dem Mittelmeer<br />aufgenommen werden, d\u00fcrfen nur dort an Land gebracht werden, wo<br />sichergestellt ist, dass ihre Menschenrechte vollumf\u00e4nglich gesch\u00fctzt<br />werden. Im Moment kommen daf\u00fcr praktisch nur europ\u00e4ische H\u00e4fen in<br />Frage.\u201d", "\u201eDurch den Zugang in die Sozialsysteme der EU werden falsche Anreize<br />f\u00fcr sogenannte Fl\u00fcchtlinge gesetzt. Wissen die Asylforderer, dass sie<br />bei dem Versuch, europ\u00e4ischen Boden zu betreten, sofort zur\u00fcckgef\u00fchrt<br />werden, wird sich niemand mehr auf den gef\u00e4hrlichen Weg \u00fcber das<br />Mittelmeer machen und es gibt auch weniger Tote durch Ertrinken.\u201d", "\u201eUm die Schleuserbanden wirksamer zu bek\u00e4mpfen, m\u00fcssen wir ihnen die<br />Gesch\u00e4ftsgrundlage entziehen, indem die im Mittelmeer geretteten<br />Fl\u00fcchtlinge wieder zur\u00fcckgebracht und zun\u00e4chst in Nordafrika versorgt<br />und betreut werden. Es ist nicht hinnehmbar, dass kriminelle Schleuser<br />in einem mafia\u00e4hnlichen Gesch\u00e4ft dar\u00fcber entscheiden, wer es bis nach<br />Europa schafft.\u201d", "\u201eWeniger als 2 % aller in die BRD eingewanderten Asylbewerber gelten<br />als politisch verfolgt nach Art. 16a GG, in anderen europ\u00e4ischen<br />L\u00e4ndern sieht die Quote \u00e4hnlich aus. Obwohl allein in der BRD<br />hunderttausende von  Einwanderern sofort in ihre Heimatl\u00e4nder<br />zur\u00fcckgef\u00fchrt werden k\u00f6nnten, finden Abschiebungen nur in<br />Ausnahmef\u00e4llen statt. DIE RECHTE als die Abschiebepartei Nr. 1 wird<br />Sicherheit, Recht und Ordnung endlich wiederherstellen. Jetzt hilft<br />nur noch: abschieben, abschieben, abschieben!\u201d", "\u201eNicht legitimierte Zuwanderung soll r\u00fcckgef\u00fchrt werden. Berechtigte<br />Menschen wie Asylsuchende und Kriegsfl\u00fcchtlinge sind<br />selbstverst\u00e4ndlich willkommen.\u201d", "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", "\u201eNicht geflohene Menschen, sondern Fluchtursachen m\u00fcssen wirksam<br />bek\u00e4mpft werden.\u201d", "\u201eUm dem menschenverachtenden Schleppertum Einhalt zu gebieten, ist<br />eine R\u00fcckf\u00fchrung unabdingbar.\u201d", "\u201eEine R\u00fcckf\u00fchrung in die Heimatl\u00e4nder (!) verbietet sich, weil die<br />Asylbewerber da m\u00f6glicherweise verfolgt werden. Eine R\u00fcckf\u00fchrung in<br />das letzte Herkunftsland ist aber anzustreben, sofern die Asylbewerber<br />dort vor Verfolgung und unmenschlicher Behandlung sicher sind. Um<br />Asylsuchenden unrealistische Hoffnungen und gro\u00dfe Entt\u00e4uschungen zu<br />ersparen, sollten sie schon an den EU Au\u00dfengrenzen oder bei<br />Beantragung eines Visums Klarheit dar\u00fcber bekommen, ob sie Asyl<br />erhalten oder nicht.\u201d", "\u201eDie MENSCHLICHE WELT setzt sich entschieden f\u00fcr die Beseitigung der<br />Fluchtursachen durch Friedenspolitik und eine gerechte internationale<br />Wirtschaftspolitik ein. Dadurch kann unerw\u00fcnschte und zwangsm\u00e4\u00dfige<br />Migration beendet werden. Bereits angekommene Asylsuchende sollen<br />ihren Antrag stellen d\u00fcrfen.\u201d", "\u201eAsyl ist ein Menschenrecht und eine Verpflichtung. Wir wollen die<br />Lasten durch die Aufnahme von Fl\u00fcchtlingen gleichm\u00e4\u00dfig auf alle<br />Regionen Europas verteilen, damit niemand \u00fcberfordert wird. Humanit\u00e4t<br />muss niemanden \u00fcberfordern, wenn alle ihren Teil beitragen.\u201d", "\u201eEs sollte Angebote geben, die die freiwillige (!) R\u00fcckkehr f\u00f6rdern,<br />wenn die Menschenrechte der Asylsuchenden gew\u00e4hrleistet sind.\u201d", "\u201eWir halten es f\u00fcr politisch wie ethisch dringend geboten, so viele<br />Gefl\u00fcchtete wie m\u00f6glich davon abzuhalten, die gef\u00e4hrliche Reise<br />anzutreten. Eine Abschiebung ohne Antragspr\u00fcfung ist jedoch kein<br />geeignetes Mittel und verst\u00f6\u00dft gegen geltende Gesetze. Stattdessen<br />sollen die Antragstellung und Pr\u00fcfung aus sicheren Zonen nah am<br />Herkunftsort erfolgen. Fl\u00fcchtlinge, die sich nach Genfer<br />Fl\u00fcchtlingskonvention qualifizieren, sollten legal und sicher<br />Einreisen k\u00f6nnen.\u201d", "\u201eAls \"Ein-Themen-Partei\" setzen wir uns ein f\u00fcr unver\u00e4u\u00dferliche<br />Tierrechte, angelehnt an die Menschenrechte, soweit sinnvoll<br />\u00fcbertragbar. Hilfsweise treten wir ein f\u00fcr verbesserten Tierschutz.<br />Ern\u00e4hrung, Landwirtschaft, Jagd, Erhalt von Lebensr\u00e4umen sowie<br />Tierversuche sind davon betroffen.  Zu anderen, auch nicht unwichtigen<br />Themen enthalten wir uns bewusst, um gegebenenfalls in<br />Koalitionsverhandlungen das maximal M\u00f6gliche f\u00fcr unser Hauptanliegen<br />erreichen zu k\u00f6nnen.\u201d", "\u201eDie Partei f\u00fcr Gesundheitsforschung ist eine Ein-Themen-Partei, die<br />als einziges Ziel hat, die Entwicklung wirksamer Medizin gegen<br />Alterskrankheiten wie Krebs, Alzheimer, Schlaganfall und Diabetes Typ<br />2 zu beschleunigen. Sie setzt sich daf\u00fcr ein, dass mehr staatliche<br />Forschungsinstitute in diesem Bereich gebaut und betrieben werden und<br />die entsprechenden Fachbereiche an den Universit\u00e4ten ausgebaut werden.<br />In alle anderen politischen Themen will sich die Partei nicht<br />einmischen.\u201d", "\u201eEurop\u00e4ische Asylpolitik muss auf Humanit\u00e4t und Menschenrechten<br />gegr\u00fcndet sein. Der Schutz von Menschen in Not muss im Vordergrund<br />stehen. Um das Ertrinken von tausenden Bootsfl\u00fcchtlingen auf dem<br />Mittelmeer zu reduzieren, will Volt die Anzahl der j\u00e4hrlich legal<br />aufgenommenen Personen \u00fcber das Resettlement-Programm (Humanit\u00e4re<br />Visa) nach Europa deutlich erh\u00f6hen.\u201d"], "marker": {"color": ["lightgray", "#d62728", "#d62728", "#d62728", "#2ca02c", "#d62728", "#2ca02c", "#d62728", "#d62728", "#2ca02c", "#d62728", "#d62728", "#d62728", "#2ca02c", "#2ca02c", "#d62728", "#d62728", "#d62728", "#d62728", "#d62728", "lightgray", "#d62728", "#d62728", "#d62728", "#d62728", "#2ca02c", "#2ca02c", "#2ca02c", "#d62728", "#2ca02c", "#d62728", "#2ca02c", "#d62728", "#d62728", "#d62728", "#d62728", "#d62728", "lightgray", "lightgray", "#d62728"], "size": 9}, "mode": "markers+text", "text": ["CDU / CSU", "SPD", "GR\u00dcNE", "DIE LINKE", "AfD", "FDP", "FREIE W\u00c4HLER", "PIRATEN", "Tierschutzpartei", "NPD", "FAMILIE", "\u00d6DP", "Die PARTEI", "Volksabstimmung", "BP", "DKP", "MLPD", "SGP", "TIERSCHUTZ hier!", "Tierschutzallianz", "B\u00fcndnis C", "BIG", "BGE", "DIE DIREKTE!", "DiEM25", "III. Weg", "Die Grauen", "DIE RECHTE", "DIE VIOLETTEN", "LIEBE", "DIE FRAUEN", "Graue Panther", "LKR", "MENSCHLICHE WELT", "NL", "\u00d6koLinX", "Die Humanisten", "PARTEI F\u00dcR DIE TIERE", "Gesundheitsforschung", "Volt"], "textposition": "middle right", "type": "scatter", "uid": "add5e7e9-260d-4bcb-b03c-c96b22742604", "visible": false, "x": [1.5648985920666358, -3.3290101432664323, -3.6146636568378376, -2.2866629460064516, 6.589901631972795, 1.3458251705868596, 1.6489045942010683, -2.8247737981261736, -2.7741913958772377, 6.053715739607908, -0.4969577609623172, -1.1366357832366043, -2.5394774566699394, 4.487959838531389, 3.8006727073161928, -0.5465751261091075, -1.6348919937812727, -0.7900366061386696, 5.344557165452352, -1.8014497164345187, 3.786040077778895, -1.7936644870981144, -2.6879543468743776, -1.3305149148169626, -3.6105772651773576, 4.8775709187824905, 0.44902154312928694, 5.462157632764372, -1.888218389924846, -1.5330645877015796, -2.2348924959885226, 1.272066009073449, 1.4001278961174246, -1.031343663968042, -3.3009129753128925, -2.806596173872817, -1.1746108298977596, 0.48291485011627994, 1.7115612598560852, -3.11021911327366], "y": [4.2582326903317, 0.8721015007871111, 0.2214244555237655, -2.5536338965148286, 0.06870184127693946, 4.390692369119454, 3.8670338084964593, -0.40626541063480387, -0.6448507721424273, -1.1327815091235676, 1.0479914879485945, -0.2590320283399042, -0.4871685859289662, -0.6857168568023184, 1.4784699779499466, -3.3974817759507796, -2.966437421868684, -2.722900250849224, -1.1275923382280795, 0.10567679826982719, -0.22407499130995792, 1.2331759384168932, -1.3806249710310723, -0.6983268850610936, 0.1682086843510496, -3.1312767878713186, 0.7048680990464851, -2.0211725571887182, -1.1860570942280215, 2.830579659344523, -2.678775801049431, 1.5147221779343127, 1.7996657221856782, -1.7278875892971903, 1.207950008132459, -1.4405669073444431, 3.3835575762658023, -0.589861946902449, 0.5152646881057065, 1.7941688941805785]}, {"hoverinfo": "text", "hoverlabel": {"align": "left"}, "hovertext": ["\u201eDie EU soll erst dann ihre Sanktionen abbauen, wenn Russland das<br />Friedensabkommen von Minsk vollst\u00e4ndig umsetzt. In Bereichen<br />gemeinsamer Interessen, ob bei der Nichtverbreitung von Nuklearwaffen<br />oder bei der Bek\u00e4mpfung des Klimawandels, suchen wir die<br />Zusammenarbeit mit Russland.\u201d", "\u201eVoraussetzung f\u00fcr das Ende der Sanktionen ist die Umsetzung dessen,<br />was im Minsker Abkommen von 2015 festgelegt ist. Wir wissen, dass<br />Frieden in Europa ist nicht gegen, sondern nur mit Russland m\u00f6glich.<br />Wir wollen bestehende Strukturen verst\u00e4rkt nutzen, um mit Russland im<br />Dialog f\u00fcr eine Beendigung des Konflikts und damit an dem Abbau der<br />gegenseitigen Sanktionen zu arbeiten.\u201d", "\u201eUnter Pr\u00e4sident Putin hat Russland v\u00f6lkerrechtswidrig die Krim<br />annektiert und f\u00fchrt Krieg in der Ostukraine. Die Verletzung der<br />territorialen Integrit\u00e4t anderer Staaten ist inakzeptabel. Die L\u00f6sung<br />dieses Konfliktes kann nur eine politische und diplomatische sein,<br />weshalb die EU Sanktionen erlassen hat. Solange Russland gegen den<br />Minsker Friedensplan verst\u00f6\u00dft und die territoriale Integrit\u00e4t der<br />Ukraine nicht wiederhergestellt ist, muss die EU die gezielten<br />Sanktionen aufrechterhalten.\u201d", "\u201eSicherheit in Europa kann es nur mit Russland geben. Die Ostpolitik<br />muss auf Entspannung ausgerichtet sein, nicht auf Aufr\u00fcstung und<br />Eskalation.\u201d", "\u201eDie historischen und wirtschaftlichen Verbindungen mit Russland<br />gebieten einen gegenseitigen Interessenausgleich, der dem Wohle aller<br />europ\u00e4ischen V\u00f6lker dient. Nur unter Einbeziehung Russlands ist eine<br />stabile Friedensordnung in Europa denkbar. Die gegen Russland<br />verh\u00e4ngten Sanktionen sehen wir als nicht zielf\u00fchrend an. Die AfD<br />setzt sich f\u00fcr deren Abschaffung und eine Normalisierung der<br />Beziehungen mit Russland ein.\u201d", "\u201eWir stehen zu den gegen Russland verh\u00e4ngten Sanktionen. Im Fall einer<br />weiteren milit\u00e4rischen Eskalation in der Ukraine muss die EU diese<br />weiter versch\u00e4rfen, denn sie sind kein Selbstzweck, sondern dienen der<br />Wiedereingliederung Russlands in die internationale Friedensordnung.<br />Im Gegenzug k\u00f6nnen Sanktionen bei einem substanziellen Einlenken der<br />russischen Regierung gelockert oder aufgehoben werden. Bei der<br />Umsetzung des Minsk-Prozesses muss auch die Ukraine ihrer<br />Verantwortung gerecht werden.\u201d", "\u201eWir FREIE W\u00c4HLER stehen weiterhin zu den Sanktionen. Wir wollen<br />jedoch trotz der Krim-Krise und der gro\u00dfen Differenzen in den<br />Beziehungen zu Russland den Dialog nicht abrei\u00dfen lassen. Der<br />regelm\u00e4\u00dfige organisierte Austausch ist uns wichtig, weil wir nur so<br />die Chance haben, Fortschritte zu erzielen. Dabei setzen wir vor allem<br />auf den NATO-Russland-Rat, um den Ukrainekonflikt friedlich zu l\u00f6sen.\u201d", "\u201eDie V\u00f6lkerrechtsverst\u00f6\u00dfe Russlands und die gegen internationales<br />Recht versto\u00dfende Krieg gegen die Ukraine brauchen Gegenma\u00dfnahmen der<br />europ\u00e4ischen Union. Unsere europ\u00e4ischen Br\u00fcder in der Ukraine oder die<br />baltischen Staaten nochmal gegen ihren Willen den Ambitionen Russlands<br />zu \u00fcberlassen ist f\u00fcr PIRATEN keine Option!\u201d", "\u201eDie Partei Mensch Umwelt Tierschutz zweifelt an der Wirksamkeit von<br />Sanktionen und sieht nicht, dass diese zu den Zielen f\u00fchren k\u00f6nnen,<br />die als Grund f\u00fcr diese angef\u00fchrt werden, was empirische<br />Untersuchungen belegen. Friedliche Beziehungen zu Russland sollten<br />angestrebt werden. Gleichwohl gilt es, die V\u00f6lkerrechtsbr\u00fcche<br />Russlands nicht zu akzeptieren.\u201d", "\u201eDie Sanktionen schaden nicht nur den wichtigen Beziehungen zu<br />Russland, sondern auch unserer heimischen Wirtschaft. Die<br />Sanktionspolitik gegen Russland folgt einer einseitigen,<br />transatlantischen Sichtweise und dient nicht der Friedensicherung,<br />sondern wirtschafts- und geopolitischen Zielsetzungen, welche die NPD<br />nicht teilt. Wir bevorzugen den Ausbau der wirtschaftspolitischen<br />Beziehungen zu den gro\u00dfen \u00f6stlichen M\u00e4chten Russland, China oder<br />Indien.\u201d", "\u201eDer Sanktionsidee liegt letztlich der Glaube zugrunde, durch Druck<br />eine Verhaltens\u00e4nderung herbeif\u00fchren zu k\u00f6nnen. Die Gefahr ist gro\u00df,<br />dass Druck nur Gegendruck erzeugt. Putin ist ein gef\u00e4hrlicher<br />Autokrat. Sanktionen werden ihn nicht beeindrucken, aber seiner<br />Propaganda n\u00e4hren um sich erst recht vom Westen abzuwenden.<br />R\u00fcstungswahn u. kalter Krieg k\u00f6nnten die Folgen sein. EU<br />Initiativschritt: Sanktionen abbauen, um den Weg zur politischen<br />Befriedung u. f\u00fcr Vertr\u00e4ge mit Russland frei zu machen.\u201d", "\u201eDie EU sollte sich f\u00fcr den Abbau der Russland-Sanktionen und f\u00fcr mehr<br />diplomatische Ma\u00dfnahmen einsetzen, wenn sie im europ\u00e4ischen Interesse<br />sind. Bei allen Problemen mit Russland darf es aus \u00d6DP-Sicht keine<br />bedingungslose \u00dcbernahme der US-amerikanischen Forderungen geben. Die<br />strategischen und politischen Interessen Europas m\u00fcssen in den<br />Vordergrund gestellt werden. Die Sanktionen haben bisher nicht zur<br />Verbesserung z.B. der Menschenrechtslage in Russland beigetragen.\u201d", "\u201eSorry, aber auch wir sind ganz normal unterwandert und haben von<br />Putin den Befehl bekommen, gegen Sanktionen zu sein. Druschba!\u201d", "\u201eEs gibt keine vern\u00fcnftigen Gr\u00fcnde f\u00fcr Ma\u00dfnahmen gegen Ru\u00dfland. Vor<br />wirtschaftlichen  oder milit\u00e4rischen Druckma\u00dfnahmen mu\u00df eine<br />Volksabstimmung in der EU \u00fcber sie stattfinden, um auszuschlie\u00dfen, da\u00df<br />EU-fremde Wirtschaftsinteressen den V\u00f6lkerfrieden st\u00f6ren.\u201d", "\u201eSanktionen betreffen fast immer die normalen B\u00fcrger und fast nie die<br />Entscheidungstr\u00e4ger.\u201d", "\u201eDie Sanktionen sind Teil der aggressiven Politik von NATO, EU und<br />Deutschland gegen Russland. Sie erh\u00f6hen die Kriegsgefahr. Die zur<br />Begr\u00fcndung der Sanktionen herangezogene Situation in der Ukraine und<br />der Krim ist das Ergebnis der gef\u00e4hrlichen Osterweiterung von NATO und<br />EU, die der Umzingelung Russlands dient. Sie ist nicht auf eine<br />russische Aggression zur\u00fcckzuf\u00fchren. Wir fordern das Ende der<br />Sanktionen und Frieden mit Russland.\u201d", "\u201eDie Sanktionen gegen\u00fcber Russland tragen zur Versch\u00e4rfung der<br />Kriegsgefahr bei und gehen zu Lasten der Bev\u00f6lkerung  dort und<br />besonders der Bauern hier. Menschen, die Frieden wollen, d\u00fcrfen sich<br />auf keine der beiden imperialistischen Seiten stellen.\u201d", "\u201eDas Sanktionsprogramm der EU ist Teil der aggressiven Politik der<br />imperialistischen L\u00e4nder gegen Russland. Seit dem rechtsextremen<br />Putsch in der Ukraine 2014, der von der EU und den USA mit Milliarden<br />unterst\u00fctzt wurde, zieht die NATO Truppen an der russischen Grenze<br />zusammen. Die SGP lehnt die Aggression der NATO und der EU ebenso ab<br />wie die Politik der Putin-Regierung, die nicht f\u00fcr die russischen<br />Arbeiter, sondern f\u00fcr die russische Oligarchie spricht.\u201d", "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", "\u201eBei Sanktionen ist jeweils zu pr\u00fcfen, ob sie die gew\u00fcnschte Wirkung<br />erzielen oder die Einflussm\u00f6glichkeit durch Entfremdung reduzieren. Zu<br />pr\u00fcfen w\u00e4re, ob nicht vielmehr wirtschaftliche Anreize - und dies ist<br />gerade eine St\u00e4rke der EU - zu besseren Ergebnissen f\u00fchren w\u00fcrden.\u201d", "\u201eIn den neuerlichen Spannungen zwischen den USA und Russland ist es<br />f\u00fcr Europa existenziell, gute Beziehungen zu beiden Seiten zu pflegen.<br />Statt Verurteilung und moralischer \u00dcberheblichkeit sollen<br />Zur\u00fcckhaltung und ein klarer Sachbezug der Entspannung der Beziehungen<br />dienen.\u201d", "\u201eDie EU muss ein Interesse an politisch und wirtschaftlich stabilen<br />Beziehungen zu Russland haben. Der Abbau der bestehenden Sanktionen<br />muss daher ernsthaft betrieben werden.\u201d", "\u201eDas Bedingungslose Grundeinkommen basiert auf Solidarit\u00e4t und<br />gegenseitigem Vertrauen. Auch in schwierigen Situationen sind wir f\u00fcr<br />die Aufrechterhaltung der Verst\u00e4ndigung mit anderen Nationen, um im<br />Interesse der Bev\u00f6lkerung auf die Beachtung von Demokratie und<br />Menschenrechten hinweisen und einwirken zu k\u00f6nnen. Wir verurteilen<br />Sanktionen, die sich gegen die Menschen richten. Gezielte Ma\u00dfnahmen<br />gegen Unternehmen und politische Kr\u00e4fte k\u00f6nnen als au\u00dfenpolitische<br />Mittel durchaus wirksam sein.\u201d", "\u201eDa sich laut einer Forsa-Umfrage die Mehrheit der Bev\u00f6lkerung den<br />Abbau von Russland-Sanktionen w\u00fcnscht, w\u00fcrden wir daf\u00fcr stimmen.<br />Unsere Position orientiert sich dabei an aktuellen Umfragewerten und<br />ist vor\u00fcbergehend. Erst durch eine Abstimmung in unserem Online-Forum<br />erfolgt eine verbindliche Festlegung. Wir sind sehr gespannt darauf,<br />wie sich die Menschen im Forum von Demokratie DIREKT zu diesem Thema<br />\u00e4u\u00dfern und werden uns anschlie\u00dfend daran orientieren.\u201d", "\u201eDemokratie in Europa hat hierzu noch keine Position entwickelt.\u201d", "\u201eVerschiedene Nationen haben unterschiedliche Interessen bei<br />Handelsbeziehungen und V\u00f6lkeraustausch. Die EU hat den einzelnen<br />Nationalstaaten nicht in solche Entscheidungen hereinzudiktieren.\u201d", "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", "\u201eDer sogenannte Westen macht immer wieder Stimmung gegen Russland: Sei<br />es mit willk\u00fcrlichen Wirtschaftssanktionen oder der gezielten<br />Unterst\u00fctzung pro-westlicher Milizen in der Ukraine. Die westlichen<br />Regierungen lassen keine Gelegenheit aus, Russland zu provozieren.<br />Damit muss endlich Schluss sein: Russland ist ein wichtiger,<br />potentieller Verb\u00fcndeter des zuk\u00fcnftigen deutschen Volksstaates,<br />deshalb fordert DIE RECHTE den sofortigen Stopp der anti-russischen<br />Sanktionen!\u201d", "\u201eSanktionen bestrafen immer nur das unschuldige Volk.\u201d", "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", "\u201eHinter den Sanktionen gegen Russland stehen milit\u00e4rische<br />Machtinteressen und wirtschaftliche Profitinteressen. Deutschland hat<br />im ersten und im zweiten Weltkrieg gro\u00dfen Schaden in Russland<br />angerichtet und sollte sich daher zur Wiedergutmachungen in der EU f\u00fcr<br />die Aufhebung der Sanktionen einsetzen.\u201d", "\u201eIm Streben auf gutnachbarliche Koexistenz k\u00f6nnen Sanktionen nicht<br />zielf\u00fchrend sein.\u201d", "\u201eDeutschland und Russland haben viele gemeinsame Interessen. Russland<br />geh\u00f6rt zu Europa und war immer ein zuverl\u00e4ssiger Handelspartner. Die<br />EU sollte sich bem\u00fchen, wieder zu einer (engeren) Partnerschaft<br />zur\u00fcckzufinden.\u201d", "\u201eDie MENSCHLICHE WELT bef\u00fcrwortet eine freundschaftliche und<br />nachbarschaftliche Beziehung zu Russland. Wir halten die Sanktionen<br />f\u00fcr unangemessen und ungerechtfertigt. Sie schaden vor allem den<br />Menschen in Russland und auch deutschen und europ\u00e4ischen<br />Unternehmen.\u201d", "\u201eDie Sanktionen sollten sich gezielt gegen die russischen Oligarchen<br />und das Umfeld von Putin richten: Einfrieren von Bankguthaben,<br />Immobilien und Entzug von Visa.\u201d", "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", "\u201eRusslands aggressive Auslandspolitik ist eine Gefahr f\u00fcr Europa. Die<br />Annexion der Krim war ein schwerwiegender Versto\u00df gegen das<br />V\u00f6lkerrecht. Daran gemessen war die Reaktion der EU z\u00f6gerlich und<br />niedrigschwellig. Statt die Sanktionen abzubauen, sollten diese eher<br />noch ausgebaut werden.\u201d", "\u201eAls \"Ein-Themen-Partei\" setzen wir uns ein f\u00fcr unver\u00e4u\u00dferliche<br />Tierrechte, angelehnt an die Menschenrechte, soweit sinnvoll<br />\u00fcbertragbar. Hilfsweise treten wir ein f\u00fcr verbesserten Tierschutz.<br />Ern\u00e4hrung, Landwirtschaft, Jagd, Erhalt von Lebensr\u00e4umen sowie<br />Tierversuche sind davon betroffen.  Zu anderen, auch nicht unwichtigen<br />Themen enthalten wir uns bewusst, um gegebenenfalls in<br />Koalitionsverhandlungen das maximal M\u00f6gliche f\u00fcr unser Hauptanliegen<br />erreichen zu k\u00f6nnen.\u201d", "\u201eDie Partei f\u00fcr Gesundheitsforschung ist eine Ein-Themen-Partei, die<br />als einziges Ziel hat, die Entwicklung wirksamer Medizin gegen<br />Alterskrankheiten wie Krebs, Alzheimer, Schlaganfall und Diabetes Typ<br />2 zu beschleunigen. Sie setzt sich daf\u00fcr ein, dass mehr staatliche<br />Forschungsinstitute in diesem Bereich gebaut und betrieben werden und<br />die entsprechenden Fachbereiche an den Universit\u00e4ten ausgebaut werden.<br />In alle anderen politischen Themen will sich die Partei nicht<br />einmischen.\u201d", "\u201eUm den Ukrainekonflikt konstruktiv zu l\u00f6sen, bedarf es einer<br />gemeinsamen Position der EU und ihrer Mitgliedstaaten gegen\u00fcber der<br />russischen Interventionspolitik. Eine gemeinsame EU-Au\u00dfenpolitik mit<br />effektiven Sanktionen kann dazu beitragen, die v\u00f6lkerrechtswidrige<br />Besetzung der Krim, den Krieg in der Ostukraine, und damit verbundene<br />Menschenrechtsverletzungen umgehend zu beenden.\u201d"], "marker": {"color": ["#d62728", "#2ca02c", "#d62728", "#2ca02c", "#2ca02c", "#d62728", "#d62728", "#d62728", "lightgray", "#2ca02c", "#2ca02c", "#2ca02c", "#2ca02c", "#2ca02c", "#2ca02c", "#2ca02c", "#2ca02c", "#2ca02c", "#2ca02c", "#2ca02c", "lightgray", "#2ca02c", "#2ca02c", "#2ca02c", "lightgray", "#2ca02c", "#2ca02c", "#2ca02c", "#2ca02c", "#d62728", "#2ca02c", "#2ca02c", "#2ca02c", "#2ca02c", "#d62728", "lightgray", "#d62728", "lightgray", "lightgray", "#d62728"], "size": 9}, "mode": "markers+text", "text": ["CDU / CSU", "SPD", "GR\u00dcNE", "DIE LINKE", "AfD", "FDP", "FREIE W\u00c4HLER", "PIRATEN", "Tierschutzpartei", "NPD", "FAMILIE", "\u00d6DP", "Die PARTEI", "Volksabstimmung", "BP", "DKP", "MLPD", "SGP", "TIERSCHUTZ hier!", "Tierschutzallianz", "B\u00fcndnis C", "BIG", "BGE", "DIE DIREKTE!", "DiEM25", "III. Weg", "Die Grauen", "DIE RECHTE", "DIE VIOLETTEN", "LIEBE", "DIE FRAUEN", "Graue Panther", "LKR", "MENSCHLICHE WELT", "NL", "\u00d6koLinX", "Die Humanisten", "PARTEI F\u00dcR DIE TIERE", "Gesundheitsforschung", "Volt"], "textposition": "middle right", "type": "scatter", "uid": "c5ec8126-7821-4794-9064-8982ec3533cc", "visible": false, "x": [1.5648985920666358, -3.3290101432664323, -3.6146636568378376, -2.2866629460064516, 6.589901631972795, 1.3458251705868596, 1.6489045942010683, -2.8247737981261736, -2.7741913958772377, 6.053715739607908, -0.4969577609623172, -1.1366357832366043, -2.5394774566699394, 4.487959838531389, 3.8006727073161928, -0.5465751261091075, -1.6348919937812727, -0.7900366061386696, 5.344557165452352, -1.8014497164345187, 3.786040077778895, -1.7936644870981144, -2.6879543468743776, -1.3305149148169626, -3.6105772651773576, 4.8775709187824905, 0.44902154312928694, 5.462157632764372, -1.888218389924846, -1.5330645877015796, -2.2348924959885226, 1.272066009073449, 1.4001278961174246, -1.031343663968042, -3.3009129753128925, -2.806596173872817, -1.1746108298977596, 0.48291485011627994, 1.7115612598560852, -3.11021911327366], "y": [4.2582326903317, 0.8721015007871111, 0.2214244555237655, -2.5536338965148286, 0.06870184127693946, 4.390692369119454, 3.8670338084964593, -0.40626541063480387, -0.6448507721424273, -1.1327815091235676, 1.0479914879485945, -0.2590320283399042, -0.4871685859289662, -0.6857168568023184, 1.4784699779499466, -3.3974817759507796, -2.966437421868684, -2.722900250849224, -1.1275923382280795, 0.10567679826982719, -0.22407499130995792, 1.2331759384168932, -1.3806249710310723, -0.6983268850610936, 0.1682086843510496, -3.1312767878713186, 0.7048680990464851, -2.0211725571887182, -1.1860570942280215, 2.830579659344523, -2.678775801049431, 1.5147221779343127, 1.7996657221856782, -1.7278875892971903, 1.207950008132459, -1.4405669073444431, 3.3835575762658023, -0.589861946902449, 0.5152646881057065, 1.7941688941805785]}, {"hoverinfo": "text", "hoverlabel": {"align": "left"}, "hovertext": ["\u201ePlastikm\u00fcll und die Verm\u00fcllung der Weltmeere mit Kunststoffabf\u00e4llen<br />geh\u00f6ren zu den weltweit gr\u00f6\u00dften Umweltproblemen. Das Verm\u00fcllen der<br />Weltmeere bek\u00e4mpfen wir deshalb mit einer EU-weiten<br />Plastikvermeidungsstrategie und internationalen Abkommen. In<br />Deutschland hat der Handel bereits freiwillig eine Bezahlpflicht f\u00fcr<br />Kunststofft\u00fcten eingef\u00fchrt, andere L\u00e4nder erheben eine Steuer auf<br />Plastikt\u00fcten. Beides vermindert das entsprechende Abfallaufkommen.\u201d", "\u201eWir brauchen ein engagiertes Vorgehen gegen \u00fcberfl\u00fcssiges Plastik und<br />die Verm\u00fcllung der Ozeane. Daf\u00fcr verfolgen wir das Ziel einer<br />Halbierung der Plastikm\u00fclleintr\u00e4ge bis 2030. Den Einsatz von Plastik<br />per se zu besteuern halten wir nicht f\u00fcr zielf\u00fchrend. Stattdessen<br />wollen wir in Europa Mehrwegsysteme, Verbot bestimmter<br />Einwegplastikartikel, eine Kostenbeteiligung von Herstellern sowie<br />Vorgaben zur abfallvermeidenden und recyclingfreundlichen<br />Produktgestaltung durchsetzen.\u201d", "\u201eWir wollen eine EU-weite Plastiksteuer auf Wegwerfprodukte. Sie<br />bietet den Anreiz, Verpackungsm\u00fcll zu reduzieren. Der Anteil von<br />recyceltem Plastik kann dadurch gesteigert werden. Erd\u00f6l und Erdgas<br />zur Produktion von Kunststoff darf nicht subventioniert werden. Die<br />Besteuerung von Plastik muss in eine  Strategie zur  Vermeidung von<br />Plastik, zur Steigerung des Mehrweganteils und besseres Produktdesign<br />eingebettet werden. Dazu geh\u00f6rt auch, die Forschung und Entwicklung<br />von alternativen Materialien.\u201d", "\u201eAllerdings nicht auf Kosten der Verbraucher: DIE LINKE fordert eine<br />Ressourcenabgabe auf die Verwendung von Plastik, die der Hersteller zu<br />zahlen hat. Wenn Verpackungen aus Plastik gegen\u00fcber m\u00f6glichen<br />Alternativen zu teuer werden, schwenken die Hersteller von ganz<br />alleine um.\u201d", "\u201eInsofern es sich dabei um eine Abgabe handelt, die unmittelbar einer<br />EU-Regelung entspringt, und nicht um eine Regelung in nationaler<br />Kompetenz, lehnen wir eine derartige Steuer ab.\u201d", "\u201eDie Meeresverschmutzung durch Plastikm\u00fcll stellt eine Gefahr f\u00fcr den<br />gr\u00f6\u00dften Lebensraum der Erde dar. Die Bew\u00e4ltigung dieser<br />Herausforderung muss schwerpunktm\u00e4\u00dfig global erfolgen. Deshalb setzen<br />wir uns daf\u00fcr ein, dass Europa international seine Vorreiterrolle im<br />Bereich von Innovation und Forschung ausbaut. Die Zuweisung eigener<br />Steuern an die europ\u00e4ische Ebene oder die Einf\u00fchrung von EU-Steuern<br />lehnen wir jedoch ab.\u201d", "\u201eWir FREIE W\u00c4HLER setzen uns daf\u00fcr ein, die Menge der<br />Kunststoffabf\u00e4lle deutlich zu reduzieren und die M\u00f6glichkeiten der<br />vollst\u00e4ndigen Wiederverwendung zu verbessern. Die derzeit geltenden<br />Regelungen sind nicht ausreichend und m\u00fcssen dringend \u00fcberarbeitet<br />werden. Das Verbot von Einwegplastikprodukten, f\u00fcr die es leicht<br />verf\u00fcgbare und erschwingliche Alternativen gibt, begr\u00fc\u00dfen wir<br />ausdr\u00fccklich.\u201d", "\u201ePlastik hat sich als sch\u00e4dlich f\u00fcr die Tier- und Umwelt gezeigt, ist<br />in vielen F\u00e4llen \u00fcberfl\u00fcssig und eine Ressourcenverschwendung. Deshalb<br />sollten Plastikverpackungen nach M\u00f6glichkeit eingeschr\u00e4nkt werden.<br />Dies kann \u00fcber Steuern geschehen.\u201d", "\u201eJa, denn nur so kann erreicht werden, dass a. ein Umdenken<br />stattfindet und b. die Kreativit\u00e4t und der Erfindergeist (Bambus,<br />Algen, Stroh, fl\u00fcssiges Holz) geweckt und damit Alternativen<br />geschaffen werden k\u00f6nnen. Plastikverpackungen sind eine der gr\u00f6\u00dften<br />Umweltbelastungen und sollten drastisch und schnellstens reduziert bis<br />abgeschafft werden.\u201d", "\u201eBislang gibt es kein nachhaltiges Recycling-System in Deutschland und<br />Europa, was zu enormen Verunreinigungen vor allem der Gew\u00e4sser f\u00fchrt.<br />Nur ein Bruchteil des M\u00fclls wird wiederverwertet, der Gro\u00dfteil wird<br />verbrannt, auf Deponien gelagert oder ins Ausland exportiert. Eine<br />Steuer w\u00fcrde dazu f\u00fchren, dass die Anreize erh\u00f6ht werden, Plastikm\u00fcll<br />einzusparen. Zus\u00e4tzlich ist es aber n\u00f6tig, Verfahren zu erforschen,<br />k\u00fcnftig generell auf nicht wiederverwertbares Plastik zu verzichten.\u201d", "\u201eEine Plastiksteuer b\u00f6te einen klaren Handlungsanreiz zur Reduktion<br />von Verpackungsabfall und dient dem Klimaschutz. Es ist unverst\u00e4ndlich<br />das SPD u. CDU zwar immer dar\u00fcber reden, aber diese seit Jahren EU<br />weit blockieren. Klartext: Plastiksteuer ist keine Strafe, sondern ein<br />Anreiz, weniger Verpackungsm\u00fcll zu produzieren.  Die Familien-Partei<br />Deutschlands ist bereit zu handeln, W\u00e4hle FAMILIE\u201d", "\u201eGrunds\u00e4tzlich ist es ein guter Ansatz, dass Plastikverpackungen<br />besteuert werden sollen, damit diese mittelfristig reduziert bzw.<br />vermieden werden. Sollte die Lenkungsfunktion dieser Steuer nicht<br />greifen, setzt sich die \u00d6DP f\u00fcr ein weitgehendes Verbot von<br />Plastikverpackungen ein. Plastikt\u00fcten sollten hingegen umgehend<br />verboten werden.\u201d", "\u201eUnd zus\u00e4tzlich soll das Urspungsland der Verpackung auf diese<br />gedruckt werden. Wale und Fische m\u00fcssen hinreichend \u00fcber die Herkunft<br />ihrer Nahrungszus\u00e4tze aufgekl\u00e4rt werden.\u201d", "\u201eIn Frage kommen auch andere Mittel/Verbote, um die Vergiftung der<br />Umwelt mit den Plastikkleinstteilen zu verhindern. Es handelt sich<br />nicht mehr nur um l\u00e4stigen M\u00fcll, sondern er ist auch sch\u00e4dlich f\u00fcr<br />Mensch und Tier.\u201d", "\u201eVielmehr sollten Alternativ-Verpackungen gef\u00f6rdert werden.\u201d", "\u201eDas Versteuern f\u00fchrt dazu, dass die Kosten an die Verbraucher<br />weitergegeben werden. Das trifft die falschen und ist unsozial. Wir<br />sind f\u00fcr das Verbot unn\u00f6tiger Plastikverpackungen. Ausnahmen kann es<br />ggf. im medizinischen Bereich geben.\u201d", "\u201eErsatz von Plastikverpackungen, wo immer m\u00f6glich  durch<br />umweltfreundliche Alternativen auf Kosten der Konzerne!\u201d", "\u201eDie Produktion und Nutzung von Plastikverpackungen sollte insgesamt<br />im Interesse der Umwelt reduziert bzw. g\u00e4nzlich abgeschafft werden.<br />Eine neue Steuer ginge jedoch zulasten der Verbraucher und ist daher<br />abzulehnen.\u201d", "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", "\u201eAuf jeden Fall! Plastik ist weitestgehend zur\u00fcckzudr\u00e4ngen. Hierbei<br />nur auf Freiwilligkeit zu setzen ist bislang weitestgehend erfolglos.<br />Besser w\u00e4re jedoch ein komplettes Verbot.\u201d", "\u201eWir stehen in der Verantwortung, die Umwelt um der Natur willen und<br />f\u00fcr die heutigen und k\u00fcnftigen Generationen zu sch\u00fctzen. Reine Luft,<br />sauberes Wasser und gesunde Nahrungsmittel geh\u00f6ren zu einer guten<br />Lebensqualit\u00e4t.\u201d", "\u201eDie Vermeidung von Plastikm\u00fcll ist ein wichtiger Bestandteil des<br />globalen Umweltschutzes. Eine Steuer auf entsprechende Verpackungen<br />ist geeignet, den Verbrauch einzud\u00e4mmen.\u201d", "\u201eDas Bedingungslose Grundeinkommen eint die Idee der bedingungslosen<br />Existenzsicherung und Teilhabe aller Menschen. Allgemeiner Naturschutz<br />ist im Sinne der hier lebenden Menschen, das schlie\u00dft auch nachhaltige<br />Produktion und Vertrieb mit ein.\u201d", "\u201eZur Schonung der Umwelt und M\u00fcllvermeidung w\u00fcnscht sich die<br />Bev\u00f6lkerung mehrheitlich eine Reduzierung von Plastikverpackungen.<br />Eine h\u00f6here Besteuerung w\u00fcrde daher begr\u00fc\u00dft werden. Wir stimmen f\u00fcr<br />eine Besteuerung von Plastikverpackungen.  Unsere Position orientiert<br />sich dabei an aktuellen Umfragewerten und ist nur vor\u00fcbergehend. Wir<br />sind sehr gespannt darauf, wie sich die Menschen in dem Forum von<br />Demokratie DIREKT zu diesem Thema \u00e4u\u00dfern werden und werden uns<br />anschlie\u00dfend daran orientieren.\u201d", "\u201eDer Plastikm\u00fcll muss bek\u00e4mpft werden. Ein wichtiger Schritt dahin ist<br />die Einf\u00fchrung einer EU-weiten Plastiksteuer. Dar\u00fcber hinaus fordert<br />Demokratie in Europa eine massive Reduzierung der Abfallexporte und<br />strengere Anforderungen f\u00fcr M\u00fclldeponien. Gleichzeitig muss intensiv<br />an neuen Recyclingkonzepten und biologisch abbaubaren Materialien<br />geforscht werden.\u201d", "\u201eNachhaltige Umweltpolitik und Reduzierung des Plastikm\u00fclls muss in<br />erster Linie in den Nationalstaaten selbst umgesetzt werden. Dennoch<br />ist ein Hinwirken auf ein Umdenken in diesem Bereich zu begr\u00fc\u00dfen.\u201d", "\u201eZum Schutz der Weltmeere und Natur haben freiwillige Appelle<br />unzureichende Erfolge gebracht, deshalb muss (leider) mit Steuern<br />nachgesteuert werden.\u201d", "\u201ePrinzipiell sind Mehrwegverpackungen zu unterst\u00fctzen und deren<br />Akzeptanz in der Bev\u00f6lkerung zu f\u00f6rdern. DIE RECHTE wehrt sich jedoch<br />gegen den linksgr\u00fcnen \u00d6koterror, welcher den B\u00fcrgern unter dem Vorwand<br />des Umweltschutzes jedes kleinste Detail ihres Lebens vorschreiben<br />will. Eine Versteuerung von Plastikverpackungen - mit der Folge, dass<br />Produkte in Plastikverpackungen teurer w\u00fcrden - ist deshalb<br />abzulehnen.\u201d", "\u201eEs m\u00fcssen alternative M\u00f6glichkeiten umgesetzt werden, z. B.<br />Herstellung von Plastik aus Hanf. Hanf ist ein idealer Rohstoff und<br />kann vielf\u00e4ltig eingesetzt werden.\u201d", "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", "\u201ePlastikm\u00fcll eines der gr\u00f6\u00dften globalen Umweltprobleme. Von einer EU-<br />weiten Plastiksteuer auf Plastikverpackungen sollen nicht alleine die<br />VerbraucherInnen betroffen sein, sondern insbesondre Industrie und<br />Handel.\u201d", "\u201eJa, besteuern mit Tendenz zu generellem Verzicht von<br />Plastikverpackungen\u201d", "\u201eEigentlich keine EU-Zust\u00e4ndigkeit, aber eine solche EU initiierte<br />Steuer k\u00f6nnte einen Lenkungsprozess bewirken. Es gilt Plastikm\u00fcll zu<br />vermeiden. Viele Produkte brauchen keine Plastikverpackung.\u201d", "\u201eDie MENSCHLICHE WELT setzt sich f\u00fcr eine konsequente<br />Umweltschutzpolitik ein. Wir meinen, diese ist notwendig, um unsere<br />Lebensgrundlagen zu erhalten. Plastikverpackungen schaden der Umwelt<br />und sind gr\u00f6\u00dftenteils nicht notwendig. Eine Besteuerung von<br />Plastikverpackungen w\u00fcrde  Anreize schaffen, Plastikverpackungen zu<br />vermeiden. Gleichzeitig setzen wir uns f\u00fcr die F\u00f6rderung von<br />nachhaltiger Verpackung ein.\u201d", "\u201eDie Verschmutzung der Meere und inzwischen auch der B\u00f6den mit<br />Plastikm\u00fcll f\u00fchrt unbezweifelbar vor Augen, dass die Menge an<br />produzierten Plastikverpackungen drastisch reduziert werden muss. Wir<br />halten eine Steuer f\u00fcr ein geeignetes Mittel, dies zu erreichen.\u201d", "\u201eNoch besser: Plastikverpackungen verbieten!\u201d", "\u201ePlastikm\u00fcll aus Europa macht nur einen Bruchteil der Verschmutzung in<br />den Meeren aus. Der \u00f6kologische Fu\u00dfabdruck zur Erzeugung von<br />Plastikverpackungen ist vielfach geringer als f\u00fcr m\u00f6gliche<br />Alternativverpackungen. Eine solche Forderung ist deshalb nicht<br />sinnvoll.\u201d", "\u201eNoch g\u00fcnstiger als Besteuerung w\u00e4re, sich auf eine Kunststoffart f\u00fcr<br />Verpackungen zu einigen, und diese nur mit abwaschbaren Aufdrucken zu<br />versehen. Dann k\u00f6nnten Verpackungen aus Plastik tats\u00e4chlich recycelt<br />werden ohne down-cycling. Am besten ist nat\u00fcrlich, sich Nahrungsmittel<br />im Gesch\u00e4ft in eigene Beh\u00e4ltnisse abf\u00fcllen zu lassen. Das wird aber<br />nur eingeschr\u00e4nkt m\u00f6glich sein in den marktbeherrschenden<br />Vertriebsstrukturen.\u201d", "\u201eDie Partei f\u00fcr Gesundheitsforschung ist eine Ein-Themen-Partei, die<br />als einziges Ziel hat, die Entwicklung wirksamer Medizin gegen<br />Alterskrankheiten wie Krebs, Alzheimer, Schlaganfall und Diabetes Typ<br />2 zu beschleunigen. Sie setzt sich daf\u00fcr ein, dass mehr staatliche<br />Forschungsinstitute in diesem Bereich gebaut und betrieben werden und<br />die entsprechenden Fachbereiche an den Universit\u00e4ten ausgebaut werden.<br />In alle anderen politischen Themen will sich die Partei nicht<br />einmischen.\u201d", "\u201eVolt m\u00f6chte zu einer Kreislaufwirtschaft \u00fcbergehen, die auf<br />Langlebigkeit, Erneuerbarkeit und geringerem Bedarf an neuen<br />Rohstoffen basiert. So k\u00f6nnen wir nicht nur unser M\u00fcllproblem l\u00f6sen<br />und die Plastikflut stoppen. Es ist auch die Chance f\u00fcr neue<br />Gesch\u00e4ftsmodelle, Dienstleistungen und Arbeitspl\u00e4tze. Um eine Zukunft<br />zu schaffen, die nicht mehr von Plastik abh\u00e4ngig ist, sollten auch<br />Ma\u00dfnahmen wie die Besteuerung von Plastik und Verpackungen in Betracht<br />gezogen werden.\u201d"], "marker": {"color": ["lightgray", "#d62728", "#2ca02c", "#2ca02c", "lightgray", "#d62728", "#d62728", "#2ca02c", "#2ca02c", "#2ca02c", "#2ca02c", "#2ca02c", "#2ca02c", "#2ca02c", "#d62728", "#d62728", "#2ca02c", "#d62728", "#2ca02c", "#2ca02c", "#2ca02c", "#2ca02c", "#2ca02c", "#2ca02c", "#2ca02c", "lightgray", "#2ca02c", "#d62728", "#2ca02c", "#2ca02c", "#2ca02c", "#2ca02c", "#2ca02c", "#2ca02c", "#2ca02c", "#2ca02c", "#d62728", "#2ca02c", "lightgray", "#2ca02c"], "size": 9}, "mode": "markers+text", "text": ["CDU / CSU", "SPD", "GR\u00dcNE", "DIE LINKE", "AfD", "FDP", "FREIE W\u00c4HLER", "PIRATEN", "Tierschutzpartei", "NPD", "FAMILIE", "\u00d6DP", "Die PARTEI", "Volksabstimmung", "BP", "DKP", "MLPD", "SGP", "TIERSCHUTZ hier!", "Tierschutzallianz", "B\u00fcndnis C", "BIG", "BGE", "DIE DIREKTE!", "DiEM25", "III. Weg", "Die Grauen", "DIE RECHTE", "DIE VIOLETTEN", "LIEBE", "DIE FRAUEN", "Graue Panther", "LKR", "MENSCHLICHE WELT", "NL", "\u00d6koLinX", "Die Humanisten", "PARTEI F\u00dcR DIE TIERE", "Gesundheitsforschung", "Volt"], "textposition": "middle right", "type": "scatter", "uid": "9ab30cfb-d52c-4664-a5c2-874cc61014fd", "visible": false, "x": [1.5648985920666358, -3.3290101432664323, -3.6146636568378376, -2.2866629460064516, 6.589901631972795, 1.3458251705868596, 1.6489045942010683, -2.8247737981261736, -2.7741913958772377, 6.053715739607908, -0.4969577609623172, -1.1366357832366043, -2.5394774566699394, 4.487959838531389, 3.8006727073161928, -0.5465751261091075, -1.6348919937812727, -0.7900366061386696, 5.344557165452352, -1.8014497164345187, 3.786040077778895, -1.7936644870981144, -2.6879543468743776, -1.3305149148169626, -3.6105772651773576, 4.8775709187824905, 0.44902154312928694, 5.462157632764372, -1.888218389924846, -1.5330645877015796, -2.2348924959885226, 1.272066009073449, 1.4001278961174246, -1.031343663968042, -3.3009129753128925, -2.806596173872817, -1.1746108298977596, 0.48291485011627994, 1.7115612598560852, -3.11021911327366], "y": [4.2582326903317, 0.8721015007871111, 0.2214244555237655, -2.5536338965148286, 0.06870184127693946, 4.390692369119454, 3.8670338084964593, -0.40626541063480387, -0.6448507721424273, -1.1327815091235676, 1.0479914879485945, -0.2590320283399042, -0.4871685859289662, -0.6857168568023184, 1.4784699779499466, -3.3974817759507796, -2.966437421868684, -2.722900250849224, -1.1275923382280795, 0.10567679826982719, -0.22407499130995792, 1.2331759384168932, -1.3806249710310723, -0.6983268850610936, 0.1682086843510496, -3.1312767878713186, 0.7048680990464851, -2.0211725571887182, -1.1860570942280215, 2.830579659344523, -2.678775801049431, 1.5147221779343127, 1.7996657221856782, -1.7278875892971903, 1.207950008132459, -1.4405669073444431, 3.3835575762658023, -0.589861946902449, 0.5152646881057065, 1.7941688941805785]}, {"hoverinfo": "text", "hoverlabel": {"align": "left"}, "hovertext": ["\u201eDer Kampf gegen den Antisemitismus ist eine der dr\u00e4ngendsten Aufgaben<br />unserer Zivilgesellschaft. Auf nationaler Ebene haben wir 2018<br />erstmals einen Beauftragten der Bundesregierung f\u00fcr j\u00fcdisches Leben<br />und den Kampf gegen Antisemitismus eingesetzt. Auch auf europ\u00e4ischer<br />Ebene darf es keinen Platz f\u00fcr Antisemitismus, Fremdenfeindlichkeit,<br />Intoleranz oder Diskriminierung geben. Deshalb werden wir weiterhin<br />Ma\u00dfnahmen, die sich gegen jede Form des Judenhasses richten, gezielt<br />unterst\u00fctzen.\u201d", "\u201eWir brauchen auch Instrumente, mit denen wir unsere Wertegemeinschaft<br />pr\u00e4ventiv st\u00e4rken k\u00f6nnen. Deshalb wollen wir im EU-Haushalt einen<br />Fonds f\u00fcr europ\u00e4ische Grundwerte einrichten. Damit k\u00f6nnten<br />Nichtregierungs- und zivilgesellschaftliche Organisationen \u00fcberall<br />dort direkt unterst\u00fctzt werden, wo Demokratie und Rechtsstaatlichkeit<br />besonders unter Druck stehen.\u201d", "\u201eAntisemitische Hassreden und Bel\u00e4stigung mit solchen Vorkommnissen<br />sind Menschen j\u00fcdischen Glaubens heute in der EU konfrontiert. Das ist<br />unertr\u00e4glich. Denn: Nie wieder! lautet das Versprechen, dem sich<br />Europa nach dem Zweiten Weltkrieg und dem Massenmord der j\u00fcdischen<br />Bev\u00f6lkerung Europas verpflichtet hat. Nur mit einem breiten<br />zivilgesellschaftlichen Engagement kann der Kampf gegen Antisemitismus<br />und f\u00fcr ein weltoffenes und demokratisches Europa und gegen den<br />Rechtsruck gewonnen werden.\u201d", "\u201eZivilgesellschaftliche Gruppen, die sich gegen Rassismus,<br />Antisemitismus und f\u00fcr mehr Demokratie engagieren, wollen wir in der<br />EU st\u00e4rker f\u00f6rdern. Antisemitismus ist in allen Gesellschaftsschichten<br />zu finden. Um Antisemitismus zur\u00fcckzudr\u00e4ngen, brauchen wir sowohl<br />Bildung \u00fcber die Verbrechen des Faschismus als auch \u00fcber<br />antisemitische Bilder in der heutigen Gesellschaft.\u201d", "\u201eDie Bek\u00e4mpfung des Antisemitismus ist Aufgabe der Nationalstaaten.\u201d", "\u201eDer Schutz von Minderheiten ist innerhalb einer demokratischen<br />Gemeinschaft Voraussetzung und Anliegen des Rechtsstaats. Die EU darf<br />es deshalb nicht zulassen, wenn Mitgliedstaaten auf nationaler Ebene<br />Rechte von Minderheiten in ihrem Kern beschneiden oder aush\u00f6hlen.<br />Gruppenbezogene Menschenfeindlichkeit wie Rassismus, Antisemitismus,<br />Fremdenfeindlichkeit, Islamfeindlichkeit, Frauenfeindlichkeit oder<br />Homophobie muss auf allen Ebenen entschlossen bek\u00e4mpft werden.\u201d", "\u201eUns FREIE W\u00c4HLER besorgt der wachsende Antisemitismus in Europa.<br />Darauf braucht es gemeinsame, entschlossene europ\u00e4ische Antworten.\u201d", "\u201eAntisemitismus tr\u00e4gt zur Vergr\u00f6\u00dferung von Isolation und Feindschaft<br />in der Gesellschaft bei. Diesen Prozessen ist grunds\u00e4tzlich<br />entgegenzuwirken. Deshalb soll  Antisemitismus durch finanzielle<br />Unterst\u00fctzung von Initiativen abgebaut werden.\u201d", "\u201eIn letzter Zeit werden stetig mehr Angriffe auf Juden und<br />antisemitische \u00c4u\u00dferungen verzeichnet. Im Internet gibt es so viele<br />antisemitische Seiten wie nie zuvor. Wir m\u00fcssen aus der Geschichte<br />lernen und dieser besonders gef\u00e4hrlichen gruppenbezogenen<br />Menschenfeindlichkeit mit sachlicher Aufkl\u00e4rung begegnen. Die Partei<br />Mensch Umwelt Tierschutz setzt sich mit ganzer Kraft gegen Rassismus,<br />Faschismus und Antisemitismus ein.\u201d", "\u201eDie spezifische F\u00f6rderung solcher Initiativen ist nicht notwendig,<br />erweckt sie doch den Eindruck, dass Antisemitismus ein weit<br />verbreitetes Ph\u00e4nomen sei, was nicht der Realit\u00e4t entspricht.<br />Stattdessen sollte die EU daf\u00fcr sorgen, dass durch Zuwanderung aus<br />unterschiedlichsten Kulturkreisen keine fremden Konflikte nach Europa<br />importiert werden.\u201d", "\u201eGrunds\u00e4tzlich sollen Initiativen f\u00fcr den Kampf gegen Rassismus,<br />Fremdenfeindlichkeit und alle Formen der Intoleranz unterst\u00fctzt<br />werden.\u201d", "\u201eUm gegenseitige Vorurteile in der europ\u00e4ischen Gesellschaft<br />abzubauen, ist ein weiteres Engagement in solchen Projekten sinnvoll.<br />Diese Projekte sollten im Geiste der V\u00f6lker- und<br />Religionsverst\u00e4ndigung und Toleranz durchgef\u00fchrt werden.\u201d", "\u201eZuerst geht es mal ums Gleichgewicht: Orbans Ungarn erh\u00e4lt im Jahr<br />von der EU mehr als drei Milliarden Euro.\u201d", "\u201eDie Privilegierung einer bestimmten Personengruppe f\u00f6rdert nur ihre<br />Ablehnung. Die EU sollte darauf hinwirken, da\u00df alle Menschen in der EU<br />als von Gott auserw\u00e4hlt angesehen und vor Anfeindungen in gleicher<br />Weise gesch\u00fctzt werden.\u201d", "\u201eReligi\u00f6se Toleranz ist selbstverst\u00e4ndlich, die Zust\u00e4ndigkeit liegt<br />aber nicht bei der EU.\u201d", "\u201eWir sind f\u00fcr die Finanzierung von Initiativen und Organisationen, die<br />sich gegen Chauvinismus, Rassismus und Fremdenfeindlichkeit<br />engagieren. Das schlie\u00dft Antisemitismus ein. Die berechtigte Kritik an<br />der Politik des Staates Israel z.B. gegen\u00fcber den Pal\u00e4stinensern oder<br />an der Kriegspolitik gegen\u00fcber dem Iran hat mit Antisemitismus<br />allerdings nichts zu tun.\u201d", "\u201eWenn es sich dabei um antirassistische und antifaschistische<br />Initiativen handelt, ist das zu begr\u00fc\u00dfen. Wir wenden uns aber  strikt<br />gegen die Diffamierung der Kritik am reaktion\u00e4ren Netanjahu-Regime als<br />Antisemitismus. Wir sind solidarisch mit dem pal\u00e4stinensischen<br />Befreiungskampf.\u201d", "\u201eMit dem Aufstieg der extremen Rechten nimmt auch der Antisemitismus<br />wieder zu. Die SGP und ihre Jugendorganisation IYSSE haben in den<br />vergangenen Jahren einen wichtigen Kampf gegen die Verharmlosung der<br />Nazi-Verbrechen gef\u00fchrt, wie sie etwa vom rechtsradikalen Professor<br />J\u00f6rg Baberowski verbreitet werden.\u201d", "\u201eMenschen j\u00fcdischen Glaubens sind aus Sicht unserer Partei nicht<br />separiert von Menschen anderer Religions- oder Kulturzugeh\u00f6rigkeit zu<br />betrachten oder zu unterscheiden. Derartige Initiativen postulieren<br />vielmehr einen immanenten Opfer-Typus und best\u00e4rken die Reduzierung<br />von Menschen auf ihre Religionszugeh\u00f6rigkeit, Abstammung oder Herkunft<br />usw. Dies widerstrebt uns. Wir distanzieren uns von jedweder Form und<br />Variante gruppenbezogener Menschenfeindlichkeit.\u201d", "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", "\u201eGrunds\u00e4tzlich werden Gesinnungen nicht durch staatliche Programme,<br />sondern in pers\u00f6nlichen Beziehungen ver\u00e4ndert, die Menschen selbst<br />arrangieren k\u00f6nnen und sollen. Beim grassierenden Antisemitismus muss<br />man jedoch mit Programmen f\u00fcr die deutsche Bundesregierung und die EU<br />und deren Anti-Israel-Kurs beginnen.\u201d", "\u201eJeder Form von Diskriminierung muss effektiv entgegengewirkt werden.\u201d", "\u201eDas Bedingungslose Grundeinkommen geht von einem allgemeinen<br />Existenzrecht aller Menschen aus. Wir sprechen uns f\u00fcr eine freie und<br />selbstbestimmte Lebensgestaltung aus, dies ist nur bei einer Trennung<br />von Staat und Religion m\u00f6glich. Die allgemeinen Menschenrechte sind<br />die gemeinsame Basis der Wertegemeinschaft, diese schlie\u00dfen<br />Ausgrenzung und Benachteiligung von bestimmten Gruppen aus.\u201d", "\u201eZu dieser Frage bestehen keine bzw. widerspr\u00fcchliche<br />Umfrageergebnisse.   Daher positionieren wir uns dazu erst nach einer<br />erfolgten Abstimmung in unserem Online-Forum.   Generell wollen wir<br />eine diskriminierungsfreie Gesellschaft, in der kein Mensch wegen<br />seiner Religionszugeh\u00f6rigkeit angefeindet oder benachteiligt wird.\u201d", "\u201eInitiativen gegen Antisemitismus sollten gef\u00f6rdert werden. Demokratie<br />in Europa setzt sich f\u00fcr eine freie, offene Gesellschaft ein. Dazu<br />geh\u00f6rt kulturelle Vielfalt und das friedliche Miteinander.<br />Antisemitismus und alle anderen feindlichen Haltungen gegen\u00fcber einer<br />Minderheit f\u00fchren zu Diskriminierung und gesellschaftlicher Spaltung.\u201d", "\u201eDie Partei DER III. WEG spricht sich gegen jegliche Solidarit\u00e4t mit<br />dem Terrorstaat Israel aus und stellt sich gegen Zionismus. Ein<br />Anprangern des Zionismus wird jedoch oft als Antisemitismus gewertet.<br />Derlei Initiativen zu unterst\u00fctzten, hei\u00dft also im Umkehrschluss, die<br />freie Meinungs\u00e4u\u00dferung gegen\u00fcber Zionismus zu bek\u00e4mpfen.\u201d", "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", "\u201eStatt die Antisemitismus-Keule immer weiter zu schwingen, wird es<br />Zeit, tats\u00e4chliche Probleme unserer Zeit anzugehen. Dazu geh\u00f6rt auch<br />das Verh\u00e4ltnis der EU zum Staat Israel, der nicht kritisiert werden<br />darf, ohne sofortigen Vorw\u00fcrfen ausgesetzt zu sein. Statt<br />bedingungslos einem Staat zu folgen, der immer wieder das V\u00f6lkerrecht<br />mit F\u00fc\u00dfen tritt und die Pal\u00e4stinenser terrorisiert, wird es Zeit, neue<br />B\u00fcndnispartner im Nahen Osten zu suchen. DIE RECHTE steht f\u00fcr diesen<br />Wechsel!\u201d", "\u201eDie Violetten sind f\u00fcr eine deutliche Trennung von Staat und Kirche.<br />Daraus folgt, dass die EU sich nicht in solche Angelegenheiten<br />einmischt.\u201d", "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", "\u201eDie EU soll grunds\u00e4tzlich gegen jede Form von gruppenbezogenen<br />Menschenfeindlichkeit vorgehen. Dabei sollen jedoch keine religi\u00f6sen<br />Gemeinschaften finanziell unterst\u00fctzt werden.\u201d", "\u201eNein, dagegen sollen in der EU  Initiativen f\u00fcr die Aufkl\u00e4rung der<br />Frage, was \"Semiten\" eigentlich sind, finanziell unterst\u00fctzt werden!\u201d", "\u201eProgramme f\u00fcr Toleranz und Respekt in Europa, in diesem Fall gegen<br />Antisemitismus kann die EU unterst\u00fctzen.\u201d", "\u201eMENSCHLICHE WELT setzt sich f\u00fcr Verst\u00e4ndigung, Toleranz und die<br />F\u00f6rderung eines allumfassenden Humanismus ein. Die Arbeit von<br />MENSCHLICHE WELT ist darauf ausgerichtet, die tieferen Ursachen von<br />Gewalt und Radikalisierung zu beheben.\u201d", "\u201eIn einer demokratischen Republik definiert sich unsere Identit\u00e4t<br />nicht durch Herkunft, Hautfarbe, Einkommen oder Religion, sondern<br />dadurch, dass wir B\u00fcrger sind. Wir entscheiden gemeinsam die Geschicke<br />unseres Staates, anstatt uns irgendeinem Kollektiv zu unterwerfen. Wir<br />Neue Liberale - Die Sozialliberalen verteidigen die W\u00fcrde jedes<br />einzelnen B\u00fcrgers. Wer zul\u00e4sst, dass einzelne Menschengruppen<br />ausgegrenzt werden, zerst\u00f6rt den sozialen Frieden in der<br />Gesellschaft.\u201d", "\u201eJa, gegen jede Form des Antisemitismus: v\u00f6lkischen, rechtsradikalen,<br />christlichen, muslimischen und antizionistischen Antisemitismus.\u201d", "\u201eWir sehen die EU perspektivisch als ein laizistisches System, das<br />unbeeinflusst von religi\u00f6sen oder sonstigen Weltanschauungen f\u00fcr alle<br />gleiche Rahmenbedingungen schafft. Damit einher geht das Grundrecht<br />jedes Einzelnen auf Freiheit von und zu seiner Religion und darauf,<br />nicht diskriminiert zu werden. Projekte, die ein friedliches<br />Zusammenleben aller Menschen, ihrer Religionen und<br />Weltanschauungsgemeinschaften f\u00f6rdern, sind grunds\u00e4tzlich ebenso zu<br />unterst\u00fctzen wie Projekte gegen Extremismus.\u201d", "\u201eDer Staat ist in religi\u00f6sen Fragen zu Neutralit\u00e4t verpflichtet.<br />Glaube ist einzig pers\u00f6nliche Entscheidung. Religionen, die wichtigen<br />Grundwerten widersprechen, sind zumindest keine Privilegien<br />einzur\u00e4umen. Gegebenenfalls sind sie zu \u00fcberwachen - etwa wenn<br />Abtr\u00fcnnige verfolgt werden, Kindern nicht einger\u00e4umt wird, sich anders<br />zu entscheiden, demokratische Strukturen fehlen, die Gleichstellung<br />von Frau und Mann nicht gegeben ist, die freiheitlich-demokratische<br />Grundordnung infrage gestellt wird.\u201d", "\u201eDie Partei f\u00fcr Gesundheitsforschung ist eine Ein-Themen-Partei, die<br />als einziges Ziel hat, die Entwicklung wirksamer Medizin gegen<br />Alterskrankheiten wie Krebs, Alzheimer, Schlaganfall und Diabetes Typ<br />2 zu beschleunigen. Sie setzt sich daf\u00fcr ein, dass mehr staatliche<br />Forschungsinstitute in diesem Bereich gebaut und betrieben werden und<br />die entsprechenden Fachbereiche an den Universit\u00e4ten ausgebaut werden.<br />In alle anderen politischen Themen will sich die Partei nicht<br />einmischen.\u201d", "\u201eVolt wendet sich entschieden gegen jegliche Form der Diskriminierung,<br />insbesondere gegen Islamfeindlichkeit und Antisemitismus. Volt setzt<br />sich f\u00fcr die finanzielle Unterst\u00fctzung von Migrantenverb\u00e4nden ein, die<br />sich auf die freiheitlich demokratische Grundordnung berufen. Diese<br />k\u00f6nnen als Scharnier zwischen einzelnen migrantischen Gemeinschaften<br />und der Gesamtgesellschaft den Dialog f\u00f6rdern und die<br />gesellschaftliche Teilhabe und politische Partizipation von<br />Migrant*innen erleichtern.\u201d"], "marker": {"color": ["#2ca02c", "#2ca02c", "#2ca02c", "#2ca02c", "lightgray", "#2ca02c", "#2ca02c", "#2ca02c", "#2ca02c", "#d62728", "#2ca02c", "#2ca02c", "#2ca02c", "#d62728", "lightgray", "#2ca02c", "#2ca02c", "#2ca02c", "#d62728", "#2ca02c", "#2ca02c", "#2ca02c", "#2ca02c", "lightgray", "#2ca02c", "#d62728", "lightgray", "#d62728", "lightgray", "#2ca02c", "#2ca02c", "#d62728", "#2ca02c", "#2ca02c", "#2ca02c", "#2ca02c", "#2ca02c", "lightgray", "lightgray", "#2ca02c"], "size": 9}, "mode": "markers+text", "text": ["CDU / CSU", "SPD", "GR\u00dcNE", "DIE LINKE", "AfD", "FDP", "FREIE W\u00c4HLER", "PIRATEN", "Tierschutzpartei", "NPD", "FAMILIE", "\u00d6DP", "Die PARTEI", "Volksabstimmung", "BP", "DKP", "MLPD", "SGP", "TIERSCHUTZ hier!", "Tierschutzallianz", "B\u00fcndnis C", "BIG", "BGE", "DIE DIREKTE!", "DiEM25", "III. Weg", "Die Grauen", "DIE RECHTE", "DIE VIOLETTEN", "LIEBE", "DIE FRAUEN", "Graue Panther", "LKR", "MENSCHLICHE WELT", "NL", "\u00d6koLinX", "Die Humanisten", "PARTEI F\u00dcR DIE TIERE", "Gesundheitsforschung", "Volt"], "textposition": "middle right", "type": "scatter", "uid": "b44db63b-0d51-4596-a488-4411277b5d3f", "visible": false, "x": [1.5648985920666358, -3.3290101432664323, -3.6146636568378376, -2.2866629460064516, 6.589901631972795, 1.3458251705868596, 1.6489045942010683, -2.8247737981261736, -2.7741913958772377, 6.053715739607908, -0.4969577609623172, -1.1366357832366043, -2.5394774566699394, 4.487959838531389, 3.8006727073161928, -0.5465751261091075, -1.6348919937812727, -0.7900366061386696, 5.344557165452352, -1.8014497164345187, 3.786040077778895, -1.7936644870981144, -2.6879543468743776, -1.3305149148169626, -3.6105772651773576, 4.8775709187824905, 0.44902154312928694, 5.462157632764372, -1.888218389924846, -1.5330645877015796, -2.2348924959885226, 1.272066009073449, 1.4001278961174246, -1.031343663968042, -3.3009129753128925, -2.806596173872817, -1.1746108298977596, 0.48291485011627994, 1.7115612598560852, -3.11021911327366], "y": [4.2582326903317, 0.8721015007871111, 0.2214244555237655, -2.5536338965148286, 0.06870184127693946, 4.390692369119454, 3.8670338084964593, -0.40626541063480387, -0.6448507721424273, -1.1327815091235676, 1.0479914879485945, -0.2590320283399042, -0.4871685859289662, -0.6857168568023184, 1.4784699779499466, -3.3974817759507796, -2.966437421868684, -2.722900250849224, -1.1275923382280795, 0.10567679826982719, -0.22407499130995792, 1.2331759384168932, -1.3806249710310723, -0.6983268850610936, 0.1682086843510496, -3.1312767878713186, 0.7048680990464851, -2.0211725571887182, -1.1860570942280215, 2.830579659344523, -2.678775801049431, 1.5147221779343127, 1.7996657221856782, -1.7278875892971903, 1.207950008132459, -1.4405669073444431, 3.3835575762658023, -0.589861946902449, 0.5152646881057065, 1.7941688941805785]}, {"hoverinfo": "text", "hoverlabel": {"align": "left"}, "hovertext": ["\u201eEuropa steht weltweit einzigartig f\u00fcr eine wertegeleitete<br />Au\u00dfenpolitik und f\u00fcr multilaterale L\u00f6sungen. Wir m\u00fcssen aber in der<br />Europ\u00e4ischen Union schneller als bisher zu gemeinsamen Positionen<br />kommen. Deshalb wollen wir in m\u00f6glichst vielen Bereichen der Au\u00dfen-<br />und Verteidigungspolitik zu Mehrheitsentscheidungen kommen und das<br />Einstimmigkeitsprinzip hinter uns lassen.\u201d", "\u201eDer Rat der europ\u00e4ischen Au\u00dfenministerinnen und Au\u00dfenminister soll<br />mit Mehrheit entscheiden k\u00f6nnen. Es muss ein Ende haben, dass<br />Mitgliedsstaaten sich auseinanderdividieren lassen und sich Europa<br />damit au\u00dfenpolitisch l\u00e4hmt.\u201d", "\u201eWir wollen f\u00fcr alle Politikbereiche, in denen heute noch Einstimmig<br />entschieden wird, Mehrheitsentscheidungen einf\u00fchren. Das betrifft<br />haupts\u00e4chlich die Gemeinsame Au\u00dfen- und Sicherheitspolitik, sowie die<br />Steuerpolitik. Damit st\u00e4rken wir Europas Handlungsf\u00e4higkeit und<br />verhindern, dass einzelne Mitgliedsl\u00e4nder grundlegende Entscheidungen<br />blockieren k\u00f6nnen. Aufgrund unterschiedlicher au\u00dfenpolitischer<br />Interessenlagen kann sich die EU h\u00e4ufig nicht au\u00dfenpolitisch \u00e4u\u00dfern.<br />Das wollen wir \u00e4ndern.\u201d", "\u201eBei grunds\u00e4tzlichen au\u00dfenpolitischen Entscheidungen halten wir das<br />Einstimmigkeitsprinzip f\u00fcr sinnvoll, insbesondere wenn es um<br />milit\u00e4rische Eins\u00e4tze geht. Hier sollen die H\u00fcrden so hoch wie m\u00f6glich<br />liegen. Bei vielen Durchf\u00fchrungsbeschl\u00fcssen ist jetzt schon nur eine<br />qualifizierte Mehrheit notwendig. Bei der Ausweitung von<br />Mehrheitsentscheidung im Europ\u00e4ischen Rat, halten wir eine Ausweitung<br />der Mitbestimmung des Europ\u00e4ischen Parlaments f\u00fcr zwingend.\u201d", "\u201eDie Abkehr vom Einstimmigkeitsprinzip und die Einf\u00fchrung eines<br />Mehrheitsprinzips sind mit unserer Vorstellung der Europ\u00e4ischen Union<br />nicht vereinbar. Kein Land soll \u00fcber ein anderes Land bestimmen. Das<br />Mehrheitsprinzip hebt die Souver\u00e4nit\u00e4t der Staaten auf. Die AfD lehnt<br />die Vergemeinschaftung der europ\u00e4ischen Au\u00dfen- und Sicherheitspolitik<br />(GASP) und den europ\u00e4ischen Ausw\u00e4rtigen Dienst ab. Stattdessen treten<br />wir f\u00fcr eine Intensivierung der zwischenstaatlichen Abstimmung<br />innerhalb Europas ein.\u201d", "\u201eWir Freie Demokraten wollen die Europ\u00e4ische Union in au\u00dfen- und<br />sicherheitspolitischen Fragen entscheidungs- und damit<br />handlungsf\u00e4higer machen und setzen uns f\u00fcr eine echte Gemeinsame<br />Au\u00dfen- und Sicherheitspolitik (GASP) in Europa ein. Deswegen fordern<br />wir mehr Mehrheitsentscheidungen in der GASP. Entscheidungen innerhalb<br />der GASP, die nicht mit qualifizierter Mehrheit nach Artikel 31 des<br />Vertrages \u00fcber die Europ\u00e4ische Union (EUV) gef\u00e4llt werden, sollen<br />k\u00fcnftig die Ausnahme bilden.\u201d", "\u201eWir FREIE W\u00c4HLER setzen uns f\u00fcr mehr Geschlossenheit Europas in der<br />internationalen Politik und in internationalen Organisationen ein.<br />Daher unterst\u00fctzen wir die St\u00e4rkung des Europ\u00e4ischen Ausw\u00e4rtigen<br />Dienstes (EAD), um die 28 unterschiedlichen Au\u00dfenpolitiken der EU-<br />Mitgliedstaaten bestm\u00f6glich koordinieren zu k\u00f6nnen. Insbesondere die<br />Erweiterungs-, Nachbarschafts-, und Entwicklungszusammenarbeitspolitik<br />soll unter das Dach des Hohen Beauftragten der Au\u00dfen- und<br />Sicherheitspolitik gestellt werden.\u201d", "\u201eWenn die europ\u00e4ische Union irgendwann handlungsf\u00e4hig werden soll,<br />muss sie auch Entscheidungen treffen k\u00f6nnen, die nicht von allen<br />Mitgliedsstaaten abgesegnet sind.\u201d", "\u201eIn einem demokratischen System ist es v\u00f6llig normal, dass es<br />Entscheidungen gibt, die einzelne Mitglieder nicht bef\u00fcrworten. Das<br />Mehrheitsprinzip ist jedoch essentiell, um die Handlungsf\u00e4higkeit der<br />Entscheidungstr\u00e4ger*innen zu gew\u00e4hrleisten. Das Einstimmigkeitsprinzip<br />bei mehr Entscheidungen einzuf\u00fchren w\u00fcrde die Handlungsf\u00e4higkeit<br />beeintr\u00e4chtigen und im schlimmsten Fall wichtige Entscheidungen<br />blockieren.\u201d", "\u201eDie europ\u00e4ischen Staaten haben unterschiedliche au\u00dfenpolitische<br />Interessen und m\u00fcssen diese souver\u00e4n vertreten d\u00fcrfen.<br />Mehrheitsentscheidungen w\u00fcrden die au\u00dfenpolitische Souver\u00e4nit\u00e4t<br />zerst\u00f6ren.\u201d", "\u201eEs besteht ein erhebliches Demokratiedefizit. 28 Kommissare aus 28<br />L\u00e4ndern geben den Ton an. Es ist unzumutbar, dass sich ein Parlament,<br />Parlament nennen darf, obwohl die wichtigsten Entscheidungen von der<br />europ\u00e4ischen Kommission verwirklicht werden. Das EU Parlament, welches<br />als einzige Institutionen gemeinsam von den EU B\u00fcrgern gew\u00e4hlt werden<br />kann, muss eine erhebliche St\u00e4rkung seiner Rechte erfahren. Ein<br />haupts\u00e4chliches Vorschlagsrecht als ma\u00dfgebendes Element ist eines<br />Parlaments unw\u00fcrdig.\u201d", "\u201eWir sind der Auffassung, dass wir f\u00fcr au\u00dfenpolitische Entscheidungen<br />in der EU eine besonders gro\u00dfe Einigkeit brauchen. Darum sollten stets<br />einstimmige Entscheidungen angestrebt werden.\u201d", "\u201eDie EU handelt au\u00dfenpolitisch oft unsinnig und in Bezug auf Osteuropa<br />zumindest geschichtsvergessen. Bevor k\u00fcnftig Entscheidungen zur Au\u00dfen-<br />oder Ostpolitik gef\u00e4llt werden, muss ein \u00dcber-75-J\u00e4hriger befragt und<br />angeh\u00f6rt werden (z. B. Erhard Eppler, Hans-Jochen Vogel, Claudia<br />Roth). (Claudia Roth ist ein Witz.)\u201d", "\u201eWenn  die EU-Mitgliedsstaaten zuvor einer Mehrheitsentscheidung<br />zugestimmt haben, darf eine Entscheidung nach Mehrheit erfolgen.\u201d", "\u201eUm die Handlungsf\u00e4higkeit Europas zu st\u00e4rken.\u201d", "\u201eDamit w\u00fcrden au\u00dfenpolitische Entscheidungen in die H\u00e4nde der<br />st\u00e4rkeren EU-Staaten gelegt werden, die auf andere Druck aus\u00fcben<br />k\u00f6nnen. Eine Entscheidung wie z. B. gegen die Anerkennung des<br />Putschisten Guaid in Venezuela w\u00e4re dann nicht mehr m\u00f6glich.\u201d", "\u201eDas Diktat der f\u00fchrenden imperialistischen L\u00e4nder Deutschland und<br />Frankreich w\u00fcrde damit gest\u00e4rkt. Wir sind gegen St\u00e4rkung der<br />imperialistischen EU-Au\u00dfenpolitik! Gleichzeitig nutzen besonders<br />reaktion\u00e4re Regierungen  die bisherigen Regeln f\u00fcr Blockaden gegen ein<br />Vorgehen gegen sie aus.\u201d", "\u201eHinter dem Werben f\u00fcr eine Mehrheitsabstimmung im Unterschied zum<br />Erfordernis der Einstimmigkeit steht das Bestreben, au\u00dfenpolitische<br />Entscheidungen zu Fragen der Aufr\u00fcstung oder auch der Asylpolitik an<br />der europ\u00e4ischen Au\u00dfengrenze schneller durchzusetzen und die deutsche<br />Dominanz in der EU auszubauen. Die SGP lehnt die EU und ihre<br />Institutionen ab und ist f\u00fcr ihre Aufl\u00f6sung. Sie dienen ausschlie\u00dflich<br />den sozialen Angriffen und der Aufr\u00fcstung.\u201d", "\u201eDies provoziert unserer Auffassung nach eine Anti-Europa-Haltung<br />einzelner Staaten, die in solchen Abstimmungen h\u00e4ufiger oder in f\u00fcr<br />sie entscheidenden Fragen das Nachsehen haben und damit die<br />M\u00f6glichkeit weiterer Austrittsersuchen aus der Wertegemeinschaft.\u201d", "\u201eBislang ist die EU ein Verband souver\u00e4ner Staaten, deren Regierungen<br />demokratisch legitimiert sind. Eine Fremdbestimmung durch Mehrheiten<br />w\u00fcrde diese Souver\u00e4nit\u00e4t aush\u00f6hlen und k\u00f6nnte schlimmstenfalls zu<br />weiteren Austritten und zum Bruch der EU f\u00fchren.\u201d", "\u201eAusw\u00e4rtige Angelegenheiten sind in der Zust\u00e4ndigkeit der<br />Mitgliedstaaten. Der Europ\u00e4ische Ausw\u00e4rtige Dienst (EAD) soll keine<br />EU-Au\u00dfenpolitik entwickeln, sondern seine Rolle auf die F\u00f6rderung der<br />Menschenw\u00fcrde und der Grundfreiheiten im Ausland beschr\u00e4nken.  Der<br />EAD-Kommissar sollte keine Au\u00dfenpolitik in Drittl\u00e4ndern mehr<br />vertreten. Dies sollte, sofern es zu diesem Zeitpunkt relevant ist,<br />durch den Au\u00dfenminister des EU-Mitgliedstaates geschehen, der die EU-<br />Ratspr\u00e4sidentschaft innehat.\u201d", "\u201eDie EU muss bei au\u00dfenpolitischen Entscheidungen handlungsf\u00e4higer<br />werden und entschlossener agieren.\u201d", "\u201eDas Bedingungslose Grundeinkommen geht vom m\u00fcndigen B\u00fcrger aus und<br />passt somit zum Geiste der Demokratie. Wir sprechen uns f\u00fcr eine<br />weitere Demokratisierung der EU aus. Veto-Rechte verhindern<br />Entscheidungen und Entwicklungen. Bei Mehrheitsentscheidungen sollte<br />der Minderheitenschutz gewahrt bleiben.\u201d", "\u201eZu dieser Frage bestehen keine bzw. widerspr\u00fcchliche<br />Umfrageergebnisse.   Daher positionieren wir uns dazu erst nach einer<br />erfolgten Abstimmung in unserem Online-Forum.   Wir sind sehr gespannt<br />darauf, wie sich die Menschen in unserem Forum zu diesem Thema \u00e4u\u00dfern<br />werden und werden uns anschlie\u00dfend daran orientieren.\u201d", "\u201eWir brauchen flexiblere und schnellere Entscheidungen in der EU auch<br />in der Au\u00dfenpolitik und daher eine Ausweitung der<br />Mehrheitsentscheidungsverfahren. Einstimmigkeit unter 28<br />Mitgliedstaaten zu verlangen l\u00e4hmt die EU und birgt<br />Erpressungspotential, das teilweise von nationalistischen Regierungen<br />genutzt wird. Solange es noch keine voll ausgebildeten demokratischen<br />EU-Entscheidungsorgane gibt, f\u00fcr die wir uns einsetzen, brauchen wir<br />zumindest Mehrheitsentscheidungen der Mitgliedstaaten.\u201d", "\u201eDie EU wird derzeit stark von reicheren und gr\u00f6\u00dferen Staaten<br />dominiert. Diese versuchen durch ihren Einfluss, Regierungen kleinerer<br />Staaten, welche einer zunehmenden Zentralisierung kritisch<br />gegen\u00fcberstehen, zu \u00fcberstimmen oder mundtot zu machen. In einer<br />Europ\u00e4ischen Eidgenossenschaft, wie sie der III. Weg fordert, genie\u00dft<br />ein jeder souver\u00e4ner Staat dieselbe Wertigkeit.\u201d", "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", "\u201eOffenbar versuchen die EU-Machteliten, sich \u00fcber die kritischen<br />Stimmen populistischer und nationalistischer Str\u00f6mungen<br />hinwegzusetzen, die zunehmend an Einfluss gewinnen und sich dem<br />aktuellen Kurs der EU entgegenstellen. Dem Versuch, durch den Verzicht<br />auf Einstimmigkeit diese Stimmen auszublenden, muss ein Riegel<br />vorgeschoben werden!\u201d", "\u201eEs sollten 75 % Zustimmung erreicht werden.\u201d", "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", "\u201eDie Feministische Partei DIE FRAUEN vertritt die Ansicht, dass dazu<br />keine allgemeine Aussage gemacht werden kann. Das sollte von der<br />Tragweite der au\u00dfenpolitischen Entscheidung und der Betroffenheit der<br />Nationen abh\u00e4ngen.\u201d", "\u201eJa, wenn schnelle Entscheidungen notwendig sind k\u00f6nnten<br />Mehrheitsentscheidungen hilfreich sein.\u201d", "\u201eWenn wichtige Entscheidungen gegen den Willen einzelner Staaten<br />durchgesetzt werden, beeintr\u00e4chtigt dies den Zusammenhalt der EU. Die<br />Au\u00dfenpolitik der EU w\u00e4re bedenklich, wenn zugleich einzelne<br />\u00fcberstimmte Mitgliedsstaaten eine ganz andere Au\u00dfenpolitik machten.\u201d", "\u201eWir meinen, dass die Notwendigkeit zur Einstimmigkeit oft mehr<br />schadet als nutzt. Sie bewirkt oft eine Verlangsamung bei<br />Entscheidungen und f\u00fchrt h\u00e4ufig Kompromissen, die den eigentlichen<br />Zweck eines Vorhabens verfehlen.  Die MENSCHLICHE WELT setzt sich f\u00fcr<br />eine grundlegende Reform der EU in Richtung Gemeinwohlwirtschaft,<br />Demokratisierung und Dezentralisierung ein. Zu dieser Reform schlagen<br />wir dementsprechende Entscheidungsmechanismen vor.\u201d", "\u201eWir wollen eine Republik Europa. Au\u00dfenpolitik sollte von einer<br />gemeinsamen europ\u00e4ischen Regierung betrieben und vom EU Parlament<br />best\u00e4tigt werden.\u201d", "\u201eGegen imperiale Interessen von EU-Mitgliedsstaaten.\u201d", "\u201eIn den Krisen der letzten Jahre wurden die Grenzen der<br />Einstimmigkeitsregelungen sehr deutlich. Die EU konnte keine Einigkeit<br />zwischen den Mitgliedstaaten erzielen und alle blockierten sich<br />gegenseitig vom gemeinschaftlich besten Ergebnis. Dadurch konnten<br />dringend notwendige Reformen nicht angegangen werden und Krisen ihre<br />zerst\u00f6rerische Wirkung erst entfalten. Die EU braucht mehr<br />Handlungsf\u00e4higkeit und sollte deshalb in mehr Bereichen<br />Mehrheitsabstimmungsregelungen umsetzen.\u201d", "\u201eDie au\u00dfenpolitische Wirkung und Reichweite der EU ist im Vergleich zu<br />alten und neuen Gro\u00dfm\u00e4chten von sehr geringer Bedeutung. Die EU<br />besch\u00e4ftigt sich vorwiegend mit sich selbst - was man auch positiv<br />sehen kann. Erstrebenswert w\u00e4re, als Vorbild Einfluss auf die Welt<br />auszu\u00fcben statt mit Flugzeugtr\u00e4gern.\u201d", "\u201eDie Partei f\u00fcr Gesundheitsforschung ist eine Ein-Themen-Partei, die<br />als einziges Ziel hat, die Entwicklung wirksamer Medizin gegen<br />Alterskrankheiten wie Krebs, Alzheimer, Schlaganfall und Diabetes Typ<br />2 zu beschleunigen. Sie setzt sich daf\u00fcr ein, dass mehr staatliche<br />Forschungsinstitute in diesem Bereich gebaut und betrieben werden und<br />die entsprechenden Fachbereiche an den Universit\u00e4ten ausgebaut werden.<br />In alle anderen politischen Themen will sich die Partei nicht<br />einmischen.\u201d", "\u201eMehrheitsentscheidungen sind demokratisch, die Blockadehaltung<br />Einzelner dagegen nicht. Volt will die Handlungsf\u00e4higkeit der EU durch<br />die Abschaffung des Einstimmigkeitsprinzips st\u00e4rken und ausbauen.\u201d"], "marker": {"color": ["#2ca02c", "#2ca02c", "#2ca02c", "#d62728", "#d62728", "#2ca02c", "#d62728", "#2ca02c", "#2ca02c", "#d62728", "#2ca02c", "#d62728", "#2ca02c", "lightgray", "#2ca02c", "#d62728", "lightgray", "#d62728", "#d62728", "#d62728", "#d62728", "#2ca02c", "#2ca02c", "lightgray", "#2ca02c", "#d62728", "lightgray", "#d62728", "#2ca02c", "#2ca02c", "lightgray", "#2ca02c", "#d62728", "#2ca02c", "#2ca02c", "#d62728", "#2ca02c", "lightgray", "lightgray", "#2ca02c"], "size": 9}, "mode": "markers+text", "text": ["CDU / CSU", "SPD", "GR\u00dcNE", "DIE LINKE", "AfD", "FDP", "FREIE W\u00c4HLER", "PIRATEN", "Tierschutzpartei", "NPD", "FAMILIE", "\u00d6DP", "Die PARTEI", "Volksabstimmung", "BP", "DKP", "MLPD", "SGP", "TIERSCHUTZ hier!", "Tierschutzallianz", "B\u00fcndnis C", "BIG", "BGE", "DIE DIREKTE!", "DiEM25", "III. Weg", "Die Grauen", "DIE RECHTE", "DIE VIOLETTEN", "LIEBE", "DIE FRAUEN", "Graue Panther", "LKR", "MENSCHLICHE WELT", "NL", "\u00d6koLinX", "Die Humanisten", "PARTEI F\u00dcR DIE TIERE", "Gesundheitsforschung", "Volt"], "textposition": "middle right", "type": "scatter", "uid": "8296d107-f486-4056-8721-e9df221f6769", "visible": false, "x": [1.5648985920666358, -3.3290101432664323, -3.6146636568378376, -2.2866629460064516, 6.589901631972795, 1.3458251705868596, 1.6489045942010683, -2.8247737981261736, -2.7741913958772377, 6.053715739607908, -0.4969577609623172, -1.1366357832366043, -2.5394774566699394, 4.487959838531389, 3.8006727073161928, -0.5465751261091075, -1.6348919937812727, -0.7900366061386696, 5.344557165452352, -1.8014497164345187, 3.786040077778895, -1.7936644870981144, -2.6879543468743776, -1.3305149148169626, -3.6105772651773576, 4.8775709187824905, 0.44902154312928694, 5.462157632764372, -1.888218389924846, -1.5330645877015796, -2.2348924959885226, 1.272066009073449, 1.4001278961174246, -1.031343663968042, -3.3009129753128925, -2.806596173872817, -1.1746108298977596, 0.48291485011627994, 1.7115612598560852, -3.11021911327366], "y": [4.2582326903317, 0.8721015007871111, 0.2214244555237655, -2.5536338965148286, 0.06870184127693946, 4.390692369119454, 3.8670338084964593, -0.40626541063480387, -0.6448507721424273, -1.1327815091235676, 1.0479914879485945, -0.2590320283399042, -0.4871685859289662, -0.6857168568023184, 1.4784699779499466, -3.3974817759507796, -2.966437421868684, -2.722900250849224, -1.1275923382280795, 0.10567679826982719, -0.22407499130995792, 1.2331759384168932, -1.3806249710310723, -0.6983268850610936, 0.1682086843510496, -3.1312767878713186, 0.7048680990464851, -2.0211725571887182, -1.1860570942280215, 2.830579659344523, -2.678775801049431, 1.5147221779343127, 1.7996657221856782, -1.7278875892971903, 1.207950008132459, -1.4405669073444431, 3.3835575762658023, -0.589861946902449, 0.5152646881057065, 1.7941688941805785]}, {"hoverinfo": "text", "hoverlabel": {"align": "left"}, "hovertext": ["\u201eUnser Ziel ist ein gemeinsames europ\u00e4isches Asylsystem, bei dem wir<br />die grunds\u00e4tzliche Zust\u00e4ndigkeit des Ersteinreiselandes beibehalten<br />und eine solidarische Lastenverteilung innerhalb der EU<br />sicherstellen.\u201d", "\u201eDas Wahren des Asylrechts ist eine gemeinsame europ\u00e4ische<br />Verantwortung, die solidarisch erf\u00fcllt werden muss. Sie darf nicht<br />allein auf diejenigen Staaten mit einer Au\u00dfengrenze verlagert werden.<br />Deshalb wollen wir das Dublin-System durch einen solidarischen<br />Verteilungsschl\u00fcssel ersetzen. Bis zur Verabschiedung der Reform<br />m\u00fcssen einzelne aufnahmewillige Staaten oder St\u00e4dte besser unterst\u00fctzt<br />werden.\u201d", "\u201eFl\u00fcchtlingsschutz ist eine gemeinsame europ\u00e4ische Aufgabe. Alle<br />Mitgliedstaaten m\u00fcssen sich an der Aufnahme von Asylsuchenden<br />beteiligen. Das Dublin-System, wonach Asylsuchende in dem Land Asyl<br />beantragen m\u00fcssen, das sie zuerst betreten haben, steht dem im Weg. Es<br />muss durch ein faires und solidarisches Verteilungssystem ersetzt<br />werden, wie es auch das Europaparlament fordert.\u201d", "\u201eAlle Mitgliedsstaaten sollten entsprechend ihrer \u00f6konomischen<br />Leistungsf\u00e4higkeit Gefl\u00fcchtete aufnehmen. Mitgliedstaaten, die mehr<br />Fl\u00fcchtende aufnehmen, sollen entsprechende Ausgleichsummen erhalten.<br />Wir wollen einen Europ\u00e4ischen Fonds, der aufnahmebereite Kommune und<br />solidarische St\u00e4dte unterst\u00fctzt. Kommunen sollen Mittel f\u00fcr die<br />Versorgung und Integration von Gefl\u00fcchteten und f\u00fcr bessere<br />Infrastruktur f\u00fcr alle B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger erhalten.\u201d", "\u201eDer Missstand, wonach auf Deutschland die weitaus meisten Asylantr\u00e4ge<br />in Europa entfallen, 2015 und 2016 fast zwei Drittel, muss sofort<br />beendet werden. Das angestrebte Gemeinsame Europ\u00e4ische Asylsystem<br />(GEAS) lehnen wir mit Nachdruck ab. Verbindliche Fl\u00fcchtlings-<br />Aufnahmequoten f\u00fcr EU-Mitgliedsstaaten d\u00fcrfen nicht eingef\u00fchrt werden,<br />denn auch sie bedeuten einen schweren Eingriff in die nationale<br />Souver\u00e4nit\u00e4t.\u201d", "\u201eWir wollen ein gemeinsames Europ\u00e4isches Asyl- und Fl\u00fcchtlingssystem.<br />Ein Kernelement ist die faire Verteilung von Fl\u00fcchtlingen nach einem<br />verbindlichen europaweiten Verteilungsschl\u00fcssel, der die<br />Bev\u00f6lkerungsst\u00e4rke und Wirtschaftskraft der einzelnen Mitgliedstaaten<br />ber\u00fccksichtigt.\u201d", "\u201eWir verfolgen weiterhin eine gemeinsame und gerechte Umverteilung der<br />Gefl\u00fcchteten auf alle EU-Mitgliedstaaten. Die Verteilung soll \u00fcber die<br />bestehende EU-Asylagentur EASO erfolgen. Aufnahmewillige L\u00e4nder m\u00fcssen<br />dabei finanziell von der EU entsch\u00e4digt werden. Aufnahmeunwillige<br />L\u00e4nder sollen im Gegenzug h\u00f6here Beitr\u00e4ge zum EU-Budget leisten.\u201d", "\u201eNur wenn wir in Europa zusammen stehen und Herausforderungen<br />gemeinsam l\u00f6sen hat das Projekt Europa eine Zukunft. PIRATEN stehen<br />f\u00fcr Kooperation und Zusammenarbeit insbesondere wenn es darum geht,<br />Schutzsuchenden Hilfe zu gew\u00e4hren!\u201d", "\u201eWir sprechen uns prinzipiell f\u00fcr eine flexible Solidarit\u00e4t statt<br />verpflichtender Umverteilung aus. Alle Mitgliedsstaaten sollen aber<br />koordiniert ihren jeweiligen Beitrag leisten und zur Aufnahme und<br />humanit\u00e4ren Versorgung und Integration - beispielsweise entsprechend<br />ihrer wirtschaftlichen Leistungsf\u00e4higkeit - beitragen. Staaten, die<br />aufgrund ihrer geographischen Lage st\u00e4rker betroffen sind, k\u00f6nnen<br />durch gezielte Unterst\u00fctzung aus dem EU-Haushalt entlastet werden.\u201d", "\u201eStaaten, die keine Asylbewerber aufnehmen wollen, d\u00fcrfen dazu auch<br />nicht verpflichtet werden. Stattdessen m\u00fcssen die Staaten der EU ihre<br />Anstrengungen erh\u00f6hen, gemeinsam die Au\u00dfengrenzen der EU besser zu<br />sch\u00fctzen und illegale Migrationsbewegungen zu unterbinden. Staaten wie<br />Ungarn daf\u00fcr bestrafen zu wollen, dass sie die Aufgabe der<br />Grenzsicherung ernst nehmen, lehnen wir ab.\u201d", "\u201eHier stehen alle EU Staaten in der Pflicht, es kann und darf nicht<br />einzelnen Nationen \u00fcberlassen werden. Grunds\u00e4tzlich m\u00fcssen alle<br />Asylsuchende auf ganz Europa verteilt werden und dabei die gleichen<br />Leistungen, Schutz und Hilfe erhalten.\u201d", "\u201eWer hilft, darf nicht \u00fcberfordert werden. Daher muss das Dublin-<br />Verfahren grundlegend reformiert werden, damit weder die<br />Mitgliedsstaaten an den EU-Au\u00dfengrenzen \u00fcberm\u00e4\u00dfig belastet werden noch<br />die bevorzugten Ziell\u00e4nder in der Mitte und im Norden Europas. Die \u00d6DP<br />fordert eine faire Verteilung der Aufnahmequoten unter den<br />Mitgliedsstaaten und faire Aufteilung der finanziellen Belastungen.\u201d", "\u201eDie Aufteilung eines Fl\u00fcchtlings, z.B. durch Vierteilung, ist mit uns<br />nicht zu machen - Stichwort \"Menschenrechte\". Besser: Die EU-Staaten<br />sollen Ching-Chang-Chong gegeneinander spielen! Der Verlierer darf die<br />Fl\u00fcchtlinge behalten! Bitte kein' Brunnen verwenden! Diese Spiele (die<br />\u00dcbertragungsrechte) sollen an Sky oder RTL verkauft werden!\u201d", "\u201eJeder Staat mu\u00df die Hoheit \u00fcber die Zusammensetzung seiner<br />Bev\u00f6lkerung behalten. Kein EU-Mitgliedsstaat darf einen<br />Asylanten/Fl\u00fcchtling/Wanderer aufnehmen, den nicht alle anderen EU-<br />Mitgliedsstaaten auch aufn\u00e4hmen, denn sonst k\u00f6nnte er \u00fcber seine<br />Freiz\u00fcgigkeit die Staatsvolkzusammensetzung jedes EU-Mitgliedsstaates<br />ver\u00e4ndern; das war der Hauptgrund f\u00fcr den Brexit. Wir fordern u.a.<br />B\u00fcrgerentscheide auf kommunaler Ebene zur Aufnahme von Zuz\u00fcglern<br />(siehe unsere Vorschl\u00e4ge f\u00fcr Volksabstimmungen).\u201d", "\u201eEuropa hat hier keine Zust\u00e4ndigkeit, da die Antr\u00e4ge in den einzelnen<br />Staaten gestellt werden.\u201d", "\u201eDurch das Dublin-III-Abkommen m\u00fcssen Fl\u00fcchtende in dem Land einen<br />Antrag auf Asyl stellen in dem sie zum ersten Mal EU-Boden betreten<br />haben. Das regelt innerhalb der EU den Umgang mit Fl\u00fcchtlingen<br />vorteilhaft f\u00fcr zentraleurop\u00e4ische L\u00e4nder wie Deutschland und<br />nachteilig f\u00fcr die Mittelmeeranrainer.\u201d", "\u201eAsylsuchende m\u00fcssen selbst entscheiden k\u00f6nnen, in welchem Land sie<br />Asyl beantragen.\u201d", "\u201eDie SGP lehnt es ab, dass die Mitgliedsstaaten der EU zu in einem<br />Verschiebebahnhof f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge werden. Die SGP lehnt auch die<br />Dublin-Verordnung ab. Nicht staatliche Beh\u00f6rden sondern die<br />Fl\u00fcchtlinge selbst sollen entscheiden, wo sie leben und arbeiten<br />wollen.\u201d", "\u201eMenschen sind keine Waren, die nach einem Produktionssteuerungssystem<br />verh\u00e4ltnisgleich auf Regionen verteilt werden sollten. Wir lehnen<br />derartige \u00dcberlegungen als inhuman und w\u00fcrdelos gegen\u00fcber den<br />Betroffenen ab. Vielmehr ist die Asylfrage in ihren globalen<br />Zusammenh\u00e4ngen zu betrachten und keinesfalls \u00fcber blo\u00dfe rechnerische<br />Verteilungspl\u00e4ne angemessen zu bew\u00e4ltigen.\u201d", "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", "\u201eF\u00fcr die Verteilung anerkannter Asylbewerber sind die Grenzen<br />nationaler Toleranz der Mitgliedsstaaten gegen\u00fcber Einwanderung<br />anzuerkennen. Migration und die Kontrolle dar\u00fcber ist in nationaler<br />Zust\u00e4ndigkeit und von der EU zu respektieren. Die Aufnahme von<br />Fl\u00fcchtlingen kann sich nur nach der Aufnahmebereitschaft der<br />Mitgliedsstaaten richten. Erzwungene Solidarit\u00e4t ist zum Scheitern<br />verurteilt.\u201d", "\u201eVorzuziehen ist eine anlassbezogene Verteilung. Ankn\u00fcpfungspunkte wie<br />ein Voraufenthalt oder famili\u00e4re Bindungen m\u00fcssen bevorzugt<br />ber\u00fccksichtigt werden. Liegen solche Umst\u00e4nde nicht vor, muss die<br />Verteilung nach einem gerechten und durchsetzbaren<br />Verteilungsschl\u00fcssel erfolgen.\u201d", "\u201eDie Sicherung der menschlichen Existenz ist der Inbegriff eines<br />Bedingungslosen Grundeinkommens (BGE). Es sollen Bedingungen in allen<br />L\u00e4ndern erreicht werden, die eine Flucht aus diesen unn\u00f6tig machen,<br />zum Beispiel durch ein Bedingungsloses Grundeinkommen in den<br />Herkunftsl\u00e4ndern. Niemand soll gezwungen sein, gegen seinen Willen die<br />Heimat zu verlassen. Das B\u00fcndnis Grundeinkommen setzt sich f\u00fcr das<br />Existenzrecht und die Sicherung der Menschenw\u00fcrde aller Menschen ein.\u201d", "\u201eWir w\u00fcrden f\u00fcr eine proportionale Verteilung Asylsuchender auf die<br />Mitgliedstaaten stimmen, da sich 87 % der Bev\u00f6lkerung daf\u00fcr<br />ausspricht.  Unsere Position orientiert sich dabei an aktuellen<br />Umfragewerten und ist vor\u00fcbergehend. Erst durch eine Abstimmung in<br />unserem Online-Forum erfolgt eine verbindliche Festlegung. Wir sind<br />sehr gespannt darauf, wie sich die Menschen in unserem Forum zu diesem<br />Thema \u00e4u\u00dfern und werden uns anschlie\u00dfend daran orientieren.\u201d", "\u201eEuropa braucht ein faires Verteilungskonzept, um einzelne Staaten<br />nicht mit der Integration einer gro\u00dfen Zahl von Asylsuchenden allein<br />zu lassen. Staaten, die zu wenige Asylsuchende aufnehmen, m\u00fcssen einen<br />kostendeckenden Ausgleich an die Aufnahmestaaten bezahlen. Bei der<br />Entscheidung, welcher Staat Asylsuchende aufnimmt, m\u00fcssen die<br />Interessen der Asylsuchenden ber\u00fccksichtigt werden, beispielsweise zur<br />Familienzusammenf\u00fchrung. Im n\u00e4chsten Schritt sollten positive<br />Asylentscheidungen innerhalb der EU wechselseitig anerkannt werden,<br />sodass sich Menschen mit sicherem Aufenthaltsstatus frei in Europa<br />bewegen und niederlassen k\u00f6nnen.\u201d", "\u201eAsylsuchende m\u00fcssen konsequent zur\u00fcckgef\u00fchrt werden und nicht<br />europ\u00e4ischen Staaten per Zwang zugeordnet werden. Staaten und V\u00f6lker,<br />welche die \u00dcberfremdung ablehnen, gilt es zu unterst\u00fctzen und nicht zu<br />g\u00e4ngeln.\u201d", "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", "\u201eJeder souver\u00e4ne Volksstaat soll selbst entscheiden d\u00fcrfen, ob<br />illegale Einwanderer im Land aufgenommen werden sollen oder nicht.<br />Staaten wie Ungarn, Polen, Tschechien und \u00d6sterreich gehen aktuell mit<br />gutem Beispiel voran und begrenzen die weitere Einwanderung von<br />Illegalen und Gl\u00fccksrittern aus aller Welt. DIE RECHTE fordert<br />ebenfalls: Grenzen dicht - Asyleinwanderung stoppen - Festung Europa<br />schaffen!\u201d", "\u201eAsylrecht ist V\u00f6lkerrecht!\u201d", "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", "\u201eAsylsuchende sollen nicht verteilt werden wie Pakete. Sie sollen sich<br />aussuchen d\u00fcrfen, in welchem EU-Staat sie leben m\u00f6chten.\u201d", "\u201eJa - um auch die Bek\u00e4mpfung der Ursachen welche zu vermehrter<br />Asylsuche f\u00fchrt, zur Gemeinschaftsangelegenheit zu machen.\u201d", "\u201eEine proportionale Verteilung ist schon deshalb unangemessen, weil<br />R\u00fccksicht darauf genommen werden muss, wie viele Ausl\u00e4nder oder<br />Minderheiten (bspw. Roma und Sinti in Ungarn) schon im Land leben und<br />wie gut sie integriert sind. Au\u00dferdem w\u00fcrde die EU daran zerbrechen,<br />wenn man L\u00e4nder zur Aufnahme von Asylbewerbern und Kriegsfl\u00fcchtlingen<br />zwingt. Jedes Land muss selbst entscheiden d\u00fcrfen, wie viele<br />Fl\u00fcchtlinge es aufnehmen kann.\u201d", "\u201eEs h\u00e4ngt davon ab, worauf proportional bezogen ist.  Die MENSCHLICHE<br />WELT setzt sich entschieden f\u00fcr die Beseitigung der Fluchtursachen<br />durch Friedenspolitik und eine gerechte internationale<br />Wirtschaftspolitik der EU und Deutschlands ein. Dadurch kann<br />unerw\u00fcnschte und zwangsm\u00e4\u00dfige Asylsuche beendet werden.\u201d", "\u201eDas EU Parlament hat bereits eine europaweite Fl\u00fcchtlingsverteilung<br />beschlossen. Die Nationalstaaten blockieren diese jedoch. F\u00fcr uns Neue<br />Liberale ist das ein starkes Argument daf\u00fcr dass, das EU-Parlament<br />Fragen, die uns alle betreffen, alleine und mit Mehrheit entscheiden<br />k\u00f6nnen muss.\u201d", "\u201eSelbstverst\u00e4ndliche Solidarit\u00e4t.\u201d", "\u201eWir schlagen ein dreistufiges Zertifikatshandelssystem f\u00fcr die<br />Verteilung aufgenommener Fl\u00fcchtlinge innerhalb Europas vor. Es besteht<br />aus einer verbindlichen Aufnahmequote, einem Handelssystem der<br />Zertifikate auf Unterbringungsverpflichtung und einem Matchingsystem,<br />das die Pr\u00e4ferenzen der L\u00e4nder mit denen der Asylsuchenden<br />zusammenbringt. Dadurch wird eine kosteneffiziente Unterbringung und<br />gr\u00f6\u00dftm\u00f6gliche Selbstbestimmung der L\u00e4nder, sowie die bestm\u00f6gliche<br />Versorgung gew\u00e4hrleistet.\u201d", "\u201eAls \"Ein-Themen-Partei\" setzen wir uns ein f\u00fcr unver\u00e4u\u00dferliche<br />Tierrechte, angelehnt an die Menschenrechte, soweit sinnvoll<br />\u00fcbertragbar. Hilfsweise treten wir ein f\u00fcr verbesserten Tierschutz.<br />Ern\u00e4hrung, Landwirtschaft, Jagd, Erhalt von Lebensr\u00e4umen sowie<br />Tierversuche sind davon betroffen.  Zu anderen, auch nicht unwichtigen<br />Themen enthalten wir uns bewusst, um gegebenenfalls in<br />Koalitionsverhandlungen das maximal M\u00f6gliche f\u00fcr unser Hauptanliegen<br />erreichen zu k\u00f6nnen.\u201d", "\u201eDie Partei f\u00fcr Gesundheitsforschung ist eine Ein-Themen-Partei, die<br />als einziges Ziel hat, die Entwicklung wirksamer Medizin gegen<br />Alterskrankheiten wie Krebs, Alzheimer, Schlaganfall und Diabetes Typ<br />2 zu beschleunigen. Sie setzt sich daf\u00fcr ein, dass mehr staatliche<br />Forschungsinstitute in diesem Bereich gebaut und betrieben werden und<br />die entsprechenden Fachbereiche an den Universit\u00e4ten ausgebaut werden.<br />In alle anderen politischen Themen will sich die Partei nicht<br />einmischen.\u201d", "\u201eVolt schl\u00e4gt vor, Fl\u00fcchtlinge \u00fcber einen Verteilungsschl\u00fcssel auf die<br />Mitgliedsstaaten zu verteilen, der Bev\u00f6lkerungsgr\u00f6\u00dfe, Wirtschaftskraft<br />und Migrationsdichte ber\u00fccksichtigt. Mitgliedsstaaten, die bereit<br />sind, mehr Fl\u00fcchtlinge aufzunehmen, k\u00f6nnen dabei tempor\u00e4r zus\u00e4tzlich<br />finanziell unterst\u00fctzt werden.\u201d"], "marker": {"color": ["#2ca02c", "#2ca02c", "#2ca02c", "#2ca02c", "#d62728", "#2ca02c", "#2ca02c", "#2ca02c", "lightgray", "#d62728", "#2ca02c", "#2ca02c", "#2ca02c", "#d62728", "#d62728", "#2ca02c", "#d62728", "#d62728", "#d62728", "#2ca02c", "#d62728", "#d62728", "lightgray", "#2ca02c", "#2ca02c", "#d62728", "#2ca02c", "#d62728", "#2ca02c", "#2ca02c", "#d62728", "#2ca02c", "#d62728", "lightgray", "#2ca02c", "#2ca02c", "#2ca02c", "lightgray", "lightgray", "#2ca02c"], "size": 9}, "mode": "markers+text", "text": ["CDU / CSU", "SPD", "GR\u00dcNE", "DIE LINKE", "AfD", "FDP", "FREIE W\u00c4HLER", "PIRATEN", "Tierschutzpartei", "NPD", "FAMILIE", "\u00d6DP", "Die PARTEI", "Volksabstimmung", "BP", "DKP", "MLPD", "SGP", "TIERSCHUTZ hier!", "Tierschutzallianz", "B\u00fcndnis C", "BIG", "BGE", "DIE DIREKTE!", "DiEM25", "III. Weg", "Die Grauen", "DIE RECHTE", "DIE VIOLETTEN", "LIEBE", "DIE FRAUEN", "Graue Panther", "LKR", "MENSCHLICHE WELT", "NL", "\u00d6koLinX", "Die Humanisten", "PARTEI F\u00dcR DIE TIERE", "Gesundheitsforschung", "Volt"], "textposition": "middle right", "type": "scatter", "uid": "647e8a7c-d500-4875-a504-68073825847b", "visible": false, "x": [1.5648985920666358, -3.3290101432664323, -3.6146636568378376, -2.2866629460064516, 6.589901631972795, 1.3458251705868596, 1.6489045942010683, -2.8247737981261736, -2.7741913958772377, 6.053715739607908, -0.4969577609623172, -1.1366357832366043, -2.5394774566699394, 4.487959838531389, 3.8006727073161928, -0.5465751261091075, -1.6348919937812727, -0.7900366061386696, 5.344557165452352, -1.8014497164345187, 3.786040077778895, -1.7936644870981144, -2.6879543468743776, -1.3305149148169626, -3.6105772651773576, 4.8775709187824905, 0.44902154312928694, 5.462157632764372, -1.888218389924846, -1.5330645877015796, -2.2348924959885226, 1.272066009073449, 1.4001278961174246, -1.031343663968042, -3.3009129753128925, -2.806596173872817, -1.1746108298977596, 0.48291485011627994, 1.7115612598560852, -3.11021911327366], "y": [4.2582326903317, 0.8721015007871111, 0.2214244555237655, -2.5536338965148286, 0.06870184127693946, 4.390692369119454, 3.8670338084964593, -0.40626541063480387, -0.6448507721424273, -1.1327815091235676, 1.0479914879485945, -0.2590320283399042, -0.4871685859289662, -0.6857168568023184, 1.4784699779499466, -3.3974817759507796, -2.966437421868684, -2.722900250849224, -1.1275923382280795, 0.10567679826982719, -0.22407499130995792, 1.2331759384168932, -1.3806249710310723, -0.6983268850610936, 0.1682086843510496, -3.1312767878713186, 0.7048680990464851, -2.0211725571887182, -1.1860570942280215, 2.830579659344523, -2.678775801049431, 1.5147221779343127, 1.7996657221856782, -1.7278875892971903, 1.207950008132459, -1.4405669073444431, 3.3835575762658023, -0.589861946902449, 0.5152646881057065, 1.7941688941805785]}, {"hoverinfo": "text", "hoverlabel": {"align": "left"}, "hovertext": ["\u201eCDU und CSU stehen f\u00fcr eine nachhaltige Fischereipolitik und legen<br />besonderen Wert auf den Schutz der Best\u00e4nde. Wir haben daf\u00fcr gesorgt,<br />dass in der EU deutlich strengere Ma\u00dfnahmen gegen die \u00dcberfischung und<br />f\u00fcr den Wiederaufbau der Fischbest\u00e4nde festgelegt wurden. Das dient<br />dem Meeresschutz und ist auch im Interesse der Fischerei selbst.\u201d", "\u201eFangmengen m\u00fcssen sicherstellen, dass alle Best\u00e4nde in Europa auf<br />nachhaltigem Niveau zu befischen sind, so dass gesunde Bestandsgr\u00f6\u00dfen<br />gew\u00e4hrleistet sind. Die Fischerinnen und Fischer behalten so eine<br />rentable Lebensgrundlage und Fangbest\u00e4nde werden nicht bedroht. Eine<br />gerechtere Fischereipolitik sorgt zudem f\u00fcr eine faire<br />Entwicklungszusammenarbeit mit unseren au\u00dfereurop\u00e4ischen Partnern, da<br />wirtschaftlicher Aufschwung dort geschafft wird und mitunter auch<br />Fluchtursachen bek\u00e4mpft werden.\u201d", "\u201eIn der Reform der Gemeinsamen Fischereipolitik wurde beschlossen, die<br />Fangmengen f\u00fcr alle Fischarten bis 2020 auf ein nachhaltiges Niveau zu<br />begrenzen. Nachhaltige Fangmengen, die sich an den \u00f6kologischen<br />Grenzen der Meere und der Fischbest\u00e4nde orientieren, w\u00fcrden<br />langfristig zu besserer Bewirtschaftung und h\u00f6heren Eink\u00fcnften f\u00fchren.<br />Seitdem beschlie\u00dfen die EU-Minister*innen f\u00fcr Fischerei jedoch<br />regelm\u00e4\u00dfig Fangmengen, die oft oberhalb der wissenschaftlichen<br />Empfehlungen liegen.\u201d", "\u201eWir wollen, dass der Fischfang wirksam reguliert wird: So, dass nicht<br />mehr Fische gefischt werden, als nachwachsen k\u00f6nnen. Und so, dass die<br />Lebensgrundlagen und die Arbeitsbedingungen der Menschen in und<br />au\u00dferhalb der EU, auf den Schiffen und in den Fanggebieten gesichert<br />werden.\u201d", "\u201eFischerei ist Kulturgut. Unsere Fischer sind beim Beseitigen von<br />Wettbewerbsnachteilen zu unterst\u00fctzen und an der Fangmengenfestlegung<br />zu beteiligen.\u201d", "\u201eWir setzen uns f\u00fcr eine nachhaltige Fischerei ein, welche die<br />Entwicklung der Best\u00e4nde im Blick beh\u00e4lt. Zerst\u00f6rerische Fangmethoden<br />wie den Einsatz von Grundschlepp-Netzen wollen wir st\u00e4rker<br />beschr\u00e4nken. Ggf. notwendig werdende Reduzierungen von Fangquoten<br />m\u00fcssen mit Hilfsma\u00dfnahmen flankiert werden, um Berufsfischerinnen und<br />Berufsfischer nicht in die Existenznot zu dr\u00e4ngen.\u201d", "\u201eDie Fischerei in Deutschland ist ein traditioneller Bestandteil von<br />Wirtschaft und Kultur an der K\u00fcste. Wir treten daf\u00fcr ein, dass die<br />Grundprinzipien der Fischereipolitik wie das R\u00fcckwurfverbot, die<br />Anlandeverpflichtung und das Prinzip des nachhaltigen Dauerertrags<br />durch eine kontinuierliche Verbesserung der Datenerhebung flankiert<br />werden. Nur mit einer verl\u00e4sslichen Grundlage kann ein ausbalanciertes<br />Verh\u00e4ltnis zwischen einem Schutz der Best\u00e4nde und der<br />Existenzsicherung des Sektors gelingen.\u201d", "\u201eDa die Fischbest\u00e4nde weltweit deutlich abnehmen, sollten die<br />Fangmengen innerhalb Europas begrenzt werden.\u201d", "\u201eEuropa ist Weltmeister im Leerfischen. Fast jeder zweite untersuchte<br />Bestand in der EU ist \u00fcberfischt. Auch die Reduzierung der<br />Beifangmenge, die nach wie vor ein Freifahrtschein zur Jagd auf<br />bedrohte Arten ist, wird nicht zu einer Erholung der Best\u00e4nde f\u00fchren.<br />Allein eine drastische Verringerung der Fangquote k\u00f6nnte dies<br />bewirken. Abgesehen davon sind Fische leidensf\u00e4hige Lebewesen, die um<br />ihrer selbst Willen gesch\u00fctzt werden sollten.\u201d", "\u201eEs m\u00fcssen Regeln erlassen werden, die sowohl die Existenz der Fischer<br />sicherstellen als auch den Fischbestand auf eine nachhaltige Grundlage<br />stellen. Auch den Fischern ist nicht dabei geholfen, wenn die Meere<br />leer gefischt sind.\u201d", "\u201eArt u. Weise, wie die Menschheit mit den Meeren u. von den Meeren<br />lebt, ist alles andere als nachhaltig. Die zerst\u00f6rerische Ausbeutung<br />der Meere ist r\u00fccksichtslos vorangetrieben worden. Bislang haben die<br />Menschen die F\u00fclle der Weltmeere u. ihrer lebenden Ressourcen f\u00fcr<br />unersch\u00f6pflich gehalten. Im Kern geht es um Schutz der Weltmeere u. um<br />nachhaltige Fischerei. Wenn wir so weitermachen zerst\u00f6ren wir eines<br />unserer wichtigsten \u00d6kosysteme. Bereits 2030 w\u00e4re der Fischbestand um<br />80% reduziert.\u201d", "\u201eAus \u00f6kologischen Gr\u00fcnden ist die Fischfangmenge in der EU zu<br />begrenzen. Das Fischen vor der afrikanischen K\u00fcste ist massiv<br />einzuschr\u00e4nken, da es den dortigen Fischern die Existenzgrundlage<br />raubt.\u201d", "\u201eK\u00e4pt'n Iglo sagt das.\u201d", "\u201eDer Fischbestand darf nicht gef\u00e4hrdet werden.\u201d", "\u201eEs gilt die regionale Fischerei zu st\u00e4rken und eine \u00dcberfischung zu<br />verhindern.\u201d", "\u201eUm die nat\u00fcrlichen Lebensgrundlagen der Menschheit zu erhalten d\u00fcrfen<br />die Meere nicht l\u00e4nger \"\u00fcberfischt\" werden.\u201d", "\u201eDie \u00dcberfischung muss sofort gestoppt werden. Dar\u00fcber hinaus sind<br />weltweite, sofort umsetzbare Abkommen zum allseitigen Schutz der<br />Weltmeere vor Verschmutzung, Vergiftung und Raubbau n\u00f6tig.\u201d", "\u201eDie Fischerei soll sich an den Bed\u00fcrfnissen der Mehrheit der<br />Bev\u00f6lkerung orientieren und nicht an den Profitinteressen der<br />Unternehmen. Erst wenn die Wirtschaft planvoll organisiert ist, kann<br />auch ein ausgeglichenes und umweltvertr\u00e4gliches Miteinander zwischen<br />Mensch und Tier stattfinden. Das ist nur in einer sozialistischen<br />Gesellschaft m\u00f6glich.\u201d", "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", "\u201eFisch- und Meerestier-Populationen m\u00fcssen sich regenerieren k\u00f6nnen.<br />Die EU hat bereits den Atlantik vor der K\u00fcste Westafrikas<br />leergefischt. Das gef\u00e4hrdet nicht nur die Best\u00e4nde und das \u00f6kologische<br />Gleichgewicht, sondern macht auch die Fischer arbeitslos.\u201d", "\u201e\u00dcberfischung muss zum Schutze der Fischbest\u00e4nde wirkungsvoll<br />einged\u00e4mmt werden.\u201d", "\u201eDas Bedingungslose Grundeinkommen eint die Idee der bedingungslosen<br />Existenzsicherung und Teilhabe aller Menschen. Arterhaltung ist ein<br />wichtiges Element nachhaltiger Existenzsicherung. \u00dcberfischung<br />verhindert diese. Langfristige Ern\u00e4hrungssicherung und allgemeiner<br />Naturschutz sind im Sinne der hier lebenden Menschen.\u201d", "\u201eDie Mehrheit der Bev\u00f6lkerung spricht sich laut Umfragen aufgrund von<br />\u00dcberfischung und der Bedrohung zahlreicher Fisch-Arten f\u00fcr eine<br />Begrenzung der Fangmengen aus. Daher stimmen wir f\u00fcr eine Begrenzung<br />der Fangmengen. Unsere Position orientiert sich dabei an aktuellen<br />Umfragewerten und ist nur vor\u00fcbergehend. Wir sind sehr gespannt<br />darauf, wie sich die Menschen in unserem Forum zu diesem Thema \u00e4u\u00dfern<br />werden und werden uns anschlie\u00dfend daran orientieren.\u201d", "\u201eDemokratie in Europa fordert eine \"blaue Wende\" zum Schutz unserer<br />Ozeane und Meere vor Ausbeutung und Verm\u00fcllung. Ein Schritt auf diesem<br />Weg ist eine strengere Gesetzgebung f\u00fcr nachhaltigen Fischfang, sowie<br />eine bessere \u00dcberwachung der Fischbest\u00e4nde und Wasserqualit\u00e4t. Mehr<br />Mittel aus dem EU-Haushalt m\u00fcssen in nachhaltige, kleinere<br />Fischereibetriebe investiert werden.\u201d", "\u201eDer Mensch hat im Einklang mit der Natur zu Leben. Dem Naturschutz<br />m\u00fcssen daher wirtschaftliche Interessen untergeordnet werden und die<br />\u00dcberfischung der Meere einzelner Staaten hat bedrohliche Auswirkungen<br />auf das komplette Umweltsystem Europas.\u201d", "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", "\u201eUm eine \u00dcberfischung der Meere zu verhindern, sind Fangquoten<br />unabdingbar. Dadurch wird sichergestellt, dass die Fischpopulationen<br />in ausreichender Menge vorhanden bleiben und die Fischerei langfristig<br />zum maximalen, \u00f6konomischen Ertr\u00e4gen f\u00fchrt, die bei zunehmend<br />leergefischten Meeren ausbleiben w\u00fcrden. DIE RECHTE ist deshalb f\u00fcr<br />eine Begrenzung der Fangmenge.\u201d", "\u201eDie Meere sind schon \u00fcberfischt. Die Natur braucht zwischendurch<br />Zeit, um sich zu erholen.\u201d", "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", "\u201eDie EU kann ihre Nachfrage nach Fisch nicht mehr in den eigenen<br />Gew\u00e4ssern stillen. Internationale Fischereiabkommen sorgen daf\u00fcr, dass<br />die Gew\u00e4sser Afrikas, der Karibik oder der Pazifischen L\u00e4nder f\u00fcr den<br />Europ\u00e4ischen Markt leergefischt werden. Die lokalen FischerInnen und<br />die K\u00fcstenbev\u00f6lkerung werden damit ihrer Nahrungsgrundlage beraubt.<br />Sollten die Fangmengen nicht st\u00e4rker begrenzt werden, werden die<br />meisten Fischbest\u00e4nde in den Ozeanen bis 2050 kollabiert sein.\u201d", "\u201eJa - Schluss mit der \u00dcberfischung unserer Meere.\u201d", "\u201eDie intensive Befischung der Meere steht schon seit vielen Jahren in<br />der Kritik. Im Detail gilt es zu kl\u00e4ren, welche Fische in welchen<br />Mengen in welchen Regionen gefangen werden d\u00fcrfen. Es braucht<br />verbindliche Regelungen, denn der Tier- und Artenschutz stehen im<br />Vordergrund. Kontrollierte Aquakulturen k\u00f6nnen f\u00fcr die weitere<br />Entwicklung von gr\u00f6\u00dferer Bedeutung werden.\u201d", "\u201eNach Angaben der EU-Kommission sind 96% der bestehenden Fischbest\u00e4nde<br />der EU \u00fcberfischt.   Fische sind ein elementarer Bestandteil der<br />maritimen \u00d6kosysteme, von denen unser eigenes \u00dcberleben abh\u00e4ngt.<br />Weiterhin bedeutet Fischerei einen qualvollen Tod f\u00fcr die Fische.  Die<br />MENSCHLICHE WELT setzt sich daher f\u00fcr eine umfassende Begrenzung der<br />Fischerei ein. Der erste Schritt und ein Mindestziel sollte eine<br />nachhaltige Fischerei sein.\u201d", "\u201eFischerei sollte selbstverst\u00e4ndlich immer so betrieben werden, dass<br />sie nicht die Fischbest\u00e4nde gef\u00e4hrdet.\u201d", "\u201eUnbedingt begrenzen, da heute schon Fischarten ausgestorben sind oder<br />kurz vor dem Aussterben sind. Zu beenden ist der europ\u00e4ische Fischfang<br />vor der K\u00fcste der von Marokko besetzten Westsahara.\u201d", "\u201eDas derzeitige System der j\u00e4hrlich neu nach wissenschaftlichen<br />Methoden festgelegten Fangquoten halten wir f\u00fcr ein gutes Mittel,<br />Best\u00e4nde und Biodiversit\u00e4t stabil zu halten. Eine st\u00e4rkere Begrenzung<br />der Fangmengen m\u00fcsste ebenso nach wissenschaftlichen Methoden<br />evaluiert und gut begr\u00fcndet sein.\u201d", "\u201eDie ideale Fischfangmenge ist null!  Erstens will der Fisch auch<br />leben und hat von Natur aus ein Recht dazu. Nur wenn das eigene Leben<br />nicht anders zu erhalten ist, darf empfindungsf\u00e4higes fremdes Leben<br />get\u00f6tet und verzehrt werden. Bei uns nicht der Fall - eher bei<br />Ureinwohnern ohne Landwirtschaft!  Zweitens zerst\u00f6ren wir das<br />\u00d6kosystem Meer mit \u00dcberfischung, Beifang, verlorenen Netzen,<br />umgepfl\u00fcgtem Meeresboden durch Schleppnetze, Abf\u00e4llen, L\u00e4rm, Kot und<br />Antibiotika aus Fischfarmen.\u201d", "\u201eDie Partei f\u00fcr Gesundheitsforschung ist eine Ein-Themen-Partei, die<br />als einziges Ziel hat, die Entwicklung wirksamer Medizin gegen<br />Alterskrankheiten wie Krebs, Alzheimer, Schlaganfall und Diabetes Typ<br />2 zu beschleunigen. Sie setzt sich daf\u00fcr ein, dass mehr staatliche<br />Forschungsinstitute in diesem Bereich gebaut und betrieben werden und<br />die entsprechenden Fachbereiche an den Universit\u00e4ten ausgebaut werden.<br />In alle anderen politischen Themen will sich die Partei nicht<br />einmischen.\u201d", "\u201eVolt m\u00f6chte sich f\u00fcr die Bewahrung und Wiederherstellung von<br />nat\u00fcrlichen Habitaten einsetzen. Dies beinhaltet den Schutz<br />bestehender Biotope.\u201d"], "marker": {"color": ["#2ca02c", "#2ca02c", "#2ca02c", "#2ca02c", "#d62728", "lightgray", "#d62728", "#2ca02c", "#2ca02c", "#2ca02c", "#2ca02c", "#2ca02c", "#2ca02c", "#2ca02c", "lightgray", "#2ca02c", "#2ca02c", "#2ca02c", "#2ca02c", "#2ca02c", "#2ca02c", "#2ca02c", "#2ca02c", "#2ca02c", "#2ca02c", "#2ca02c", "#2ca02c", "#2ca02c", "#2ca02c", "#d62728", "#2ca02c", "#2ca02c", "#2ca02c", "#2ca02c", "lightgray", "#2ca02c", "lightgray", "#2ca02c", "lightgray", "#2ca02c"], "size": 9}, "mode": "markers+text", "text": ["CDU / CSU", "SPD", "GR\u00dcNE", "DIE LINKE", "AfD", "FDP", "FREIE W\u00c4HLER", "PIRATEN", "Tierschutzpartei", "NPD", "FAMILIE", "\u00d6DP", "Die PARTEI", "Volksabstimmung", "BP", "DKP", "MLPD", "SGP", "TIERSCHUTZ hier!", "Tierschutzallianz", "B\u00fcndnis C", "BIG", "BGE", "DIE DIREKTE!", "DiEM25", "III. Weg", "Die Grauen", "DIE RECHTE", "DIE VIOLETTEN", "LIEBE", "DIE FRAUEN", "Graue Panther", "LKR", "MENSCHLICHE WELT", "NL", "\u00d6koLinX", "Die Humanisten", "PARTEI F\u00dcR DIE TIERE", "Gesundheitsforschung", "Volt"], "textposition": "middle right", "type": "scatter", "uid": "bb26e4c9-a434-45b3-a605-3a2b39a59121", "visible": false, "x": [1.5648985920666358, -3.3290101432664323, -3.6146636568378376, -2.2866629460064516, 6.589901631972795, 1.3458251705868596, 1.6489045942010683, -2.8247737981261736, -2.7741913958772377, 6.053715739607908, -0.4969577609623172, -1.1366357832366043, -2.5394774566699394, 4.487959838531389, 3.8006727073161928, -0.5465751261091075, -1.6348919937812727, -0.7900366061386696, 5.344557165452352, -1.8014497164345187, 3.786040077778895, -1.7936644870981144, -2.6879543468743776, -1.3305149148169626, -3.6105772651773576, 4.8775709187824905, 0.44902154312928694, 5.462157632764372, -1.888218389924846, -1.5330645877015796, -2.2348924959885226, 1.272066009073449, 1.4001278961174246, -1.031343663968042, -3.3009129753128925, -2.806596173872817, -1.1746108298977596, 0.48291485011627994, 1.7115612598560852, -3.11021911327366], "y": [4.2582326903317, 0.8721015007871111, 0.2214244555237655, -2.5536338965148286, 0.06870184127693946, 4.390692369119454, 3.8670338084964593, -0.40626541063480387, -0.6448507721424273, -1.1327815091235676, 1.0479914879485945, -0.2590320283399042, -0.4871685859289662, -0.6857168568023184, 1.4784699779499466, -3.3974817759507796, -2.966437421868684, -2.722900250849224, -1.1275923382280795, 0.10567679826982719, -0.22407499130995792, 1.2331759384168932, -1.3806249710310723, -0.6983268850610936, 0.1682086843510496, -3.1312767878713186, 0.7048680990464851, -2.0211725571887182, -1.1860570942280215, 2.830579659344523, -2.678775801049431, 1.5147221779343127, 1.7996657221856782, -1.7278875892971903, 1.207950008132459, -1.4405669073444431, 3.3835575762658023, -0.589861946902449, 0.5152646881057065, 1.7941688941805785]}, {"hoverinfo": "text", "hoverlabel": {"align": "left"}, "hovertext": ["\u201eSolange der EU-Au\u00dfengrenzschutz nicht gew\u00e4hrleistet ist, halten wir<br />an tempor\u00e4ren Binnengrenzkontrollen fest. Dabei brauchen wir eine<br />intelligente \u00dcberwachung, die die n\u00f6tige Flexibilit\u00e4t hat, um<br />anlassbezogen auf die Entwicklung von Brennpunkten zu reagieren. Neben<br />dem 30-Km-Grenzbereich m\u00fcssen dazu anlassbezogene Kontrollen entlang<br />der Reisewege geh\u00f6ren. Eine R\u00fcckkehr zu einem Schengen-Raum ohne<br />Kontrollen an den Binnengrenzen ist weiterhin unser erkl\u00e4rtes Ziel.\u201d", "\u201eDie grenzenlose Freiz\u00fcgigkeit der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger ist<br />konstitutiv f\u00fcr das Freiheitsversprechen Europas, wie auch f\u00fcr die<br />Wahrnehmung der wirtschaftlichen Grundfreiheiten der EU. Deshalb<br />wollen wir, dass die tempor\u00e4ren Grenzkontrollen an den Binnengrenzen<br />des Schengen-Raums schnellstm\u00f6glich eingestellt werden. Auch wollen<br />wir, dass alle EU-Mitgliedsstaaten mittelfristig zum Schengen-Raum<br />geh\u00f6ren. Damit einhergehen muss ein verl\u00e4sslicher Schutz der<br />Au\u00dfengrenzen der EU sichergestellt werden.\u201d", "\u201eEs darf in Europa kein Zur\u00fcck zu Schlagb\u00e4umen geben. Die<br />Reisefreiheit ist eine der gr\u00f6\u00dften Errungenschaften der EU. Lange<br />Warteschlangen an den Grenzen geh\u00f6ren zu Recht der Vergangenheit an.<br />Schlagb\u00e4ume schaffen kein Mehr an Sicherheit. Zur Verteidigung unserer<br />Freiheit und gegen Kriminalit\u00e4t und Terror brauchen wir keine<br />dauerhaften Grenzkontrollen, sondern eine bessere europ\u00e4ische<br />Kooperation der Sicherheitsbeh\u00f6rden.\u201d", "\u201eDie Bewegungsfreiheit in der EU ist ein hohes Gut. Wir wollen es<br />erhalten.\u201d", "\u201eZum Schutz der B\u00fcrger m\u00fcssen neben EU-Au\u00dfengrenzkontrollen auch<br />nationale Grenzkontrollen dauerhaft wiedereingef\u00fchrt werden. Sie<br />erleichtern zugleich die Bek\u00e4mpfung der organisierten Kriminalit\u00e4t und<br />des internationalen Terrorismus. Das Abkommen von Schengen stellt in<br />seiner jetzigen Form eine Gefahr f\u00fcr die Sicherheit und den Wohlstand<br />der B\u00fcrger der EU dar und ist zu reformieren.\u201d", "\u201eWir Freie Demokraten verstehen die Abwesenheit von<br />Binnengrenzkontrollen in Europa durch das Schengen-System als<br />greifbare europ\u00e4ische Freiheit f\u00fcr die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger. Sie<br />liegt im politischen, wirtschaftlichen und kulturellen Interesse<br />Deutschlands und Europas. Solange die Au\u00dfengrenzen noch nicht<br />hinreichend gesch\u00fctzt sind, wollen wir im europ\u00e4ischen Recht eindeutig<br />regeln, in welchen Situationen nationale Regierungen Grenzkontrollen<br />an EU-Binnengrenzen vornehmen k\u00f6nnen.\u201d", "\u201eEuropa muss sicherer werden, um wieder ohne Grenzkontrollen<br />auszukommen: organisierte Kriminalit\u00e4t und unkontrollierte Migration<br />stellen aber unseren Wunsch nach einem Europa ohne Binnengrenzen<br />derzeit in Frage. Das wollen wir \u00e4ndern, denn Schlagb\u00e4ume an unseren<br />Grenzen untergraben nicht nur die von unseren M\u00fcttern und V\u00e4tern hart<br />erk\u00e4mpfte Freiz\u00fcgigkeit in Europa: sie sind auch unserem<br />Wirtschaftswachstum abtr\u00e4glich, so dass unsere Arbeitspl\u00e4tze und<br />letztlich unser Wohlstand gef\u00e4hrdet werden.\u201d", "\u201eDas Schengen-Abkommen und die aufgehobenen Grenzkontrollen innerhalb<br />der Europ\u00e4ischen Union sind ein gro\u00dfer Gewinn des gemeinsamen<br />europ\u00e4ischen Gedankens.\u201d", "\u201eDie innereurop\u00e4ische Freiz\u00fcgigkeit geh\u00f6rt zu den wichtigsten<br />Errungenschaften der Europ\u00e4ischen Union. Die Reisefreiheit macht<br />Europa f\u00fcr die Menschen konkret erfahrbar. Verdachtsabh\u00e4ngige<br />Kontrollen sind gerechtfertigt, generelle Kontrollen sind dagegen eine<br />unn\u00f6tige Einschr\u00e4nkung der Freiheit der EU-B\u00fcrger*innen. In einem<br />modernen Europa sollten Grenzen der Vergangenheit angeh\u00f6ren.\u201d", "\u201eDie Au\u00dfengrenzen Europas k\u00f6nnen derzeit nicht effektiv gesichert<br />werden, was dazu f\u00fchrt, dass das Schengener Abkommen seine<br />Existenzgrundlage verloren hat. Grenzkontrollen sind die einzige<br />M\u00f6glichkeit, wirksam gegen grenz\u00fcberschreitende Kriminalit\u00e4t, illegale<br />Zuwanderung und Lohn- sowie Preisdumping vorzugehen.\u201d", "\u201eDie Landgrenzen im Schengen Raum mit mehr als 400 Millionen<br />Einwohnern sind \u00fcber 7700 Kilometer lang, die Seegrenzen 42 700<br />Kilometer. Es gibt jedes Jahr etwa 1,25 Milliarden Reisen \u00fcber die<br />Grenzen innerhalb dieser Region. Im Falle einer schwerwiegenden<br />Bedrohung der \u00f6ffentlichen Ordnung oder inneren Sicherheit k\u00f6nnen<br />heute schon ausnahmsweise an den Grenzen wieder Personen kontrolliert<br />werden. Niemand will die Wartezeiten u. Autoschlangen an den<br />Grenz\u00fcberg\u00e4ngen zur\u00fcckhaben.\u201d", "\u201eDies wiederspricht dem im Schengen-Abkommen manifestierten<br />europ\u00e4ischen Geist. Wir k\u00f6nnen auf die internen Grenzkontrollen<br />verzichten, wenn die Anspr\u00fcche an die Au\u00dfenkontrollen erf\u00fcllt werden.\u201d", "\u201eBeginnen sollte man damit bei Europas gr\u00f6\u00dftem Sicherheitsproblem, an<br />der innerdeutschen Grenze. Diese Forderung stand bereits im<br />Gr\u00fcndungsmanifest der PARTEI.\u201d", "\u201eZ.Z. ist die innere Sicherheit durch die unkontrollierte Zuwanderung<br />so gemindert und gef\u00e4hrdet, da\u00df jede Form der Personenkontrolle bis<br />auf weiteres vorgenommen werden mu\u00df\u201d", "\u201eDies gilt nat\u00fcrlich nur, wenn die Au\u00dfengrenzen konsequent gesch\u00fctzt<br />werden.\u201d", "\u201eEs gibt keinen vern\u00fcnftigen Grund, die Grenzkontrollen wieder<br />einzuf\u00fchren.\u201d", "\u201eWir sind aber auch gegen Abschottung gegen Fl\u00fcchtlinge an den EU-<br />Au\u00dfengrenzen.\u201d", "\u201eJeder Arbeiter hat das Recht, in dem Land seiner Wahl zu leben und zu<br />arbeiten. Die SGP lehnt L\u00e4ndergrenzen insgesamt ab und k\u00e4mpft f\u00fcr die<br />Vereinigung aller Arbeiter international.\u201d", "\u201eKriminalit\u00e4t kann so in einem gewissen Ma\u00dfe einged\u00e4mmt werden,<br />Waffenschmuggel, Drogenschmuggel, Menschenschlepperei usw.\u201d", "\u201eNur in begr\u00fcndeten Ausnahmef\u00e4llen wie bei Terrorgefahr.\u201d", "\u201eDas Schengen Abkommen erm\u00f6glicht den B\u00fcrgern Europas gro\u00dfe Vorteile<br />beim Reisen, Arbeiten und Handel innerhalb der Union. Die wollen wir<br />erhalten.\u201d", "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", "\u201eDas Bedingungslose Grundeinkommen geht vom m\u00fcndigen B\u00fcrger aus und<br />lehnt unn\u00f6tige Einschr\u00e4nkungen der individuellen Freiheit ab.\u201d", "\u201eLaut Umfragen von Statista sprechen sich 62 % der Bev\u00f6lkerung f\u00fcr<br />innereurop\u00e4ische Grenzkontrollen aus. Daher stimmen wir daf\u00fcr. Unsere<br />Position orientiert sich dabei an aktuellen Umfragewerten und ist nur<br />vor\u00fcbergehend. Erst durch eine Abstimmung in unserem Online-Forum<br />erfolgt eine verbindliche Festlegung. Wir sind sehr gespannt darauf,<br />wie sich die Menschen in unserem Forum zu diesem Thema \u00e4u\u00dfern und<br />werden uns anschlie\u00dfend daran orientieren.\u201d", "\u201eDie freie Wahl des Wohn- und Aufenthaltsortes ist ein grundlegendes<br />Menschenrecht und ein Eckpfeiler der Europ\u00e4ischen Union.<br />Grenzkontrollen im Schengen-Raum sind unzul\u00e4ssig und m\u00fcssen beendet<br />werden. Langfristig sollten Grenzkontrollen \u00fcberall in der EU und<br />schlie\u00dflich auch an den Au\u00dfengrenzen abgeschafft werden, sofern der<br />angrenzende Staat demokratische Mindestanforderungen erf\u00fcllt.\u201d", "\u201eDie Partei DER III. WEG setzt sich f\u00fcr eine Regulierung der<br />Globalisierung und Bek\u00e4mpfung internationaler Kriminalit\u00e4t ein. Die<br />Herrschaft \u00fcber die eigene Grenze ist eine wesentliche Voraussetzung<br />f\u00fcr einen funktionierenden Staat und sch\u00fctzt die B\u00fcrger vor<br />kriminellen Ausw\u00fcchsen aus dem Ausland genauso wie vor Ausbeutung<br />durch globalistische Finanzhaie.\u201d", "\u201eGewaltpr\u00e4vention und Unterwanderung der Sozialsysteme fordern leider<br />wieder Grenzkontrollen. Erst wenn die nicht EU-Mitgliedstaaten ein<br />kompatibles Sozialsystem eingerichtet haben, k\u00f6nnen die<br />Grenzkontrollen zur\u00fcckgefahren werden.\u201d", "\u201eDie beste Voraussetzung f\u00fcr eine gute Nachbarschaft ist ein solider<br />Zaun. Nur wer seine Landesgrenzen kontrolliert, schafft Sicherheit.<br />DIE RECHTE tritt deshalb f\u00fcr dauerhafte Kontrollen an allen deutschen<br />Au\u00dfengrenzen ein. Dadurch lassen sich nicht nur illegale Asylbewerber<br />konsequent abweisen, sondern auch etwa reisende Kriminelle dingfest<br />machen. Sch\u00fctzt unser Grenzen, sch\u00fctzt unser Volk!\u201d", "\u201eDie offenen Grenzen haben sich bew\u00e4hrt. Dadurch sind die Menschen in<br />Europa zusammengewachsen.\u201d", "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", "\u201eDie Feministische Partei DIE FRAUEN sieht keinen Grund daf\u00fcr, wieder<br />Grenzkontrollen zwischen den Mitgliedsstaaten der EU einzuf\u00fchren.\u201d", "\u201eDas widerspr\u00e4che der grunds\u00e4tzlichen Idee der EU\u201d", "\u201eDas Reisen ohne Grenzen in der EU ist f\u00fcr alle ein hohes Gut, das es<br />zu wahren gilt. Grenzkontrollen in der EU soll es nur in sehr<br />besonderen Situationen geben.\u201d", "\u201eDie MENSCHLICHE WELT setzt sich f\u00fcr eine grundlegende Reform der EU<br />in Richtung Gemeinwohlwirtschaft, Demokratisierung und<br />Dezentralisierung ein. Eine Wiedereinf\u00fchrung dauerhafter<br />Grenzkontrollen zwischen den Mitgliedsstaaten der EU halten wir nicht<br />f\u00fcr notwendig oder f\u00f6rderlich.\u201d", "\u201eJedes einzelne Produkt, das im Supermarkt oder im Gesch\u00e4ft verkauft<br />wird, ist billiger, weil es einen gemeinsamen europ\u00e4ischen Markt gibt.<br />Jede Karriere wird leichter, weil wir die besten Jobs in ganz Europa<br />annehmen k\u00f6nnen, jeder Arbeitsplatz sicherer, weil wir G\u00fcter und<br />Dienstleistungen in Kooperation in ganz Europa herstellen und damit<br />Kosten senken, jedes Sozialleben gl\u00fccklicher, weil wir Freunde und<br />Liebe \u00fcberall finden. Grenzkontrollen sind eine bescheuerte Idee.\u201d", "\u201eWenn die EU nicht nur eine EU der Konzerne sein soll, ist das<br />Grundrecht der Freiz\u00fcgigkeit f\u00fcr alle Menschen in der EU grundlegend.\u201d", "\u201eDie Freiz\u00fcgigkeit und der grenzenlose Verkehr zwischen den<br />Mitgliedstaaten ist eine der gr\u00f6\u00dften Errungenschaften der EU und ein<br />wichtiger wirtschaftlicher und sozialer Pfeiler. Dieser Pfeiler muss<br />unter allen Umst\u00e4nden erhalten werden. Europa muss seine Au\u00dfengrenzen<br />sch\u00fctzen und kontrollieren, um innerhalb keine Grenzen zu ben\u00f6tigen.<br />Dauerhafte zwischenstaatliche Grenzkontrollen sind der Tod der<br />europ\u00e4ischen Idee.\u201d", "\u201eSofern es weiterhin sog. \"Nutztiere\" gibt, da die Ausbeutung von<br />Tieren bis hin zum Tod gesellschaftlich toleriert wird, werden diese<br />bedauernswerten Mitgesch\u00f6pfe auch weiterhin \u00fcber weite Strecken<br />transportiert. Grenzkontrollen sind notwendig, um wenigstens dort<br />unhaltbare Verst\u00f6\u00dfe gegen das \"Tiernutzgesetz\" unterbinden zu k\u00f6nnen.<br />Auch der Handel mit Welpen unter erb\u00e4rmlichen Bedingungen profitiert<br />von fehlenden Kontrollen - vom Handel mit Menschen ganz zu schweigen.\u201d", "\u201eDie Partei f\u00fcr Gesundheitsforschung ist eine Ein-Themen-Partei, die<br />als einziges Ziel hat, die Entwicklung wirksamer Medizin gegen<br />Alterskrankheiten wie Krebs, Alzheimer, Schlaganfall und Diabetes Typ<br />2 zu beschleunigen. Sie setzt sich daf\u00fcr ein, dass mehr staatliche<br />Forschungsinstitute in diesem Bereich gebaut und betrieben werden und<br />die entsprechenden Fachbereiche an den Universit\u00e4ten ausgebaut werden.<br />In alle anderen politischen Themen will sich die Partei nicht<br />einmischen.\u201d", "\u201eVolt setzt sich f\u00fcr offene Grenzen im Schengenraum und echte<br />Solidarit\u00e4t zwischen den europ\u00e4ischen Staaten ein. Grenzkontrollen<br />innerhalb des Schengenraums m\u00fcssen schnellstens beendet werden.\u201d"], "marker": {"color": ["#d62728", "#d62728", "#d62728", "#d62728", "#2ca02c", "#d62728", "#d62728", "#d62728", "#d62728", "#2ca02c", "#d62728", "#d62728", "#d62728", "#2ca02c", "#d62728", "#d62728", "#d62728", "#d62728", "#2ca02c", "#d62728", "#d62728", "#d62728", "#d62728", "#2ca02c", "#d62728", "#2ca02c", "#2ca02c", "#2ca02c", "#d62728", "#2ca02c", "#d62728", "#d62728", "#d62728", "#d62728", "#d62728", "#d62728", "#d62728", "#2ca02c", "lightgray", "#d62728"], "size": 9}, "mode": "markers+text", "text": ["CDU / CSU", "SPD", "GR\u00dcNE", "DIE LINKE", "AfD", "FDP", "FREIE W\u00c4HLER", "PIRATEN", "Tierschutzpartei", "NPD", "FAMILIE", "\u00d6DP", "Die PARTEI", "Volksabstimmung", "BP", "DKP", "MLPD", "SGP", "TIERSCHUTZ hier!", "Tierschutzallianz", "B\u00fcndnis C", "BIG", "BGE", "DIE DIREKTE!", "DiEM25", "III. Weg", "Die Grauen", "DIE RECHTE", "DIE VIOLETTEN", "LIEBE", "DIE FRAUEN", "Graue Panther", "LKR", "MENSCHLICHE WELT", "NL", "\u00d6koLinX", "Die Humanisten", "PARTEI F\u00dcR DIE TIERE", "Gesundheitsforschung", "Volt"], "textposition": "middle right", "type": "scatter", "uid": "d1c2a1af-13d5-4899-a8de-b8fe4930c589", "visible": false, "x": [1.5648985920666358, -3.3290101432664323, -3.6146636568378376, -2.2866629460064516, 6.589901631972795, 1.3458251705868596, 1.6489045942010683, -2.8247737981261736, -2.7741913958772377, 6.053715739607908, -0.4969577609623172, -1.1366357832366043, -2.5394774566699394, 4.487959838531389, 3.8006727073161928, -0.5465751261091075, -1.6348919937812727, -0.7900366061386696, 5.344557165452352, -1.8014497164345187, 3.786040077778895, -1.7936644870981144, -2.6879543468743776, -1.3305149148169626, -3.6105772651773576, 4.8775709187824905, 0.44902154312928694, 5.462157632764372, -1.888218389924846, -1.5330645877015796, -2.2348924959885226, 1.272066009073449, 1.4001278961174246, -1.031343663968042, -3.3009129753128925, -2.806596173872817, -1.1746108298977596, 0.48291485011627994, 1.7115612598560852, -3.11021911327366], "y": [4.2582326903317, 0.8721015007871111, 0.2214244555237655, -2.5536338965148286, 0.06870184127693946, 4.390692369119454, 3.8670338084964593, -0.40626541063480387, -0.6448507721424273, -1.1327815091235676, 1.0479914879485945, -0.2590320283399042, -0.4871685859289662, -0.6857168568023184, 1.4784699779499466, -3.3974817759507796, -2.966437421868684, -2.722900250849224, -1.1275923382280795, 0.10567679826982719, -0.22407499130995792, 1.2331759384168932, -1.3806249710310723, -0.6983268850610936, 0.1682086843510496, -3.1312767878713186, 0.7048680990464851, -2.0211725571887182, -1.1860570942280215, 2.830579659344523, -2.678775801049431, 1.5147221779343127, 1.7996657221856782, -1.7278875892971903, 1.207950008132459, -1.4405669073444431, 3.3835575762658023, -0.589861946902449, 0.5152646881057065, 1.7941688941805785]}, {"hoverinfo": "text", "hoverlabel": {"align": "left"}, "hovertext": ["\u201eEs liegt im Interesse starker Nationalstaaten, eine starke EU zu<br />haben. Umgekehrt braucht auch die EU starke Nationalstaaten, die sie<br />tragen. Entscheidend ist, dass unser Europa den B\u00fcrgern dient und der<br />Gedanke der Subsidiarit\u00e4t vorherrscht.\u201d", "\u201eDas ist unsere Vision f\u00fcr Europa seit 1925. Wir setzen uns f\u00fcr ein<br />geeintes und soziales Europa ein, das in den Zusammenhalt investiert<br />und parlamentarisch verantwortliche Regierung auf der Basis einer<br />europ\u00e4ischen Verfassung braucht. Entscheidungen m\u00fcssen klar zu<br />erkennen sein und unter Einbezug der Zivilgesellschaft stattfinden.<br />Heute zeigt sich, dass immer mehr politische Herausforderungen wie der<br />Klimawandel oder Steuerhinterziehung sich nicht auf nationaler Ebene<br />l\u00f6sen lassen.\u201d", "\u201eWir wollen Europa weiter entwickeln. Wir treten daf\u00fcr ein, den Rat<br />der Mitgliedstaaten in eine zweite Kammer zu \u00fcberf\u00fchren, die zusammen<br />mit dem Europ\u00e4ischen Parlament die Legislative ist. F\u00fcr die dazu<br />notwendige \u00c4nderung der Vertr\u00e4ge unterst\u00fctzen wir die Einberufung<br />eines Europ\u00e4ischen Konvents oder einer gew\u00e4hlten verfassungsgebenden<br />Versammlung. Ziel ist eine lebendige, republikanische europ\u00e4ische<br />Demokratie, kein europ\u00e4ischer Superstaat.\u201d", "\u201eDIE LINKE will Europa auf neue Grundlagen stellen, so dass Menschen<br />vor Profite gehen. Wir brauchen europaweite Mindeststandards bei der<br />Besteuerung von Verm\u00f6gen und Unternehmen und bei der sozialen<br />Sicherheit. So k\u00f6nnen die Lebensverh\u00e4ltnisse gleichwertig werden. Die<br />Gr\u00fcndung einer Gro\u00dfstaates, die Aufl\u00f6sung der demokratischen und<br />sozialen Systeme der einzelnen Staaten scheint uns kein sinnvoller Weg<br />hin zu sein.\u201d", "\u201eDie Vielfalt der nationalen Kulturen und Traditionen ist die<br />Grundlage f\u00fcr die politische, \u00f6konomische und soziale St\u00e4rke Europas.<br />Wir lehnen ab, die EU zu einem Staat mit Gesetzgebungskompetenz und<br />einer eigenen Regierung umzuwandeln, ebenso die Idee der sog.<br />Vereinigten Staaten von Europa. Stattdessen tritt die AfD f\u00fcr ein<br />Europa als Wirtschafts- und Interessengemeinschaft souver\u00e4ner Staaten<br />ein. Wir wollen in Freundschaft und guter Nachbarschaft<br />zusammenleben.\u201d", "\u201eWir Freie Demokraten sind davon \u00fcberzeugt, dass der europ\u00e4ische<br />Einigungsprozess fortgesetzt werden muss. Wir wollen in einer auf die<br />Dauer angelegten demokratisch organisierten EU leben, die dezentral<br />und bundesstaatlich verfasst ist. Dieser Weg ist das erkl\u00e4rte<br />Gegenmodell zum R\u00fcckfall Europas in nationalstaatliche Kleinstaaterei<br />einerseits oder die Schaffung eines zentralisierten europ\u00e4ischen<br />Superstaats andererseits.\u201d", "\u201eWir FREIE W\u00c4HLER setzen uns f\u00fcr eine klare Verteilung der<br />Zust\u00e4ndigkeiten zwischen der EU und den Mitgliedstaaten in den<br />europ\u00e4ischen Vertr\u00e4gen ein. Damit wollen wir erreichen, dass sich<br />Europa auf die gro\u00dfen Herausforderungen konzentriert und sich weniger<br />in die Belange einmischt, die in den Mitgliedstaaten besser oder<br />genauso gut geregelt werden k\u00f6nnen.\u201d", "\u201ePIRATEN wollen einen europ\u00e4ischen Bundesstaat mit einzelnen Rechten<br />und Pflichten der Regionen innerhalb Europas. Also ein Europa der<br />Regionen im positiven proeurop\u00e4ischen Sinn.\u201d", "\u201eNur wenn Europa geschlossen auftritt, hat seine Stimme Gewicht und<br />die EU die M\u00f6glichkeit, f\u00fcr ihre Ideale wie Frieden, Demokratie,<br />Menschenrechte, Umwelt- und Tierschutz auch au\u00dferhalb Europas<br />glaubw\u00fcrdig einzutreten. Bevor aus der EU ein europ\u00e4ischer Bundesstaat<br />werden kann, m\u00fcssen wichtige Voraussetzungen geschaffen werden:<br />Angleichung der Produktivit\u00e4tsraten der einzelnen L\u00e4nder und vor allem<br />einheitliche Steuer-, Justiz- und Wirtschaftspolitik.\u201d", "\u201eIn einem Bundesstaat w\u00fcrden die europ\u00e4ischen Nationalstaaten<br />endg\u00fcltig ihre nationale Souver\u00e4nit\u00e4t aufgeben. Das muss verhindert<br />werden. Daher strebt die NPD an dessen Stelle einen europ\u00e4ischen<br />Staatenbund an, in dem die Nationalstaaten ihre Souver\u00e4nit\u00e4t bewahren<br />und dennoch miteinander kooperieren k\u00f6nnen.\u201d", "\u201eDie EU bedarf starker Impulse zur Einigkeit u. ein st\u00e4rkeres<br />Zusammenstehen der Staaten. Es bedarf einer Umstrukturierung u.<br />Erg\u00e4nzung der bestehenden Aufgaben innerhalb u. au\u00dferhalb der EU mit<br />neuer Schwerpunktsetzung u. einer Neuausrichtung der EU. Wir sind f\u00fcr<br />ein geeintes u. sozial ausgerichtetes Europa, wobei nat\u00fcrlich die<br />Identit\u00e4ten der Nationen nicht aufgegeben werden. Das ist der Garant<br />das unsere Kinder u. Enkelkinder zuk\u00fcnftig in Frieden, Freiheit und<br />Wohlstand aufwachsen.\u201d", "\u201eWir unterst\u00fctzen die Entwicklung der EU von einer blo\u00dfen<br />Wirtschaftsgemeinschaft hin zu einem Staatenverbund freier, sich<br />vorrangig selbst regierender V\u00f6lker unter Beachtung der gemeinsamen<br />europ\u00e4ischen Werte. Die \u00d6DP fordert zudem eine Beschr\u00e4nkung der<br />Zust\u00e4ndigkeiten der EU: Was auf der Ebene der Kommunen, der Regionen<br />oder der Mitgliedsstaaten sinnvoll geregelt werden kann, soll nicht an<br />die EU \u00fcbertragen werden.\u201d", "\u201eWir raten zur Vorsicht. Bereits 1914 und 1939 startete Berlin<br />derartige Initiativen. Eventuell ist Europa immer noch nicht so weit.\u201d", "\u201eNur so kann der Entscheidungs- und Verwaltungsaufwand angemessen<br />verringert werden. Zuvor mu\u00df die EU ein demokratischer Rechtsstaat<br />werden durch getrennte pers\u00f6nliche Mehrheitswahl aller Abgeordneten,<br />Beamten und Richter und nur auf Zeit unmittelbar durch die Europ\u00e4er,<br />die auch \u00fcber alle Sachfragen, die ihnen wichtig erscheinen, mit<br />Volksabstimmung letztentscheiden. Solche \u00c4nderungen bed\u00fcrfen der<br />Zustimmung des Volkes mit Volksabstimmungen (Prof. Dr. jur. Karl<br />Albrecht Schachtschneider).\u201d", "\u201eBesser w\u00e4re in Staatenbund mit Bayern als eigenem Mitgliedsstaat.\u201d", "\u201eEinen gerechten europ\u00e4ischen Bundesstaat im Interesse der Menschen<br />kann es solange nicht geben, wie das Profitprinzip herrscht und die<br />unterschiedliche wirtschaftliche St\u00e4rke der Mitgliedsl\u00e4nder es<br />zul\u00e4sst, dass L\u00e4nder und Menschen gegeneinander ausgespielt werden.\u201d", "\u201eWir haben nicht mit Nein geantwortet, weil wir f\u00fcr den<br />Zusammenschluss der Arbeiter- und Volksbewegungen \u00fcber L\u00e4ndergrenzen<br />hinweg sind. Ein europ\u00e4ischer Bundesstaat w\u00fcrde aber dem europ\u00e4ischen<br />alleinherrschenden internationalen Finanzkapital einen unmittelbarere<br />Machtaus\u00fcbung erm\u00f6glichen und den imperialistischen Block EU st\u00e4rken.\u201d", "\u201eDie SGP lehnt die EU und ihre Institutionen ab. Sie dienen<br />ausschlie\u00dflich den sozialen Angriffen und der Aufr\u00fcstung. Sie<br />versch\u00e4rfen die nationalen Spannungen. In Griechenland und den s\u00fcd-<br />und osteurop\u00e4ischen L\u00e4ndern wurde bereits eine soziale Katastrophe<br />angerichtet, um die Banken zu retten und die Reichen noch reicher<br />zumachen. Die sozialen Rechte der Arbeiter k\u00f6nnen nur im Kampf gegen<br />diese Institutionen und f\u00fcr die Vereinigten Sozialistischen Staaten<br />von Europa verteidigt werden.\u201d", "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", "\u201eOb sich ein europ\u00e4ischer Bundesstaat entwickeln wird, werden k\u00fcnftige<br />Generationen zu entscheiden haben. Derzeit \u00fcberfordern Schlagw\u00f6rter<br />wie \"Bundesstaat\" noch viele Menschen innerhalb der EU, die ja ein<br />Verband souver\u00e4ner Staaten ist, die sich vornehmlich im<br />wirtschaftlichen Bereich zusammengeschlossen haben.\u201d", "\u201eIn den Europ\u00e4ischen Vertr\u00e4gen ist die EU als Konf\u00f6deration<br />beschrieben, nicht als Bundesstaat. B\u00fcndnis C arbeitet f\u00fcr ein<br />Konf\u00f6derales Europa: f\u00fcr einen Staatenbund, der die Souver\u00e4nit\u00e4t und<br />Zust\u00e4ndigkeiten der Mitgliedsstaaten und das Subsidiarit\u00e4tsprinzip<br />respektiert und gemeinsame Regelungen findet, wo diese f\u00fcr alle<br />Nationen von Vorteil sind. Europa steht vor der Herausforderung,<br />sowohl EU-Imperialismus als auch folgenschwere nationale Alleing\u00e4nge<br />zu verhindern.\u201d", "\u201eIn bestimmten Bereichen, z.B. der Wirtschaftspolitik, ist eine<br />weitere Verdichtung der politischen Kompetenzen der EU sinnvoll.\u201d", "\u201eDas Bedingungslose Grundeinkommen geht vom m\u00fcndigen B\u00fcrger aus und<br />passt somit zum Geiste der Demokratie. Wir sprechen uns f\u00fcr eine<br />weitere Demokratisierung der EU aus. Bei Mehrheitsentscheidungen<br />sollte der Minderheitenschutz gewahrt bleiben.\u201d", "\u201eDa laut zahlreicher Untersuchungen die Mehrheit der B\u00fcrger*innen<br />einen europ\u00e4ischen Bundesstaat ablehnt, stimmen wir dagegen. Unsere<br />Position orientiert sich dabei an aktuellen Umfragewerten und ist nur<br />vor\u00fcbergehend. Erst durch eine Abstimmung in unserem Online-Forum<br />erfolgt eine verbindliche Festlegung. Wir sind sehr gespannt darauf,<br />wie sich die Menschen in unserem Forum zu diesem Thema \u00e4u\u00dfern und<br />werden uns anschlie\u00dfend daran orientieren.\u201d", "\u201eWir wollen die EU demokratisieren. Daf\u00fcr brauchen wir eine<br />demokratische verfassungsgebende Versammlung durch die sich die<br />europ\u00e4ischen B\u00fcrger*innen endlich selbst eine Verfassung geben. Zwar<br />ist es f\u00fcr eine solche Demokratisierung der EU nicht entscheidend ob<br />die EU bundesstaatlich verfasst ist, oder ob sie ein Staatenverbund<br />bleibt, wie jetzt. Langfristig ist ein echter europ\u00e4ischer Bundesstaat<br />unseren Zielen jedoch n\u00e4her, als eine EU die nur begrenzte<br />Einzelkompetenzen hat.\u201d", "\u201eDER III. WEG steht f\u00fcr ein Europa der freien V\u00f6lker und nicht f\u00fcr<br />eine eurokratische Diktatur nach sowjetischem Vorbild, so wie es die<br />arrogante Machtelite der Br\u00fcsseler B\u00fcrokraten gerne w\u00fcnschen w\u00fcrde und<br />versucht den V\u00f6lkern aufzuerlegen.\u201d", "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", "\u201eDIE RECHTE wehrt sich gegen die \"United States of Europe\", die von<br />den europ\u00e4ischen Machteliten um Juncker, Merkel, Macron und Co.<br />angestrebt werden. Unser Europa ist ein Europa der freien und<br />souver\u00e4nen Vaterl\u00e4nder, die miteinander im Austausch stehen, ohne<br />ineinander zu verschmelzen. Sch\u00fctzt die nationale Souver\u00e4nit\u00e4t!\u201d", "\u201eWir sehen das Europa der Regionen. Wir bevorzugen das Prinzip der<br />Subsidiarit\u00e4t. Sollte ein EU-Bundesstaat entstehen, darf dieser nur<br />\u00e4u\u00dferst begrenzte Kompetenzen besitzen.\u201d", "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", "\u201eDie Feministische Partei DIE FRAUEN m\u00f6chte eine Entwicklung der EU in<br />Richtung einer sozialen, geschlechtergerechten, demokratischen und<br />\u00f6kologischen Gemeinschaft. Die Vielfalt der verschiedenen europ\u00e4ischen<br />Regionen soll genauso Ber\u00fccksichtigung finden wie die Unterhaltung von<br />fairen \u00f6konomischen Beziehungen zu den anderen Teilen der Welt. Wir<br />bef\u00fcrchten, dass bei einem EU-Bundesstaat - wie auch bisher - macht -<br />und wirtschaftspolitische Interessen im Vordergrund stehen w\u00fcrden.\u201d", "\u201eNein - die kulturelle Identit\u00e4t und Vielfalt der einzelnen<br />Mitgliedsstaaten soll unbedingt erhalten bleiben und w\u00e4re bei einem<br />europ\u00e4ischen Bundesstaat nicht gesichert.\u201d", "\u201eDie EU-Mitgliedsstaaten sollen ihre Eigenst\u00e4ndigkeit erhalten.<br />Bundesstaatliche Gesetzgebung der EU hat weder in der Eurokrise noch<br />in der Fl\u00fcchtlingskrise funktioniert.  Wir stehen f\u00fcr eine EU als<br />Union souver\u00e4ner Staaten mit B\u00fcrgern\u00e4he, Subsidiarit\u00e4t und<br />Eigenverantwortung der Staaten.\u201d", "\u201eDie MENSCHLICHE WELT setzt sich f\u00fcr eine grundlegende Reform der EU<br />in Richtung Gemeinwohlwirtschaft, Demokratisierung und<br />Dezentralisierung ein. Dadurch w\u00fcrde die wirtschaftliche St\u00e4rke und<br />Unabh\u00e4ngigkeit jedes Mitgliedsstaates gef\u00f6rdert werden.  Auf der<br />Grundlage von starken, unabh\u00e4ngigen Staaten k\u00f6nnte sich langfristig<br />ein gesunder europ\u00e4ischer Bundesstaat entwickeln.\u201d", "\u201eWir wollen die f\u00f6derale Europ\u00e4ische Republik in den n\u00e4chsten 10<br />Jahren. Nur so brechen wir die gegenseitige Blockade der nationalen<br />Regierungschefs auf. Alle Gesetze, die ganz Europa betreffen, sollen<br />vom europ\u00e4ischen Parlament vorgeschlagen, \u00f6ffentlich diskutiert und<br />mit Mehrheit entschieden werden.\u201d", "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", "\u201eDie Europ\u00e4ische Union ist die gr\u00f6\u00dfte politische Errungenschaft<br />unserer Zeit und weltweit einzigartig. Sie ist nicht frei von Fehlern,<br />doch diese Fehler lassen sich beheben. Stillstand oder die R\u00fcckkehr zu<br />isolierten Nationalstaaten l\u00f6sen keine Probleme, sondern schaffen sie<br />erst. Wir wollen die EU deshalb zu einer f\u00f6deralen Bundesrepublik<br />Europa mit starken Regionen anstellen von Nationalstaaten<br />weiterentwickeln. In Vielfalt geeint ist f\u00fcr uns ein gro\u00dfes<br />Versprechen, das wir umsetzen wollen.\u201d", "\u201eEin kleiner Staat mit hoch entwickelten Grundwerten ist<br />erstrebenswerter als ein riesiger Bundesstaat mit geringen Werten auf<br />kleinstm\u00f6glichem Nenner.  Es liegt an der EU, erstrebenswert zu sein.<br />Neben dem Erhalt der Natur, juristischer und sozialer Gerechtigkeit,<br />Bildung, der Versorgung seiner B\u00fcrger mit den wichtigen G\u00fctern,<br />geh\u00f6ren unver\u00e4u\u00dferliche Grundrechte f\u00fcr Mensch und Tier zur Basis<br />eines gemeinsamen Bundesstaates - oder das gro\u00dfe Gebilde scheitert am<br />eigenen Anspruch.\u201d", "\u201eDie Partei f\u00fcr Gesundheitsforschung ist eine Ein-Themen-Partei, die<br />als einziges Ziel hat, die Entwicklung wirksamer Medizin gegen<br />Alterskrankheiten wie Krebs, Alzheimer, Schlaganfall und Diabetes Typ<br />2 zu beschleunigen. Sie setzt sich daf\u00fcr ein, dass mehr staatliche<br />Forschungsinstitute in diesem Bereich gebaut und betrieben werden und<br />die entsprechenden Fachbereiche an den Universit\u00e4ten ausgebaut werden.<br />In alle anderen politischen Themen will sich die Partei nicht<br />einmischen.\u201d", "\u201eVolt setzt sich f\u00fcr die Etablierung eines f\u00f6deralen Europas ein, mit<br />einer gemeinsamen europ\u00e4ischen Regierung, einem durch das Parlament<br />gew\u00e4hlten Premierminister und einem von den B\u00fcrgern direkt gew\u00e4hlten<br />Pr\u00e4sidenten. Dadurch wird eine starke, offene und transparente<br />parlamentarische Demokratie geschaffen.\u201d"], "marker": {"color": ["#d62728", "#2ca02c", "#2ca02c", "#d62728", "#d62728", "#2ca02c", "#d62728", "#2ca02c", "lightgray", "#d62728", "#d62728", "#d62728", "#2ca02c", "lightgray", "#d62728", "#d62728", "lightgray", "#d62728", "#d62728", "lightgray", "#d62728", "lightgray", "#2ca02c", "#d62728", "#2ca02c", "#d62728", "#d62728", "#d62728", "#d62728", "#2ca02c", "lightgray", "#d62728", "#d62728", "lightgray", "#2ca02c", "#d62728", "#2ca02c", "lightgray", "lightgray", "#2ca02c"], "size": 9}, "mode": "markers+text", "text": ["CDU / CSU", "SPD", "GR\u00dcNE", "DIE LINKE", "AfD", "FDP", "FREIE W\u00c4HLER", "PIRATEN", "Tierschutzpartei", "NPD", "FAMILIE", "\u00d6DP", "Die PARTEI", "Volksabstimmung", "BP", "DKP", "MLPD", "SGP", "TIERSCHUTZ hier!", "Tierschutzallianz", "B\u00fcndnis C", "BIG", "BGE", "DIE DIREKTE!", "DiEM25", "III. Weg", "Die Grauen", "DIE RECHTE", "DIE VIOLETTEN", "LIEBE", "DIE FRAUEN", "Graue Panther", "LKR", "MENSCHLICHE WELT", "NL", "\u00d6koLinX", "Die Humanisten", "PARTEI F\u00dcR DIE TIERE", "Gesundheitsforschung", "Volt"], "textposition": "middle right", "type": "scatter", "uid": "a32f1a63-d20c-4f4b-9f50-68d97949f57c", "visible": false, "x": [1.5648985920666358, -3.3290101432664323, -3.6146636568378376, -2.2866629460064516, 6.589901631972795, 1.3458251705868596, 1.6489045942010683, -2.8247737981261736, -2.7741913958772377, 6.053715739607908, -0.4969577609623172, -1.1366357832366043, -2.5394774566699394, 4.487959838531389, 3.8006727073161928, -0.5465751261091075, -1.6348919937812727, -0.7900366061386696, 5.344557165452352, -1.8014497164345187, 3.786040077778895, -1.7936644870981144, -2.6879543468743776, -1.3305149148169626, -3.6105772651773576, 4.8775709187824905, 0.44902154312928694, 5.462157632764372, -1.888218389924846, -1.5330645877015796, -2.2348924959885226, 1.272066009073449, 1.4001278961174246, -1.031343663968042, -3.3009129753128925, -2.806596173872817, -1.1746108298977596, 0.48291485011627994, 1.7115612598560852, -3.11021911327366], "y": [4.2582326903317, 0.8721015007871111, 0.2214244555237655, -2.5536338965148286, 0.06870184127693946, 4.390692369119454, 3.8670338084964593, -0.40626541063480387, -0.6448507721424273, -1.1327815091235676, 1.0479914879485945, -0.2590320283399042, -0.4871685859289662, -0.6857168568023184, 1.4784699779499466, -3.3974817759507796, -2.966437421868684, -2.722900250849224, -1.1275923382280795, 0.10567679826982719, -0.22407499130995792, 1.2331759384168932, -1.3806249710310723, -0.6983268850610936, 0.1682086843510496, -3.1312767878713186, 0.7048680990464851, -2.0211725571887182, -1.1860570942280215, 2.830579659344523, -2.678775801049431, 1.5147221779343127, 1.7996657221856782, -1.7278875892971903, 1.207950008132459, -1.4405669073444431, 3.3835575762658023, -0.589861946902449, 0.5152646881057065, 1.7941688941805785]}, {"hoverinfo": "text", "hoverlabel": {"align": "left"}, "hovertext": ["\u201eDie Kopplung der Wahlberechtigung an die Vollj\u00e4hrigkeit ist sinnvoll.<br />Rechte und Pflichten m\u00fcssen Hand in Hand gehen. Unser gesamtes<br />Rechtssystem und das Strafrecht \u00fcbertr\u00e4gt jungen Menschen erst mit 18<br />Jahren die volle Verantwortung f\u00fcr ihr Handeln. Wir unterst\u00fctzen<br />Initiativen wie die U18-Wahl, die Jugendliche an unsere freiheitliche<br />Demokratie sowie ihr sp\u00e4teres Wahlrecht heranf\u00fchren.\u201d", "\u201eWir wollen mehr junge Menschen an demokratischen Prozessen<br />beteiligen. Das Wahlalter soll daf\u00fcr generell gesenkt werden auf 16<br />Jahre  also f\u00fcr die Europawahl wie f\u00fcr die Bundestagswahl<br />gleicherma\u00dfen. Das Gleiche soll f\u00fcr die Beteiligung an Europ\u00e4ischen<br />B\u00fcrgerinitiativen gelten.\u201d", "\u201eWir wollen auch Jugendlichen mit 16 oder 17 Jahren die aktive<br />Teilnahme an den Wahlen zum Deutschen Bundestag und zum Europ\u00e4ischen<br />Parlament erm\u00f6glichen. Sie sollen \u00fcber die Zusammensetzung der<br />Parlamente mitentscheiden k\u00f6nnen. Das ist eine Frage von Gerechtigkeit<br />und nicht des Alters. Denn mehr Jugendbeteiligung dient auch der<br />Generationengerechtigkeit.\u201d", "\u201eDIE LINKE tritt generell daf\u00fcr ein, das Wahlalter zu senken. \u00dcber die<br />Zukunft der Jugendlichen wird heute entschieden. Sie sollen ihre<br />Interessen selbst vertreten k\u00f6nnen.\u201d", "\u201eIn Analogie zur derzeitigen nationalen Rechtslage lehnt die AfD eine<br />Absenkung des Wahlalters ab.\u201d", "\u201eWir halten am Wahlalter der Europawahl von 18 Jahren und damit der<br />Vollj\u00e4hrigkeit fest. Denn da wo Rechte verliehen werden, m\u00fcssen auch<br />Pflichten \u00fcbernommen werden. Die Ausweitung des Wahlrechts<br />beispielsweise auf kommunaler Ebene steht dem nicht entgegen, da hier<br />der \u00f6rtliche Bezug \u00fcberwiegt. Um die politischen<br />Partizipationsm\u00f6glichkeiten von Kindern und Jugendlichen zu st\u00e4rken,<br />setzen wir uns f\u00fcr unabh\u00e4ngige Jugendparlamente nach schottischem<br />Vorbild ein.\u201d", "\u201eDer Stimmabgabe muss ein pers\u00f6nlicher Reifeprozess der Willensbildung<br />vorangegangen sein. Wir lehnen daher eine Absenkung des Wahlalters auf<br />16 Jahre ab.\u201d", "\u201ePIRATEN sprechen sich daf\u00fcr aus, dass Menschen w\u00e4hlen k\u00f6nnen, sobald<br />sie sich selbst m\u00fcndig daf\u00fcr f\u00fchlen und sich \u00e4u\u00dfern k\u00f6nnen. Das<br />Wahlalter ist deshalb abzusenken.\u201d", "\u201eGerade derzeit erleben wir, dass sich junge Menschen zunehmend<br />politisch engagieren und f\u00fcr ihre Ziele und Bef\u00fcrchtungen auf die<br />Stra\u00dfe gehen (z. B. Klimastreik). Es geht bei den EU-Wahlen auch um<br />ihre Zukunft. Daher ist eine Wahlberechtigung ab 16 Jahren sinnvoll.\u201d", "\u201eDas aktuelle Wahlalter von 18 Jahren ist ausreichend.\u201d", "\u201eSie haben genauso wie Erwachsene in der heutigen Zeit die n\u00f6tige<br />pers\u00f6nliche Reife, das politische Wissen und Interesse, um eine<br />Wahlentscheidung treffen zu k\u00f6nnen. Jugendliche h\u00e4tten ein echtes<br />Mitbestimmungsrecht u. k\u00f6nnen so ihre Zukunft selbst mitgestalten. Die<br />meisten politischen Entscheidungen sind sehr weitreichend u. zum Teil<br />irreversibel. Ohne die Absenkung des Wahlalters m\u00fcssen Jugendliche als<br />Erwachsene die Konsequenzen von Entscheidungen tragen, an denen sie<br />nicht teilhaben konnten.\u201d", "\u201eDie \u00d6DP m\u00f6chte, dass Jugendliche von 14 bis 18 Jahren auf Antrag<br />w\u00e4hlen d\u00fcrfen. So werden junge Menschen in den politischen Prozess<br />integriert und f\u00fcr Europa begeistert.\u201d", "\u201eAn Schulen und bei U18-Wahlen hat Die PARTEI regelm\u00e4\u00dfig mittlere<br />zweistellige Wahlergebnisse, in Altenheimen dagegen regelm\u00e4\u00dfig unter<br />Null Prozent. Wir fordern deshalb eine Ausweitung des Wahlalters bei<br />gleichzeitiger Beschr\u00e4nkung: W\u00e4hlen darf, wer zwischen 12 und 54 ist.<br />(Schade f\u00fcr Dr. Axel Votz, 56 Jahre!) Merke: Letztw\u00e4hler sind<br />verzichtbar f\u00fcr die demokratische Willensbildung.\u201d", "\u201eDie Willenserkl\u00e4rung eines nicht voll Gesch\u00e4ftsf\u00e4higen ist nichtig,<br />arg. \u00a7 105 BGB. Die Wahlentscheidung ist zu wichtig, so da\u00df sie mit<br />beschr\u00e4nkter Gesch\u00e4ftsf\u00e4higkeit nicht wirksam vorgenommen werden<br />kann.\u201d", "\u201eDas Wahlrecht ist an die Vollj\u00e4hrigkeit gebunden.\u201d", "\u201eDie unsoziale Politik der EU trifft Jugendliche besonders hart.<br />Stichworte sind Jugendarbeitslosigkeit und Bildungspolitik, die nach<br />sozialen Kriterien selektiert. Dagegen wehren sich Jugendliche in<br />Bewegungen, Jugendorganisationen und zum Beispiel mit Schulstreiks. Es<br />gibt keinen Grund, warum sie nicht auch w\u00e4hlen sollten.\u201d", "\u201eWir sind f\u00fcr die Herabsetzung der Vollj\u00e4hrigkeit und des aktiven und<br />passiven Wahlrechts auf 16 Jahre.\u201d", "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", "\u201eDie n\u00e4chste Generation soll in Entscheidungen zur Politik z.B. \u00fcber<br />ein Elternstimmrecht pro Kind einbezogen werden. F\u00fcr die eigene<br />Wahlentscheidung braucht es eine ausreichende pers\u00f6nliche Reife, die<br />\u00fcber aktuelle Stimmungen und die eigenen W\u00fcnsche hinausgeht.\u201d", "\u201eEine fr\u00fchere Einbindung junger Menschen in den Prozess der<br />politischen Willensbildung ist sinnvoll.\u201d", "\u201eDas B\u00fcndnis Grundeinkommen bef\u00fcrwortet die politische Teilhabe aller<br />Mitglieder der Gesellschaft, unabh\u00e4ngig vom Alter.\u201d", "\u201e\u00c4ltere Menschen sind in den Parlamenten \u00fcberrepr\u00e4sentiert.  Da wir<br />junge Menschen st\u00e4rken und motivieren m\u00f6chten politisch zu<br />partizipieren, setzen wir uns f\u00fcr eine Senkung des Wahlalters ein.<br />Zudem werden in den Parlamenten viele Entscheidungen getroffen, die<br />insbesondere f\u00fcr die j\u00fcngere Generation \"existenziell\" sind.\u201d", "\u201eDemokratie in Europa unterst\u00fctzt das Wahlrecht von Menschen ab 16,<br />denn es hilft Generationengerechtigkeit und Nachhaltigkeit zu f\u00f6rdern.<br />Die Menschen in der Europ\u00e4ischen Union werden immer \u00e4lter und der<br />Anteil der Jugendlichen sinkt. So bestimmen viele \u00e4ltere Menschen \u00fcber<br />die Zukunft der J\u00fcngeren, ohne dass diese ein Mitspracherecht haben.<br />Das ist ungerecht, was sich insbesondere an der gegenw\u00e4rtigen<br />verantwortungslosen Klimaschutzpolitik zeigt.\u201d", "\u201eMit 16 Jahren befinden sich Jugendliche noch in einem Reifungsprozess<br />und sollten daher erst ab einem wehrf\u00e4higen Alter von mindestens 18<br />Jahren w\u00e4hlen d\u00fcrfen.\u201d", "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", "\u201eW\u00e4hrend bei Kommunalwahlen in Deutschland \u00fcberwiegend bereits ab 16<br />Jahren gew\u00e4hlt werden darf, ist das Wahlalter bei Landes-, Bundes- und<br />Europawahlen unverst\u00e4ndlicherweise weiterhin bei 18. Um der<br />Politikverdrossenheit unter jungen Menschen entgegenzuwirken, muss ein<br />Schritt sein, auch bei der Europawahl das Wahlalter zu senken. DIE<br />RECHTE begr\u00fc\u00dft deshalb ein Wahlrecht mit 16!\u201d", "\u201eGrunds\u00e4tzlich bef\u00fcrworten wir Beteiligung an Politik durch<br />Jugendliche, jedoch sollten diese nicht \u00fcberfordert werden.\u201d", "Zu dieser These hat die Partei keine Begr\u00fcndung vorgelegt.", "\u201eStudien (z.B. die Shell-Studie) zeigen, dass Jugendliche den<br />Wahlvorgang sehr ernst nehmen. Sie setzen sich zum Teil intensiver mit<br />den Wahlprogrammen der Parteien auseinander als manch \u00e4ltere Menschen,<br />die in ihren Wahlentscheidungen festgefahren sind.\u201d", "\u201eNein, Wahlalter und die dazu vorausgesetzte Reife lassen sich nicht<br />beliebig nach unten korrigieren.\u201d", "\u201eIn der EU geht es besonders um die Zukunft unserer Gesellschaft.<br />Diese Zukunft sind die jungen Menschen und die Zustimmung zur<br />Demokratie wird im jungen Alter gepr\u00e4gt. Demokratie verstehen, lernen<br />und sich einbringen ist ein anspruchsvoller Prozess. Das schaffen<br />junge vollj\u00e4hrige Menschen mit 18 leichter, weil sie dann in der Regel<br />deutlich reifer sind als mit 16.\u201d", "\u201eMENSCHLICHE WELT setzt sich daf\u00fcr ein, dass Jugendliche eine<br />umfangreiche ethische und politische Bildung in der Schule erhalten.<br />Dementsprechende Lehrpl\u00e4ne sollten von parteipolitisch unabh\u00e4ngigen<br />Lehrern, Professoren, Erziehungswissenschaftlern und P\u00e4dagogen in<br />Zusammenarbeit mit Eltern und Sch\u00fclern entwickelt werden. Dass<br />Jugendliche mit 16 Jahren w\u00e4hlen d\u00fcrfen, sollte mit einer<br />entsprechenden politischen Bildung einhergehen.\u201d", "\u201eWir halten Jugendliche mit 16 Jahren f\u00fcr ausreichend m\u00fcndig, um bei<br />politischen Entscheidungen, von denen sie betroffen sind,<br />mitentscheiden zu d\u00fcrfen.\u201d", "\u201eJa!\u201d", "\u201eWir setzen uns f\u00fcr eine allgemeine Altersreduzierung des aktiven<br />Wahlrechts auf 16 Jahre auf allen politischen Ebenen ein. Die Vorteile<br />einer solchen Absenkung sind in der wissenschaftlichen Literatur<br />unumstritten und entkr\u00e4ften die Gegenargumente: Politikverdrossenheit<br />wird gesenkt, generationengerechte Politik gest\u00e4rkt. Die<br />Wahlbeteiligung, das politische Interesse und die Beeinflussbarkeit<br />unterscheiden sich nicht nennenswert von Altersgruppen \u00fcber 16.\u201d", "\u201eDie Lebenserfahrung w\u00e4chst mit dem Alter (meistens). \"Kinder an die<br />Macht\" ist vermutlich keine L\u00f6sung - denn gut gemeint ist nicht<br />automatisch gut gemacht. Andererseits kann man im EU-Parlament derzeit<br />nicht so viel falsch machen, es wird keine Regierung gebildet. Europa<br />\"\u00fcbt Demokratie\" im EU-Parlament - die Jugend sollte in die \u00dcbung<br />eingebunden werden!\u201d", "\u201eDie Partei f\u00fcr Gesundheitsforschung ist eine Ein-Themen-Partei, die<br />als einziges Ziel hat, die Entwicklung wirksamer Medizin gegen<br />Alterskrankheiten wie Krebs, Alzheimer, Schlaganfall und Diabetes Typ<br />2 zu beschleunigen. Sie setzt sich daf\u00fcr ein, dass mehr staatliche<br />Forschungsinstitute in diesem Bereich gebaut und betrieben werden und<br />die entsprechenden Fachbereiche an den Universit\u00e4ten ausgebaut werden.<br />In alle anderen politischen Themen will sich die Partei nicht<br />einmischen.\u201d", "\u201eVolt setzt sich f\u00fcr eine st\u00e4rkere B\u00fcrgerbeteiligung der<br />Europ\u00e4er*innen ein, insbesondere von jungen Menschen und auch<br />au\u00dferhalb von Wahlen.\u201d"], "marker": {"color": ["#d62728", "#2ca02c", "#2ca02c", "#2ca02c", "#d62728", "#d62728", "#d62728", "#2ca02c", "#2ca02c", "#d62728", "#2ca02c", "#2ca02c", "#2ca02c", "#d62728", "#d62728", "#2ca02c", "#2ca02c", "#2ca02c", "#d62728", "#2ca02c", "#d62728", "#2ca02c", "#2ca02c", "#2ca02c", "#2ca02c", "#d62728", "#2ca02c", "#2ca02c", "lightgray", "#2ca02c", "#2ca02c", "#d62728", "#d62728", "#2ca02c", "#2ca02c", "#2ca02c", "#2ca02c", "#2ca02c", "lightgray", "#2ca02c"], "size": 9}, "mode": "markers+text", "text": ["CDU / CSU", "SPD", "GR\u00dcNE", "DIE LINKE", "AfD", "FDP", "FREIE W\u00c4HLER", "PIRATEN", "Tierschutzpartei", "NPD", "FAMILIE", "\u00d6DP", "Die PARTEI", "Volksabstimmung", "BP", "DKP", "MLPD", "SGP", "TIERSCHUTZ hier!", "Tierschutzallianz", "B\u00fcndnis C", "BIG", "BGE", "DIE DIREKTE!", "DiEM25", "III. Weg", "Die Grauen", "DIE RECHTE", "DIE VIOLETTEN", "LIEBE", "DIE FRAUEN", "Graue Panther", "LKR", "MENSCHLICHE WELT", "NL", "\u00d6koLinX", "Die Humanisten", "PARTEI F\u00dcR DIE TIERE", "Gesundheitsforschung", "Volt"], "textposition": "middle right", "type": "scatter", "uid": "6557dc45-6450-4fc5-8f0a-c11e2d446e9f", "visible": false, "x": [1.5648985920666358, -3.3290101432664323, -3.6146636568378376, -2.2866629460064516, 6.589901631972795, 1.3458251705868596, 1.6489045942010683, -2.8247737981261736, -2.7741913958772377, 6.053715739607908, -0.4969577609623172, -1.1366357832366043, -2.5394774566699394, 4.487959838531389, 3.8006727073161928, -0.5465751261091075, -1.6348919937812727, -0.7900366061386696, 5.344557165452352, -1.8014497164345187, 3.786040077778895, -1.7936644870981144, -2.6879543468743776, -1.3305149148169626, -3.6105772651773576, 4.8775709187824905, 0.44902154312928694, 5.462157632764372, -1.888218389924846, -1.5330645877015796, -2.2348924959885226, 1.272066009073449, 1.4001278961174246, -1.031343663968042, -3.3009129753128925, -2.806596173872817, -1.1746108298977596, 0.48291485011627994, 1.7115612598560852, -3.11021911327366], "y": [4.2582326903317, 0.8721015007871111, 0.2214244555237655, -2.5536338965148286, 0.06870184127693946, 4.390692369119454, 3.8670338084964593, -0.40626541063480387, -0.6448507721424273, -1.1327815091235676, 1.0479914879485945, -0.2590320283399042, -0.4871685859289662, -0.6857168568023184, 1.4784699779499466, -3.3974817759507796, -2.966437421868684, -2.722900250849224, -1.1275923382280795, 0.10567679826982719, -0.22407499130995792, 1.2331759384168932, -1.3806249710310723, -0.6983268850610936, 0.1682086843510496, -3.1312767878713186, 0.7048680990464851, -2.0211725571887182, -1.1860570942280215, 2.830579659344523, -2.678775801049431, 1.5147221779343127, 1.7996657221856782, -1.7278875892971903, 1.207950008132459, -1.4405669073444431, 3.3835575762658023, -0.589861946902449, 0.5152646881057065, 1.7941688941805785]}],
                        {"autosize": true, "height": 800, "hovermode": "closest", "sliders": [{"active": 0, "pad": {"t": 50}, "steps": [{"args": [{"visible": [true, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false]}, {"title.text": "Es sollen EU-weite verbindliche B\u00fcrgerentscheide eingef\u00fchrt werden."}], "label": "EU-weite B\u00fcrgerentscheide", "method": "update"}, {"args": [{"visible": [false, true, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false]}, {"title.text": "Die EU soll sich h\u00f6here Ziele zur Reduzierung des CO2-Aussto\u00dfes setzen."}], "label": "CO2-Aussto\u00df", "method": "update"}, {"args": [{"visible": [false, false, true, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false]}, {"title.text": "Die EU-Mitgliedsstaaten sollen eine gemeinsame Armee aufbauen."}], "label": "Europ\u00e4ische Armee", "method": "update"}, {"args": [{"visible": [false, false, false, true, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false]}, {"title.text": "Die Europ\u00e4ische Union soll vorrangig Bio-Landwirtschaft f\u00f6rdern."}], "label": "Landwirtschaftsf\u00f6rderung", "method": "update"}, {"args": [{"visible": [false, false, false, false, true, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false]}, {"title.text": "Deutschland soll an Stelle des Euro wieder eine nationale W\u00e4hrung einf\u00fchren."}], "label": "Nationale W\u00e4hrung", "method": "update"}, {"args": [{"visible": [false, false, false, false, false, true, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false]}, {"title.text": "Die EU soll private Seenotrettungsinitiativen im Mittelmeer unterst\u00fctzen."}], "label": "Seenotrettung im Mittelmeer", "method": "update"}, {"args": [{"visible": [false, false, false, false, false, false, true, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false]}, {"title.text": "Auf den Handel mit Finanzprodukten (z.B. Aktien) soll eine Steuer erhoben werden."}], "label": "Finanztransaktionssteuer", "method": "update"}, {"args": [{"visible": [false, false, false, false, false, false, false, true, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false]}, {"title.text": "Der Anbau von gentechnisch ver\u00e4nderten Pflanzen soll in der EU erlaubt sein."}], "label": "Gentechnisch ver\u00e4nderte Pflanzen", "method": "update"}, {"args": [{"visible": [false, false, false, false, false, false, false, false, true, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false]}, {"title.text": "EU-B\u00fcrgerinnen und -B\u00fcrger, die in ein anderes EU-Land ziehen, sollen dort nur eingeschr\u00e4nkt Sozialleistungen erhalten."}], "label": "Sozialleistungen in der EU", "method": "update"}, {"args": [{"visible": [false, false, false, false, false, false, false, false, false, true, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false]}, {"title.text": "EU-B\u00fcrgerinnen und -B\u00fcrger sollen bei der Europawahl ihre Stimme auch f\u00fcr Parteien aus anderen Mitgliedsstaaten abgeben d\u00fcrfen."}], "label": "Stimmabgabe bei der Europawahl", "method": "update"}, {"args": [{"visible": [false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, true, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false]}, {"title.text": "Die EU soll mehr Geld f\u00fcr die Entwicklungshilfe bereitstellen."}], "label": "Europ\u00e4ische Entwicklungshilfe", "method": "update"}, {"args": [{"visible": [false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, true, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false]}, {"title.text": "Die EU-Mitgliedsstaaten sollen weiterhin Daten von Flugg\u00e4sten speichern m\u00fcssen."}], "label": "Fluggastdaten", "method": "update"}, {"args": [{"visible": [false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, true, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false]}, {"title.text": "Die EU soll sich f\u00fcr die Einf\u00fchrung eines nationalen Mindestlohns in allen Mitgliedsstaaten einsetzen."}], "label": "Mindestlohn", "method": "update"}, {"args": [{"visible": [false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, true, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false]}, {"title.text": "Die EU soll am Fl\u00fcchtlingsabkommen mit der T\u00fcrkei festhalten."}], "label": "Fl\u00fcchtlingsabkommen mit der T\u00fcrkei", "method": "update"}, {"args": [{"visible": [false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, true, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false]}, {"title.text": "In der EU soll es f\u00fcr Aufsichtsr\u00e4te von Unternehmen eine verbindliche Frauenquote geben."}], "label": "Frauenquote", "method": "update"}, {"args": [{"visible": [false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, true, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false]}, {"title.text": "Deutschland soll aus der Europ\u00e4ischen Union austreten."}], "label": "Austritt aus der EU", "method": "update"}, {"args": [{"visible": [false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, true, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false]}, {"title.text": "In anderen EU-Staaten sollen weiterhin Atomkraftwerke betrieben werden d\u00fcrfen."}], "label": "Atomkraftwerke", "method": "update"}, {"args": [{"visible": [false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, true, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false]}, {"title.text": "Die Europ\u00e4ische Union soll Zuwanderung von Fachkr\u00e4ften aus Nicht-EU-L\u00e4ndern f\u00f6rdern."}], "label": "Zuwanderung von Fachkr\u00e4ften", "method": "update"}, {"args": [{"visible": [false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, true, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false]}, {"title.text": "Die EU soll Mitgliedsstaaten finanziell bestrafen, die die Presse- und Medienfreiheit verletzen."}], "label": "Presse- und Medienfreiheit", "method": "update"}, {"args": [{"visible": [false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, true, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false]}, {"title.text": "Die finanziellen Hilfen f\u00fcr wirtschaftlich schw\u00e4chere Regionen in der EU sollen reduziert werden."}], "label": "Reduzierung der Regionalf\u00f6rderung", "method": "update"}, {"args": [{"visible": [false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, true, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false]}, {"title.text": "In der medizinischen Forschung sollen Tierversuche weiterhin erlaubt sein."}], "label": "Tierversuche", "method": "update"}, {"args": [{"visible": [false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, true, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false]}, {"title.text": "Die europ\u00e4ische Polizeibeh\u00f6rde Europol soll weitere Kompetenzen erhalten."}], "label": "Europol", "method": "update"}, {"args": [{"visible": [false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, true, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false]}, {"title.text": "F\u00fcr die Besteuerung von Unternehmen soll es einen EU-weiten Mindestsatz geben."}], "label": "Mindestsatz f\u00fcr Besteuerung", "method": "update"}, {"args": [{"visible": [false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, true, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false]}, {"title.text": "Die EU soll sich daf\u00fcr einsetzen, dass alle Mitgliedsstaaten die gleichgeschlechtliche Ehe einf\u00fchren."}], "label": "Gleichgeschlechtliche Ehe", "method": "update"}, {"args": [{"visible": [false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, true, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false]}, {"title.text": "Mitgliedsstaaten, die die EU-Regeln zur Begrenzung der Staatsverschuldung verletzen, sollen konsequent bestraft werden."}], "label": "EU-Regeln zur Staatsverschuldung", "method": "update"}, {"args": [{"visible": [false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, true, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false]}, {"title.text": "In allen Mitgliedsstaaten soll eine Lkw-Maut auf Fernstra\u00dfen eingef\u00fchrt werden."}], "label": "Lkw-Maut auf Fernstra\u00dfen", "method": "update"}, {"args": [{"visible": [false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, true, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false]}, {"title.text": "Die Europ\u00e4ische Union soll sich als christliche Wertegemeinschaft verstehen."}], "label": "Christliche Wertegemeinschaft", "method": "update"}, {"args": [{"visible": [false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, true, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false]}, {"title.text": "Alle Banken sollen verstaatlicht werden."}], "label": "Verstaatlichung der Banken", "method": "update"}, {"args": [{"visible": [false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, true, false, false, false, false, false, false, false, false, false]}, {"title.text": "Alle Asylsuchenden, die versuchen \u00fcber das Mittelmeer in die EU zu gelangen, sollen in ihre Heimatl\u00e4nder zur\u00fcckgef\u00fchrt werden."}], "label": "Migration \u00fcber das Mittelmeer", "method": "update"}, {"args": [{"visible": [false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, true, false, false, false, false, false, false, false, false]}, {"title.text": "Die EU soll ihre Sanktionen gegen Russland abbauen."}], "label": "Abbau der Russland-Sanktionen", "method": "update"}, {"args": [{"visible": [false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, true, false, false, false, false, false, false, false]}, {"title.text": "In allen EU-Mitgliedsstaaten sollen Plastikverpackungen besteuert werden."}], "label": "Steuer auf Plastikverpackungen", "method": "update"}, {"args": [{"visible": [false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, true, false, false, false, false, false, false]}, {"title.text": "In der EU sollen Initiativen gegen Antisemitismus finanziell unterst\u00fctzt werden."}], "label": "Initiativen gegen Antisemitismus", "method": "update"}, {"args": [{"visible": [false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, true, false, false, false, false, false]}, {"title.text": "Bei au\u00dfenpolitischen Entscheidungen der EU soll h\u00e4ufiger mit Mehrheit statt einstimmig entschieden werden k\u00f6nnen."}], "label": "Au\u00dfenpolitische Entscheidungen", "method": "update"}, {"args": [{"visible": [false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, true, false, false, false, false]}, {"title.text": "Asylsuchende sollen in der EU proportional auf die Mitgliedsstaaten verteilt werden."}], "label": "Verteilung von Asylsuchenden", "method": "update"}, {"args": [{"visible": [false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, true, false, false, false]}, {"title.text": "Die Fangmengen f\u00fcr die europ\u00e4ische Fischerei sollen st\u00e4rker begrenzt werden."}], "label": "Fischfangmenge", "method": "update"}, {"args": [{"visible": [false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, true, false, false]}, {"title.text": "Es sollen wieder dauerhafte Grenzkontrollen zwischen den Mitgliedsstaaten der EU stattfinden."}], "label": "Grenzkontrollen innerhalb der EU", "method": "update"}, {"args": [{"visible": [false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, true, false]}, {"title.text": "Die EU soll sich langfristig zu einem europ\u00e4ischen Bundesstaat entwickeln."}], "label": "Europ\u00e4ischer Bundesstaat", "method": "update"}, {"args": [{"visible": [false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, false, true]}, {"title.text": "Jugendliche sollen ab 16 Jahren bei der Europawahl w\u00e4hlen d\u00fcrfen."}], "label": "W\u00e4hlen ab 16", "method": "update"}]}], "title": {"font": {"color": "black", "size": 16}, "text": "Es sollen EU-weite verbindliche B\u00fcrgerentscheide eingef\u00fchrt werden.", "x": 0.5, "xanchor": "center", "xref": "paper"}, "width": 960, "xaxis": {"dtick": 1, "showticklabels": false, "ticklen": 0, "tickmode": "linear", "ticks": "outside", "tickwidth": 0, "zeroline": false}, "yaxis": {"dtick": 1, "scaleanchor": "x", "scaleratio": 1, "showticklabels": false, "ticklen": 0, "tickmode": "linear", "ticks": "outside", "tickwidth": 0, "zeroline": false}},
                        {"showLink": false, "linkText": "Export to plot.ly", "plotlyServerURL": "https://plot.ly", "responsive": true}
                    )
                };
                
            </script>
        </div>